<Poem ID="07" Name="سوال ششم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چہ جزو است آنکہ او از کل فزون است
طریق جستن آن جزو چون است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ 'جزو' کیا ہے جو کل (کائنات) سے بڑھ کر ہے؟ اور اس جزو کے پانے کا طریقہ کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 6
What is that part which is greater than its whole? What is the way to find that part?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خودی ز اندازہ ہای ما فزون است
خودی زان کل کہ تو بینی فزون است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی ہمارے اندازے سے بھی بڑھ کر ہے، اور اس کل سے بھی (جسے) تو دیکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ANSWER
Ego is greater than what we imagine it to be; ego is greater than the whole which you see.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز گردون بار بار افتد کہ خیزد
بہ بحر روزگار افتد کہ خیزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (یہ آسمانی چیز ہے اور) آسمان سے بار بار گرتی ہے تا کہ اٹھے ، یہ زمانے کے سمندر میں گرتی ہے تاکہ ابھرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It falls from the heaven again and again to rise; it falls into the sea of the world to rise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جز او در زیر گردون خود نگر کیست؟
بہ بی بالی چنان پرواز گر کیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے نیچے اس کے علاوہ اور کون خود نگر ہے؟ پر و بال کے بغیر اس کی طرح اور کون بلند پرواز ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who else in the world is self-conscious? Who else can fly without wings?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ ظلمت ماندہ و نوری در آغوش
برون از جنت و حوری در آغوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ (بدن کی) ظلمت میں ہوتی ہوئی اپنی آغوش میں نور رکھتی ہے، یہ جنت سے باہر ہے، مگر حور اس کے پہلو میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It lies in darkness and yet has a light in its bosom, outside the paradise and yet has a houri in embrace!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ آن نطقی دل آویزی کہ دارد
ز قعر زندگی گوہر بر آرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل لبھانے والی قوت گویائی کے باعث ، یہ دریائے زندگی کی تہ سے موتی نکال لاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the charming wisdom that it possesses, it brings out pearls from the depth of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ضمیر زندگانی جاودانی است
بچشم ظاہرش بینی زمانی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ضمیر حیات جاودانی ہے، اگرچہ ظاہر کی آنکھ سے دیکھا جائے تو یہ زمانی نظر آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The impulse of life is eternal, but looked at from outside, it is bound by time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بہ تقدیرش مقام ہست و بود است
نمود خویش و حفظ این نمود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقام ہست و بود (دنیا) میں رکھا جانا اس کی تقدیر ہے، اسی سے اس کی نمود (صلاحیتوں کا اظہار) ہے اور پھر یہ اپنی نمود کی حفاظت بھی کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon its destiny depends the position of this universe, its manifestation and preservation of it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چہ میپرسی چہ گون است و چہ گون نیست
کہ تقدیر از نھاد او برون نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کیا پوچھتا ہے کہ یہ کیسی ہے اور کیسی نہیں (خود اپنی تقدیر ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What do you ask about its nature? Destiny is not something separate from its nature.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چہ گویم از چگون و بی چگونش
برون مجبور و مختار اندرونش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیا ہے اور کیا نہیں ہے، میں اس کے بارے میں کیا کہوں؟ باہر سے یہ مجبور نظر آتی ہے مگر اندر سے مختار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What should I say about its character? Outwardly it is determined, inwardly it is free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        چنین فرمودۂ سلطان بدر است
کہ ایمان در میان جبر و قدر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جناب رسول اکرم (صلعم) کا یہی فرمان ہے کہ 'ایمان جبر و قدر کے درمیان ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such is the saying of the Lord of Badr, that faith lies between determinism and indeterminism.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تو ہر مخلوق را مجبور گوئی
اسیر بند نزد و دور گوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہر مخلوق کو مجبور کہتا ہے کیونکہ وہ نزد و دور (زمان و مکان ) کی اسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You call every creature to be determined, to be confined to the chains of ‘near’ and ‘far’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ولی جان از دم جان آفرین است
بہ چندین جلوہ ہا خلوت نشین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر روح جو اللہ تعالے کی روح میں سے پھونکی ہوئی ہے، اور اپنے سارے مظاہر کے باوجود خلوت نشین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the soul is from the breath of the Creator, which lives in privacy with all its manifestations.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ز جبر او حدیثی در میان نیست
کہ جان بی فطرت آزاد جان نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مجبوری کا سوال ہی پیدا نہیں ہوتا، اگر روح اپنی فطرت کے لحاظ سے آزاد نہیں تو وہ روح ہی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Determinism with regard to it is out of question, for soul without freedom is not a soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        شبیخون بر جہان کیف و کم زد
ز مجبوری بہ مختاری قدم زد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کم و بیش کے جہان (دنیا) پر شبخون مارا ، اور اس طرح مجبوری (بدن میں ہونے) کے باوجود مختاری کی طرف قدم بڑھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It lay in ambush on this world of quantitative measurements. From determinism it passed over to freedom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        چو از خود گرد مجبوری فشاند
جہان خویش را چون ناقہ راند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس نے اپنے آپ سے مجبوری کی گرد جھٹک دی ، تو پھر جہان پر سوار ہو کر اسے ناقہ کی طرح چلایا۔ ( ایّام کا مرکب نہیں، راکب ہے قلندر۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it (ego) removes from itself the dust of determinism, it drives its world like a camel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        نگردد آسمان بی رخصت او
نتابد اختری بی شفقت او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ آسمان اس کی اجازت کے بغیر گھومتا ہے ، اور نہ ستارہ اس کی توجہ کے بغیر چمکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sky does not revolve without its permission, nor do stars shine without its grace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        کند بی پردہ روزی مضمرش را
بچشم خویش بیند جوہرش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زمانے کے پوشیدہ دن (آنے والے واقعات ) پر سے پردہ ہٹاتی ہے، اور اپنی نگاہ سے اس کے اندرون میں اتر جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One day it reveals its hidden nature, and sees its essence with its own eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        قطار نوریان در رھگذار است
پی دیدار او در انتظار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوری اس کے راستے میں قطار باندھے کھڑے ہوتے ہیں، اور اس کے دیدار کا انتظار کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rows of heavenly choir stand on either side of the road, waiting for a glimpse of its countenance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        شراب افرشتہ از تاکش بگیرد
عیار خویش از خاکش بگیرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرشتہ اس کے تاکستان سے شراب حاصل کرتا ہے، اور اس کی خاک کو اپنے لیے معیار ٹھہراتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The angel gets wine from its vine; it gets significance from its earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        چہ پرسی از طریق جستجویش
فرو آرد مقام ہای و ہویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کے طریق جستجو کے بارے میں پوچھتا ہے، عشق و مستی کے مقام میں آ (تاکہ تو اسے معلوم کر سکے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You ask about the way of its seeking; come down to the state of lamentation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        شب و روزی کہ داری بر ابد زن
فغان صبحگاہی بر خرد زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے شب و روز کو ابد کے مقابلے میں لا، اور فغان صبح گاہی سے اپنی عقل کی تربیت کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Change your days and nights for eternity, change from intellect to the morning lamentation (intuition).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خرد را از حواس آید متاعی
فغان از عشق می گیرد شعاعی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد ہوس ظاہری سے سامان حاصل کرتی ہے، اور فغان عشق سے روشنی پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect has its source in senses, lamentation gets light from love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        خرد جز را فغان کل را بگیرد
خرد میرد فغان ہرگز نمیرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد 'جزو' کو اور عشق 'کل' کو گرفت میں لاتا ہے، خرد کو فنا ہے ، عشق کو ہرگز فنا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect grasps the part, lamentation the whole. Intellect dies but lamentation is immortal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خرد بہر ابد ظرفے ندارد
نفس چون سوزن ساعت شمارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد کا ظرف اتنا نہیں کہ ابد کو سمجھ سکے ، وہ گھڑی کی سوئی کی طرح وقت کے شمار میں رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect has no categories to comprehend eternity; it counts moments as the hands of the watch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تراشد روز ہا شب ہا سحر ہا
نگیرد شعلہ و چیند شرر ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد دن، رات اور صبح تراشتی ہے، وہ شعلے کو نہیں پکڑتی ، شرر چنتی رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It contrives days and nights and mornings; it cannot catch the flames; therefore it takes on sparks.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        فغان عاشقان انجام کاریست
نہان در یکدم او روزگاریست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل عشق کا انجام کار فغاں ہے، فغاں کے ایک لمحے میں پورا زمانہ نہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lamentation of the lovers is the ultimate goal, in one moment of it lies hidden a world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خودی تا ممکناتش وا نماید
گرہ از اندرون خود گشاید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کا مقصد اپنی ممکنات کا اظہار کرنا اور اپنے اندر کی گرہ کھولنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the ego manifests its potentialities, it removes its inner knots and veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        از آن نوری کہ وا بیند نداری
تو او را فانی و آنے شماری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نور سے خودی دیکھتی ہے وہ تیرے پاس نہیں ہے ، یہی وجہ ہے کہ تو اسے فانی اور آنی (لمحاتی) سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You do not have that light by which it sees. You look upon it as momentary and mortal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        از آن مرگی کہ میآید چہ باک است
خودی چون پختہ شد از مرگ پاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آنے والی موت کا کیا ڈر ، خودی جب پختہ ہو جائے تو اسے موت کچھ نقصان نہیں پہنچا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why fear that death which comes from without? For when the ‘I’ ripens into a self it has no danger of dissolution.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ز مرگ دیگری لرزد دل من
دل من جان من آب و گل من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (البتہ) میرا دل اس دوسری موت سے کانپتا ہے، دل ہی نہیں بلکہ جان اور بدن بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a more subtle inner death which makes me tremble!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ز کار عشق و مستی برفتادن
شرار خود بہ خاشاکی ندادن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (یہ موت ان پر وارد ہوتی ہے) جو عشق و مستی سے نا آشنا رہتے ہیں ، جو اپنے (خس و ) خاشاک میں خودی کا شرر نہیں ڈالتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This death is falling down from love’s frenzy, saving one’s spark and not giving it away freely to the heaps of chaff;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        بدست خود کفن بر خود بریدن
بچشم خویش مرگ خویش دیدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ وہ لوگ ہیں جو اپنے ہاتھ سے اپنے اوپر کفن اوڑھ لیتے ہیں، اور موت کو آنکھوں سے دیکھتے ہوئے اس کا شکار ہوتے ہیں،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cutting one’s shroud with one’s own hands; seeing one’s death with one’s own eyes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ترا این مرگ ہر دم در کمین است
بترس از وی کہ مرگ ما ہمین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ موت ہر دم تیری گھات میں ہے، اس سے بچ کہ یہی اصل موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This death lies in ambush for thee! Fear it, for that is really our death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        کند گور تو اندر پیکر تو
نکیر و منکر او در بر تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ موت بدن کے اندر تیری قبر کھودتی ہے، اس کے منکر نکیر تیرے پہلو میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It digs your grave in your body; its Munkar and Nakir are with it.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>