<Poem ID="13" Name="در معنی اینکہ نظام ملت غیر ازئین" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ نظام ملت غیر ازئین صورت نبنددوئین ملت محمدیہ قرآن است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ملتی را رفت چون آئین ز دست
مثل خاک اجزای او از ہم شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملت کا نظام آئین کے بغیر قائم نہیں ہو سکتااور ملت محمدیہ کا آئین قرآن پاک ہے۔ 

جب کسی ملت کے ہاتھ سے آئین جاتا رہتا ہے تو اس کے اجزا خاک کی مانند بکھر جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE ORGANIZATION OF THE COMMUNITY IS ONLY POSSIBLE THOUGH LAW, AND THE LAW OF MUHAMMADAN COMMUNITY IS THE QURAN

When a community forsakes its Law’ its parts are severed, like the scattered dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہستی مسلم ز آئین است و بس
باطن دین نبی این است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی ہستی صرف آئین پر موقوف ہے؛ حضور اکرم (صلعم) کے دین کی معنویّت یہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The being of the Muslim rests alone on Law which is in truth the inner core of the Apostle’s faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        برگ گل شد چون ز آئین بستہ شد
گل ز آئین بستہ شد گلدستہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب پتّی آئین میں منسلک ہو جاتی ہے تو پھول بن جاتی ہے اور پھول پابند آئین ہو کر گلدستہ بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A rose is born when its component petals are conjoined by Law; and roses, being likewise bound by Law together, fashion a bouquet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نغمہ از ضبط صدا پیداستی
ضبط چون رفت از صدا غوغاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آواز کو ضبط کے تحت لائیں تو وہ نغمہ بنتی ہے ؛ اور اگر اس میں ضبط نہ ہو تو وہ محض شور و غوغا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As sound controlled creates a melody so, when control is absent, dissonance results.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در گلوے ما نفس موج ہواست
چون ہوا پابند نے گردد، نواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے گلے میں سانس ہوا کی موج ہے جب یہ ہوا بانسری میں پابند ہو جاتی ہے تو نوا بن کر نکلتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The breath we draw within our throat is but a wave of air which, in the reed being constricted, blows a tuneful note.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تو ہمی دانی کہ آئین تو چیست؟
زیر گردون سر تمکین تو چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو جانتا ہے کہ تیرا آئین کیا ہے؟ اس آسمان کے نیچے تیرے وقار کا راز کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowest thou what thy Law is, wherein lies beneath yon spheres the secret of thy power?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن کتاب زندہ قرآن حکیم
حکمت او لایزال است و قدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (یہ راز) قرآن حکیم ہے جو ایک زندہ کتاب ہے؛ جس کی حکمت قدیم بھی ہے اور کبھی نہ ہونے والی بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the living Book, that wise Quran’ whose wisdom is eternal, uncreate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نسخہ ی اسرار تکوین حیات
بے ثبات از قوتش گیرد ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تخلیق حیات کے اسرار ظاہر کرنے والا نسخہ ہے؛ اس کی قوّت سے ناپائدار پائدار ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The secrets of the fashioning of life, are therein written; instability is firmly established by its potency.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        حرف او را ریب نے تبدیل نے
آیہ اش شرمندہ ی تأویل نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے الفاظ میں نہ شک ہے اور نہ وہ تبدیل ہو سکتے ہیں؛ اس کی آیات واضح ہیں ؛ ان کے لیے کسی تاویل کی ضرورت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Undoubted and unchanging are its words, its verses to interpretation not beholden;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پختہ تر سودای خام از زور او
در فتد با سنگ، جام از زور او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی قوّت سے خام جذبہ پختہ تر ہو جاتا ہے؛ اس کا یہ اعجاز ہے کہ اس کی برکت سے جام پتھر سے ٹکرا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In its strength the raw desire acquires maturity, the bowl fears not to dash against the rock.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        می برد پابند و آزاد آورد
صید بندان را بفریاد آورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ انسانوں کو آئین کا پابند کر کے آزادی عطا کرتا ہے؛ اس کی وجہ سے انسانیت کے شکاری بے بس ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It casts away the shackling chains, and leads the free man forth, but brings the exultant captor unto woe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نوع انسان را پیام آخرین 
حامل او رحمة للعالمین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نوع انسان کے لیے آخری پیغام ہے اور اسے لانے والے رحمتہ العالمین (صلعم) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The final message to all humankind was borne by him elect of God to be a mercy unto every living thing;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ارج می گیرد ازو ناارجمند
بندہ را از سجدہ سازد سر بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے وقعت شخص قرآن پاک کی برکت سے قدر و منزلت پا لیتا ہے؛ یہ کتاب بندے کو سجدہ کی تعلیم دے کر سربلند کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By this the worthless unto worth attains, the prostrate slave lifts up his head on high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        رہزنان از حفظ او رہبر شدند
از کتابی صاحب دفتر شدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رہزن اسے حفظ کر کے رہبر بن گئے؛ ایک کتاب سے وہ صاحب دفتر ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Having by heart this message, highwaymen turned guides upon the road, and by this book were qualified high masters of the rolls;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دشت پیمایان ز تاب یک چراغ
صد تجلی از علوم اندر دماغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صحرا کے رہنے والوں نے اس ایک چراغ کی روشنی سے اپنے دماغ میں سینکڑوں علوم کی تجلّیات پا لیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rude desert-farers through one lantern’s glow, a hundred revelations to their brain in every science won.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آنکہ دوش کوہ بارش بر نتافت
سطوت او زہرہ ی گردون شکافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کتاب جس کے بوجھ کو پہاڑ برداشت نہ کر سکے ، جس کی سطوت سے آسمان کا کلیجہ پھٹ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So he, whose load the mountain’s massive shoulders could not bear, clove by his might the power of the spheres.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بنگر آن سرمایہ ی آمال ما
گنجد اندر سینہ ی اطفال ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کتاب جو ہماری امیدوں کا سرمایہ ہے، ہمارے بچوں کے سینوں میں سمائی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See how the capital of all our hopes is lodged securely in our children’s breasts!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        آن جگر تاب بیابان کم آب
چشم او احمر ز سوز آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کم آب صحرا کی سختی برداشت کرنے والا جس کی آنکھ آفتاب کی حدت سے سرخ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The weary wanderer in the wilderness unwatered, eyes aflame in the hot sun;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        خوشتر از آہو رم جمازہ اش
گرم چون آتش دم جمازہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی اونٹنی کی رفتار رم آہو سے خوب تر اور آگ کی طرح گرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His camel nimbler than the agile deer, its breath as fire;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        رخت خواب افکندہ در زیر نخیل
صبحدم بیدار از بانگ رحیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو رات کو درخت کے نیچے سو جاتا ہے اور صبح کے وقت بانگ رحیل سے بیدار ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he would look to sleep casting him down beneath some shady palm, then with the dawn awake, the caravan clanged to departure;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        دشت سیر از بام و در ناآشنا
ہرزہ گردد از حضر ناآشنا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو صحرا نورد ہے اور آبادی سے نا آشنا ہے؛ جس کی زندگی صحرا میں آوارگی پر منحصر ہے اور جو مقام سے نا آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ever journeying through the wide prairies, unfamiliar with roof and door, stranger to fixed abodes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        تا دلش از گرمی قرآن تپید
موج بیتابش چو گوہر آرمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک اس کا دل قرآن پاک کی گرمی سے تپش حاصل کرتا رہا ؛ اس کی موج بیتاب گوہر کی مانند آسودہ رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When his wild heart responded vibrantly to the Quran’s warm glow, its restless waves sank to the calm of a sequestered pearl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خواند ز آیات مبین او سبق
بندہ آمد خواجہ رفت از پیش حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک وہ قرآن کی واضح آیات سے سبق حاصل کرتا رہا؛ وہ اللہ تعالے کی جناب میں بندہ بن کر حاضر ہوا اور وہاں سے آقائی پا کر نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reading the lesson of its verses clear, he who had come a slave went forth from God a master.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        از جہانبانی نوازد ساز او
مسند جم گشت پا انداز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے نے اس کے ساز کو جہانبانی سے نوازا ؛ اور جمشید کا تخت اس کے پاؤں تلے روندا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now upon his instrument new melodies imperial were heard; Jamshid’s high throne he trampled underfoot;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        شہر ہا از گرد پایش ریختند
صد چمن از یک گلش انگیختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی گرد پا سے کئی شہر آباد ہوئے ؛ اس کے ایک پھول سے کئی چمن پیدا ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cities sprang up out of the dust he trod, a hundred bowers blossomed from his rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        اے گرفتار رسوم ایمان تو
شیوہ ہای کافری زندان تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس کے بعد آج کل کے مسلمان سے خطاب فرما رہے ہیں۔) 
تو دین کی رسوم میں گرفتار ہے؛ کافرانہ طور طریقے تیرے لیے زندان بنے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou, whose faith by custom is enslaved, imprisoned by the charms of heathendom;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        قطع کردی امر خود را در زبر
جادہ پیمای الی "شئی نکر"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنے معاملات کو تفرقہ بازی کا شکار بنا دیا؛ اور تو ایک نا پسندیدہ چیز کی طرف چل نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou who hast torn thy heritage to shreds, treading the highway to a hateful goal;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        گر تو میخواہی مسلمان زیستن
نیست ممکن جز بقرآن زیستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو مسلمان بن کر زندہ رہنا چاہتا ہے تو ایسی زندگی قرآن پاک کے بغیر ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou wouldst live the Muslim life anew, this cannot be, except by the Quran thou livest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        صوفی پشمینہ پوش حال مست
از شراب نغمہ ی قوال مست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آج کل کے گدڑی پوش اور مال مست صوفی قوال کے نغموں کی شراب سے مست ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See the Sufi in his garb of mystic minstrelsy, …
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        آتش از شعر عراقی در دلش
در نمی سازد بقرآن محفلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عراقی کے اشعار ان کے دلوں میں گرمی پیدا کرتے ہیں؛ مگر قرآن پاک ان کی محفلوں کو راس نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His heart inflamed by the fierce fervour of Iraqi’s verse! Little do his wild ecstasies accord with the austere Quran;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        از کلاہ و بوریا تاج و سریر
فقر او از خانقاہان باج گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے کلّاہ و بوریا کو تاج و تخت بنا رکھا ہے ؛ اور ان کا فقر خانقاہوں سے اپنا خراج وصول کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dervish cap and mat of reeds replace the crown and throne; his boasted poverty rich tribute takes secured on many a hermitage endowed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        واعظ دستان زن افسانہ بند
معنی او پست و حرف او بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        واعظوں کا یہ حال ہے کہ وہ ہاتھ ہلا ہلا کر کہانیاں بیان کرتے ہیں؛ ان کی تقریروں میں لفّاظی بہت ہوتی ہے مگر معنی کم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The preacher, with his wealth of anecdote and wordy legend, little has to tell if truth, for all his fine grandiloquence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        از خطیب و دیلمی گفتار او
با ضعیف و شاذ و مرسل کار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے واعظ صرف خطیب اور دیلمی جیسے محدثین کے حوالے دیتے ہیں اور احادیث کی مختلف اقسام بیان کرتے ہیں (قرآن پاک کے مطالب بیان نہیں کرتے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Khatib and Dailami are on his lips, in every weak Tradition he delights, the little met with, and the insecure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        از تلاوت بر تو حق دارد کتاب
تو ازو کامی کہ میخواہی بیاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کا بھی تجھ پر حق ہے کہ تو اس کی تلاوت کر کے اس کے ذریعے تو اپنا ہر مقصد پا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is thy duty to recite the Book, and therein find the purpose thou dost seek.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>