<Poem ID="12" Name="در معنی اینکہ ملت محمدیہ نہایت زمانی ہم ندارد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ ملت محمدیہ نہایت زمانی ہم ندارد کہ دوام این ملت شریفہ موعود است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در بہاران جوش بلبل دیدہ ئی
رستخیز غنچہ و گل دیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملّت محمدیہ (صلعم) حدود زماں سے آزاد ہے کہ اس ملّت شریفہ کا اللہ نے وعدہ کر رکھا ہے۔

تو نے بہار میں بلبل کا جوش اور کلیوں کا پھوٹنا اور پھولوں کا کھلنا دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE MUHAMMADAN COMMUNITY IS ALSO UNBOUNDED IN TIME, SINCE THE SURVIVAL OF THIS NOBLE COMMUNITY HAS BEEN DIVINELY PROMISED

In Spring thou hast heard the clamorous nightingale, and watched the resurrection of the flowers;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون عروسان غنچہ ہا آراستہ
از زمین یک شہر انجم خاستہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلیاں دلہن کی مانند یوں آراستہ نظر آتی ہیں؛ گویا زمین سے ایک شہر انجم اٹھ کھڑا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The buds arrayed like brides; from the dark earth a veritable city of stars arise;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سبزہ از اشک سحر شوئیدہ ئی
از سرود آب جو خوابیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سبزہ صبح کے آنسوؤں (شبنم ) سے دھویا ہوا اور ندی کے نغمہ سے سویا ہوا (نظر آتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The meadow bathed in the soft tear of dawn, that slumbered to the river’s lullaby.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ئی بر می دمد از شاخسار
گیردش باد نسیم اندر کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاخساروں سے غنچے پھوٹ رہے ہیں؛ اور باد نسیم انہیں اپنی آغوش میں لیے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A bud bursts into blossom on the branch; the breeze new-risen takes it to her breast;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ئی از دست گلچین خون شود
از چمن مانند بو بیرون رود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر گلچیں کے ہاتھ سے کلی خوں ہو جاتی ہے اور خوشبو کی مانند چمن سے باہر نکل آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A bloom lies bleeding in the gatherer’s hand; and like a perfume from the mead departs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بست قمری آشیان بلبل پرید
قطرہ ی شبنم رسید و بو رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبل اڑ گئی اور قمری نے آشیانہ بنایا ؛ خوشبو رخصت ہوئی اور قطرہء شبنم آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ring-dove builds his nest; the nightingale takes wing; the dew drops softly, and the scent is sped.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رخصت صد لالہ ی ناپایدار
کم نسازد رونق فصل بہار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینکڑوں فانی گل ہائے لالہ کے چلے جانے سے فصل بہار کی رونق کم نہیں ہو جاتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What though these mortal tulips die, they lessen not the splendour of the spring:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از زیان گنج فراوانش ہمان
محفل گلہای خندانش ہمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نقصان کے باوجود (حسن فطرت) کا گنج فراواں قائم رہتا ہے؛ اور مسکراتے ہوئے پھولوں کی محفل برقرار رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For all the loss, its treasure still abides abundant, still the thronging blossoms smile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        فصل گل از نسترن باقی تر است
از گل و سرو و سمن باقی تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ نسترن ، گل، سرو و سمن بہار کے اجزا ہیں مگر ان میں سے کسی ایک کے ختم ہو جانے سے بہار ختم نہیں ہو جاتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The season of the rose endures beyond the fragile eglantine time, yea, it outlives the rose’s self, the cypress, and the fir;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        کان گوھر پروری گوہر گری
کم نگردد از شکست گوہری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گوہر پیدا کرنے اور گوہر بنانے والی کان میں کسی ایک گوہر کے ٹوٹ جانے سے کمی واقع نہیں ہوتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The jewel-nourishing mine bears jewels yet, unfinished by the shattering of one gem.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        صبح از مشرق ز مغرب شام رفت
جام صد روز از خم ایام رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق سے کئی صبحیں اور مغرب سے کئی شامیں (پیدا ہوئیں اور) گزر گئیں ؛ خم ایّاّم سے سینکڑوں دنوں کے جام لنڈھائے گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dawn is departed from the East, and night gone from the West: 
their too-brief-historied up visits no more the wine-vault of the days;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بادہ ہا خوردند و صہبا باقی است
دوشہا خون گشت و فردا باقی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لوگ آتے گئے ، شراب پیتے گئے مگر شراب ابھی باقی ہے؛ ماضی ناپید ہوتا گیا مگر مستقبل باقی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet, though the draught be drunk, the wine remains eternal as the morrow that awaits when all our yesterdays are drowned in death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان از فردہای پی سپر
ہست تقویم امم پایندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی طرح افراد ایک دوسرے کے پیچھے آتے جاتے رہے؛ (لیکن قومیں باقی رہیں) کیونکہ قوم کا استحکام افراد سے پائیندہ تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So individuals, as they depart, are fallen pages from the calendar of peoples more enduring:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در سفر یار است و صحبت قائم است
فرد رہ گیر است و ملت قائم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوست سفر میں ہیں مگر بزم یاراں قائم ہے؛ فرد مسافر ہے لیکن ملت قائم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the friend is on journey, the companionship still stays; the individual is gone abroad, unstirring the community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ذات او دیگر صفاتش دیگر است
سنت مرگ و حیاتش دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت کی ذات اور ہے ؛ اس کی صفات اور ہیں؛ اور اس کی موت و حیات کا قانون مختلف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Other each essence is, the qualities other; they differ both in how each lives and how they die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        فرد بر می خیزد از مشت گلی
قوم زاید از دل صاحب دلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد مٹھی بھر خاک سے پیدا ہوتا ہے؛ لیکن فوم کسی صاحبدل کے باطن سے پیدا ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual arises from a handful of mere clay, the nation owes its birth to one brave heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        فرد پور شصت و ہفتاد است و بس
قوم را صد سال مثل یک نفس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی زندگی فقط ساٹھ ستّر سال ہے ؛ اور قوم کی زندگی میں سو سال ایک لمحہ کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual has for his span sixty or seventy years, a century is for the nation as single breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        زندہ فرد از ارتباط جان و تن
زندہ قوم از حفظ ناموس کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی زندگی جان و تن کے تعلق سے قائم ہے ؛ اور قوم کی زندگی اپنی قدیم روایات کے تحفظ سے قائم رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual is kept alive by the concomitance of soul and flesh, 
the nation lives by guarding ancient laws;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مرگ فرد از خشکی رود حیات
مرگ قوم از ترک مقصود حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی موت جوئے حیات خشک ہو جانے سے واقع ہو جاتی ہے؛ اور قوم کی موت مقصود حیات ترک کر دینے سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Death comes upon the individual when dries life’s river and the nation dies when it forsakes the purpose of its life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        گرچہ ملت ہم بمیرد مثل فرد
از اجل فرمان پذیرد مثل فرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ قومیں بھی افراد کی مانند فنا ہو جاتی ہیں اور ان پر بھی فرد کی مانند قانون اجل کا نفاذ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the community must pass away like any individual when Fate, issues the fiat none may disobey,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        امت مسلم ز آیات خداست
اصلش از ہنگامہ ی "قالوا بلی" ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امت مسلمہ اللہ تعالے کی آیات میں سے ہے؛ اس کی بنیاد عہد الست (توحید) پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Islam’s Community is divine undying marvel, having origin in that great compact, Yea, Thou art our Lord.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        از اجل این قوم بے پرواستی
استوار از "نحن نزلنا"ستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ قوم دائرہ ء اجل سے باہر ہے؛ اس کا قیام نحن نزلنا پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This people is indifferent to Fate, immovable in Lo, We have sent down remembrance,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ذکر قائم از قیام ذاکر است
از دوام او دوام ذاکر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذکر (قرآن پاک) کا قائم رہنا ذاکر (امت مسلمہ ) کے قیام سے وابستہ ہے؛ اس لیے قرآن پاک کے دوام میں امت مسلمہ کا دوام موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which abides while there is yet one to remember, whose continuance persists with it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        تا خدا "ان یطفئوا" فرمودہ است
از فسردن این چراغ آسودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ اللہ تعالے نے فرمایا ہے کہ اللہ تعالے کا نور نہیں بجھایا جا سکے گا؛ اس لیے چراغ ملت بھی بجھنے سے محفوظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When God revealed the words they seek God’s light to extinguish, this bright lamp was never troubled it might flicker out.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        امتے در حق پرستی کاملے
امتے محبوب ہر صاحبدلے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ امت جو توحید میں کامل ہے ہر صاحب دل کی محبوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis a community that worships God in perfect faith, a people well-beloved by every man who has a conscient heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        حق برون آورد این تیغ اصیل
از نیام آرزوہای خلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تیغ اصیل کو اللہ تعالے نے حضرت ابراہیم (علیہ) کی دعا سے (128:2) باہر نکالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God drew this trusty blade out of the sheath of Abraham’s desires;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        تا صداقت زندہ گردد از دمش
غیر حق سوزد ز برق پیہمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ اس کے دم قدم سے صداقت زندہ رہے اور اس کی برق پیہم غیر اللہ کو جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That by its edge sincerity might live, and all untruth consume before the lightning of its stroke.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ما کہ توحید خدارا حجتیم
حافظ رمز کتاب و حکمتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم چونکہ اللہ تعالے کی توحید کی حجت ہیں اس لیے کتاب حکمت کے راز کے نگہبان ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We, who are proof of God’s high Unity and guardians of the Wisdom and the Book;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آسمان با ما سر پیکار داشت
در بغل یک فتنہ ی تاتار داشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کو ہم سے دشمنی رہی اور اس نے اپنی بغل میں فتنہ ء تاتار پالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Encountered heaven’s malice long ago, the unsuspected menace of the hordes of savage Tartary,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        بندہا از پا گشود آن فتنہ را
بر سر ما آزمود آن فتنہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس فتنے کے پاؤں سے زنجیر کھول دی اور اسے ہم پر چھوڑ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Loosed (its feet and set it) on our heads to prove its terror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        فتنہ ئی پامال راہش محشری
کشتہ ی تیغ نگاہش محشری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسا فتنہ تھا کہ اس کی راہ میں فتنہ ء محشر پامال اور اس کی تیغ نگاہ کا کشتہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not the Judgment Day shall match the staring horror of those swords, the thunder of those legions armed with death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        خفتہ صد آشوب در آغوش او
صبح امروزی نزاید دوش او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آغوش میں سینکڑوں ہنگامے خوابیدہ تھے ؛ اس کی تاریک رات کے بعد کسی صبح روشن کا نشان نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Confusion sore confounded in the breast, of that disaster slept; its yesterday gave birth to no glad morrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        سطوت مسلم بخاک و خون تپید
دید بغداد آنچہ روما ہم ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی شان و شوکت خاک و خون میں مل گئی؛ بغداد نے وہ کچھ دیکھا جو روما نے بھی نہ دیکھا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Muslim might quivered in dust and blood; 
Baghdad beheld such scenes as Rome ne’er witnessed in her throes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        تو مگر از چرخ کج رفتار پرس
زان نو آئین کہن پندار پرس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر تو چرخ کج رفتار سے جو پرانا پاپی ہے اور ہر دور میں نئے ہتھکنڈے استعمال کرتا ہے پوچھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now ask, if so thou wilt, what new design purposing Fate, malignant as of old, proposed this holocaust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        آتش تاتاریان گلزار کیست؟
شعلہ ہای او گل دستار کیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہ تاتاریوں کی آگ کے لیے گلزار بن گئی؛ اور اس کے شعلے کس کی دستار کے پھول بنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose garden sprang out of the Tartar fire? Whose turban wears the rose transmuted from those lambent flames?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        زانکہ ما را فطرت ابراہیمی است
ہم بہ مولا نسبت ابراہیمی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ ہماری فطرت ابراہیمی ہے اور اللہ تعالے سے ہماری نسبت بھی ابراہیمی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because our nature is of Abraham and our relationship to God the same.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        از تہ آتش بر اندازیم گل
نار ھر نمرود را سازیم گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس لیے ہم ہر آگ کے اندر سے پھول کھلتے ہیں ؛ اور ہر نمرود کی آگ کو گلستان بنا دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As that great patriach’s: out of the fire’s convert to roses. When the burning brands depths anew we blossom, every Nimrod’s blaze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ہای انقلاب روزگار
چون بباغ ما رسد گردد بہار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زمانے کے انقلاب کے شعلے ہمارے باغ تک پہنچتے ہیں تو وہ بہار بن جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of Time’s great revolution ring our mead, then Spring returns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        رومیان را گرم بازاری نماند
آن جہانگیری، جہانداری نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومیوں کی شان و شوکت کی گرم بازاری نہ رہی ؛ نہ ان کی فتوحات باقی رہیں اور نہ ان کی حکومت باقی رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mighty power of Rome, 
conqueror and ruler of the world entire sank into small account;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        شیشہ ی ساسانیان در خون نشست
رونق خمخانہ یونان شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساسانیوں کا شیشہ (شراب کی جگہ) خون سے بھر گیا؛ یونان کے خمخانہ کی رونق لٹ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The golden glass of the Sassanians was drowned in blood; broken the brilliant genius of Greece;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        مصر ھم در امتحان ناکام ماند
استخوان او تہ اھرام ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مصر بھی امتحان میں ناکام رہا؛ اس کے فرعونوں کی ہڈیاں اہرام کے نیچے دفن ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Egypt too failed in the great test of Time, her bones lie buried ’neath the Pyramids.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        در جہان بانگ اذان بودست و ہست
ملت اسلامیان بودست و ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن دنیا میں آذان کی آواز بلند تھی اور ہے؛ ملت اسلامیہ پہلے بھی تھی اور اب بھی موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet still the voice of the muezzin rings throughout the earth, still the Community of World – Islam – maintains its ancient forms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        عشق آئین حیات عالم است
امتزاج سالمات عالم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کی زندگی کا اصول عشق ہے؛ عناصر عالم کی باہمی پیوستگی اسی سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is the universal law of life, mingling the fragmentary elements of a disordered world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        عشق از سوز دل ما زندہ است
از شرار لاالہ تابندہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور عشق ہمارے دل کے سوز سے زندہ اور لاالہ کے شرر سے تابندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through our hearts’ glow love lives, irradiated by the spark there is no god but God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        گرچہ مثل غنچہ دلگیریم ما
گلستان میرد اگر میریم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ آج ہم کلی کی مانند ملول و دلگیر ہیں ؛ لیکن ہم ختم ہو جائیں تو یہ دنیا بھی نہیں رہے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though, like a bud, our hearts are prisoned by oppressive care, 
if we should die, the graden too will die.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>