<Poem ID="13" Name="شکوہ" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کیوں زیاں کار بنوں، سود فراموش رہوں 
فکر فردا نہ کروں محو غم دوش رہوں 
نالے بلبل کے سنوں اور ہمہ تن گوش رہوں 
ہم نوا میں بھی کوئی گل ہوں کہ خاموش رہوں 
جرات آموز مری تاب سخن ہے مجھ کو 
شکوہ اللہ سے، خاکم بدہن، ہے مجھ کو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زياں کار: اپنا نقصان کرنے والا۔
سود فراموش: نفع ( احسان) بھلا دینے والا۔
فکر فردا: آنے والے وقت کے بارے میں سوچ بچار۔ 
محوغم دوش: آج کے مسائل میں الجھا ہوا۔ 
ہمہ تن گوش: پوری طرح متوجہ۔
جرات آموز: دلیری سیکھنے والی۔
تاب سخن: قوّت گفتار، بولنے کا حوصلہ۔
خاکم بدہن: میرے منہ میں خاک
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why should I be destructive and remain reckless of betterment? Think not of the future; remain occupied in today’s problems?
Should I hear nightingale’s wails, and remain completely silent? O companion! Am I some flower so that I may remain silent?
The strength of my poetry is encouraging to me. Woe be to me! My remonstrance is against God! (Khakam badehan: ‘Dust in the mouth’ is the expression used as a curse in Urdu and is pronounced when someone makes an exaggerated statement or request.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہے بجا شیوہء تسلیم میں مشہور ہیں ہم 
قصہ درد سناتے ہیں کہ مجبور ہیں ہم 
ساز خاموش ہیں، فریاد سے معمور ہیں ہم 
نالہ آتا ہے اگر لب پہ تو معذور ہیں ہم 
اے خدا! شکوہء ارباب وفا بھی سن لے 
خوگر حمد سے تھوڑا سا گلا بھی سن لے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شيوہء تسليم: اطاعت، فرماں برداری کی عادت۔
ارباب وفا: وفادار لوگ ۔
خوگر: اللہ کی تعریف کرنے والا۔ حمد
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is true that we are famous in the methods of obeisance; but we are relating our story of pain out of compulsion.
Though a silent orchestra, we are full of complaint; if the wailing comes to lips we are excusable. 
O God! Listen to the remonstrance also from the faithful; listen to some complaint also from the one accustomed to praise you.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تھی تو موجود ازل سے ہی تری ذات قدیم
پھول تھا زیب چمن پر نہ پریشاں تھی شمیم 
شرط انصاف ہے اے صاحب الطاف عمیم 
بوئے گل پھیلتی کس طرح جو ہوتی نہ نسیم 
ہم کو جمعیت خاطر یہ پریشانی تھی 
ورنہ امت ترے محبوب کی دیوانی تھی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شميم: خوشبو۔
صاحب الطاف عميم: عام لطف و عنایت کا مالک ۔
جمعيت خاطر: اطمینان قلب ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Thy Eternal Essence had existed since eternity; the flower existed in the garden but fragrance had not dispersed.
Justice is a condition, O Lord of Universal Benevolence; how could flower’s fragrance spread if zephyr did not exist?
This problem’s solution was the source of satisfaction to us; otherwise was the Holy Prophet’s ummah insane?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ہم سے پہلے تھا عجب تیرے جہاں کا منظر 
کہیں مسجود تھے پتھر، کہیں معبود شجر 
خوگر پیکر محسوس تھی انساں کی نظر 
مانتا پھر کوئی ان دیکھے خدا کو کیونکر 
تجھ کو معلوم ہے، لیتا تھا کوئی نام ترا؟ 
قوت بازوئے مسلم نے کیا کام ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسجود: جسے سجدہ کیا جاۓ ۔
معبود: جس کی عبادت کی جاۓ۔
خوگر: عادی۔.
      </Text>
      <Text Language="English">
        The scene of Thy world was strange before us; stones were adored somewhere, trees were worshipped somewhere. 
The eyes of man were accustomed to tangible forms. How could they be amenable to accept the Unseen God?
Doth Thou know who ever told Thy beads? The strength of the Muslim’s arm completed Thy task!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بس رہے تھے یہیں سلجوق بھی، تورانی بھی 
اہل چیں چین میں، ایران میں ساسانی بھی 
اسی معمورے میں آباد تھے یونانی بھی 
اسی دنیا میں یہودی بھی تھے، نصرانی بھی 
پر ترے نام پہ تلوار اٹھائی کس نے 
بات جو بگڑی ہوئی تھی، وہ بنائی کس نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معمورے: آبادی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Saljuqs (Turkish tribe which inhabited Central Asia that later accepted Islam and produced famous Khalâfahs like Salahuddin Ayyubi.) were living here and the Turanis (People inhabiting the tract north of the Oxus River) also; The Chinese in China and in Iran the Sasanis also. (Tribe inhabiting Persia that ruled over a large empire east of the Byzantine Empire across the Euphrates River. They were followers of Zoroaster and worshipped fire. They were defeated by the Muslims in 641 during the time of Second Caliph, Umar Farooq R.A.) 
The Greeks were also living in the same habitation; in the same world were the Jews and the Christians also
But who raised the sword in Thy name? Who reclaimed the despoiled world in Thy name?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تھے ہمیں ایک ترے معرکہ آراوں میں 
خشکیوں میں کبھی لڑتے، کبھی دریاوں میں 
دیں اذانیں کبھی یورپ کے کلیساوں میں 
کبھی افریقہ کے تپتے ہوئے صحراوں میں 
شان آنکھوں میں نہ جچتی تھی جہاں داروں کی 
کلمہ پڑھتے تھے ہم چھاوں میں تلواروں کی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں داروں: بادشاہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We alone were the marshals of Thy troops! We were fighting now on land and now in the oceans.
Some times we were calling adhans in the Europe’s cathedrals; and sometimes in the scorching African deserts.
We never cared for the grandeur of monarchs; we recited the Kalimah under the shade of swords.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہم جو جیتے تھے تو جنگوں کے مصیبت کے لیے 
اور مرتے تھے ترے نام کی عظمت کے لیے 
تھی نہ کچھ تیغ زنی اپنی حکومت کے لیے 
سربکف پھرتے تھے کیا دہر میں دولت کے لیے؟ 
قوم اپنی جو زر و مال جہاں پر مرتی 
بت فروشی کے عوض بت شکنی کیوں کرتی!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سربکف: جان ہتھیلی پہ رکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If we lived we lived for the calamities of wars; if we died we died for the grandeur of Thy name.
We did not wield the sword for our kingdoms; did we roam about the world fearlessly for wealth?
If our nation had been greedy of worldly wealth; why would we have been idol breakers instead of idol sellers (This alludes to Sultan Mahmood of Ghazni and his very favourite slave, Ayaz)?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ٹل نہ سکتے تھے اگر جنگ میں اڑ جاتے تھے 
پاوں شیروں کے بھی میداں سے اکھڑ جاتے تھے 
تجھ سے سرکش ہوا کوئی تو بگڑ جاتے تھے 
تیغ کیا چیز ہے، ہم توپ سے لڑ جاتے تھے 
نقش توحید کا ہر دل پہ بٹھایا ہم نے 
زیر خنجر بھی یہ پیغام سنایا ہم نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Once firmly standing in the battle we were immovable; even lions in the battle against us would be in flight.
We were enraged if some one rebelled against Thee; not to talk of sword we were fighting against canons.
We impressed Tawhid’s picture on every heart; we conveyed this message even under the dagger.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تو ہی کہہ دے کہ اکھاڑا در خیبر کس نے 
شہر قیصر کا جو تھا، اس کو کیا سر کس نے 
توڑے مخلوق خداوندوں کے پیکر کس نے 
کاٹ کر رکھ دیے کفار کے لشکر کس نے 
کس نے ٹھنڈا کیا آتشکدہ ایراں کو؟ 
کس نے پھر زندہ کیا تذکرہ یزداں کو؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell us Thou, by whom was uprooted the gate of Khaibar; by whom was conquered the city which was Qaisar’s (Allusion to Constantinople)?
By whom were the images of created gods destroyed? By whom were the armies of infidels slaughtered?
By whom was the fire temple of Iran extinguished? By whom was the story of Yazd’an restored to life?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        کون سی قوم فقط تیری طلب گار ہوئی 
اور تیرے لیے زحمت کش پیکار ہوئی 
کس کی شمشیر جہاں گیر، جہاں دار ہوئی 
کس کی تکبیر سے دنیا تری بیدار ہوئی 
کس کی ہیبت سے صنم سہمے ہوئے رہتے تھے 
منہ کے بل گر کے 'ھو اللہ احد' کہتے تھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زحمت کش پيکار: جنگ کی تکالیف اٹھانے والی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which nation did become Thy seeker exclusively? And became embroiled in wars’ calamities for Thee?
Whose world-conquering sword did world-ruler become? By whose Takbir did Thy world enlightened become? 
Through whose fear idols did perpetually remain alarmed? Falling on their faces saying ‘Huwa Allah O Ahad (Allusion to the Holy Qura’an (48:22-23 and 112:1).
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        آ گیا عین لڑائی میں اگر وقت نماز 
قبلہ رو ہو کے زمیں بوس ہوئی قوم حجاز 
ایک ہی صف میں کھڑے ہو گئے محمود و ایاز 
نہ کوئی بندہ رہا اور نہ کوئی بندہ نواز 
بندہ و صاحب و محتاج و غنی ایک ہوئے 
تیری سرکار میں پہنچے تو سبھی ایک ہوئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زميں بوس: حالت سجدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the time of prayer right during the battle fell, Hijaz’ nation in prostration facing the Ka’abah fell. 
Both Mahmud and Ayaz in the same row stood; none as the slave and none as the master stood. 
The slave and the master, the poor and the rich all became one! On arrival in Thy Audience all were reduced to one!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        محفل کون و مکاں میں سحر و شام پھرے 
مے توحید کو لے کر صفت جام پھرے 
کوہ میں، دشت میں لے کر ترا پیغام پھرے 
اور معلوم ہے تجھ کو، کبھی ناکام پھرے!
دشت تو دشت ہیں، دریا بھی نہ چھوڑے ہم نے 
بحر ظلمات میں دوڑا دیے گھوڑے ہم نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بحر ظلمات: بحر اوقیانوس
      </Text>
      <Text Language="English">
        We continuously wandered all over the world; we wandered like the wine-cup with Tawhid’s wine.
We wandered with Thy Message in the mountains, in the deserts; and doth Thou know whether we ever returned unsuccessful?
What of the deserts! We did not spare even oceans! We galloped our horses in the dark ocean!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        صفحہ دہر سے باطل کو مٹایا ہم نے 
نوع انساں کو غلامی سے چھڑایا ہم نے 
تیرے کعبے کو جبینوں سے بسایا ہم نے 
تیرے قرآن کو سینوں سے لگایا ہم نے 
پھر بھی ہم سے یہ گلہ ہے کہ وفادار نہیں 
ہم وفادار نہیں، تو بھی تو دلدار نہیں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        We effaced falsehood from the earth’s surface: We freed the human race from bonds of slavery.
We filled Thy Ka’bah with our foreheads; we put Thy Qura’an to our hearts. 
Still Thou complaineth that we are lacking fealty; if we are lacking fealty Thou also art not generous.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        امتیں اور بھی ہیں، ان میں گنہ گار بھی ہیں 
عجز والے بھی ہیں، مست مےء پندار بھی ہیں 
ان میں کاہل بھی ہیں، غافل بھی ہیں، ہشیار بھی ہیں 
سینکڑوں ہیں کہ ترے نام سے بیزار بھی ہیں 
رحمتیں ہیں تری اغیار کے کاشانوں پر 
برق گرتی ہے تو بیچارے مسلمانوں پر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مست مےء پندار: غرور کی شراب میں بدمست۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are other ummahs, among them are sinners also; there are modest people and arrogant ones also.
Among them are slothful, indolent as well as clever people; there are also hundreds who are disgusted with Thy name.
Thy Graces descend on the other people’s abodes; lightning strikes only the poor Muslims’ abodes.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        بت صنم خانوں میں کہتے ہیں، مسلمان گئے 
ہے خوشی ان کو کہ کعبے کے نگہبان گئے 
منزل دہر سے اونٹوں کے حدی خوان گئے
اپنی بغلوں میں دبائے ہوئے قرآن گئے 
خندہ زن کفر ہے، احساس تجھے ہے کہ نہیں 
اپنی توحید کا کچھ پاس تجھے ہے کہ نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مذاق اڑانے والا۔ خندہ زن
      </Text>
      <Text Language="English">
        The idols in temples say ‘the Muslims are gone’; they are glad that the Ka’bah’s sentinels are gone.
From the world’s stage the Hudi singers are gone; they, with the Qura’an in their arm pits, are gone.
Infidelity is mocking, hast Thou some feeling or not? Dost Thou have any regard for Thy own Tawhid or not?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        یہ شکایت نہیں، ہیں ان کے خزانے معمور 
نہیں محفل میں جنھیں بات بھی کرنے کا شعور 
قہر تو یہ ہے کہ کافر کو ملیں حور و قصور 
اور بیچارے مسلماں کو فقط وعدہ حور 
اب وہ الطاف نہیں، ہم پہ عنایات نہیں 
بات یہ کیا ہے کہ پہلی سی مدارات نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معمور: بھرے ہوۓ۔
حور و قصور: یہ دونوں جنت کی خاص نعمتیں سمجھی جاتی ہیں۔ 
مدارات: مہربانیاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We do not complain that their treasures are full; who are not in possession of even basic social graces.
Outrageous that, infidels are rewarded with Houris and palaces; and the poor Muslims are placated with only promise of Houris. 
We have been deprived of the former graces and favors; what is the matter, we are deprived of the former honors?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        کیوں مسلمانوں میں ہے دولت دنیا نایاب 
تیری قدرت تو ہے وہ جس کی نہ حد ہے نہ حساب 
تو جو چاہے تو اٹھے سینہء صحرا سے حباب 
رہرو دشت ہو سیلی زدہء موج سراب 
طعن اغیار ہے، رسوائی ہے، ناداری ہے 
کیا ترے نام پہ مرنے کا عوض خواری ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سيلي زدہء موج سراب:سراب کی موج کے تھپیڑوں کا تختہ مشق بن جانے والا۔ یعنی فریب زدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why is the material wealth rare among Muslims? Thy omnipotence is boundless and inestimable. 
With Thy Will the desert’s bosom would produce bubbles; the desert’s rambler can be facing flood of mirage’s waves.
Others’ sarcasm, disgrace and poverty is our lot; is abjection the reward for loving Thee?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        بنی اغیار کی اب چاہنے والی دنیا 
رہ گئی اپنے لیے ایک خیالی دنیا 
ہم تو رخصت ہوئے، اوروں نے سنبھالی دنیا 
پھر نہ کہنا ہوئی توحید سے خالی دنیا 
ہم تو جیتے ہیں کہ دنیا میں ترا نام رہے 
کہیں ممکن ہے کہ ساقی نہ رہے، جام رہے!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now, this world is the lover of others; for us it is only an imaginary world.
We have departed, others have taken over the world; do not complain now that devoid of Tawhid has become the world.
We live with the object of spreading Thy fame in the world; can the wine-cup exist if the cup-bearer does not live?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        تیری محفل بھی گئی، چاہنے والے بھی گئے 
شب کے آہیں بھی گئیں، صبح کے نالے بھی گئے 
دل تجھے دے بھی گئے، اپنا صلا لے بھی گئے 
آ کے بیٹھے بھی نہ تھے اور نکالے بھی گئے 
آئے عشاق، گئے وعدہء فردا لے کر 
اب انھیں ڈھونڈ چراغ رخ زیبا لے کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وعدہء فردا: آنے والے کل کا وعدہ۔
چراغ رخ زيبا: روشن چہرے کا چراغ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy assemblage is gone, and Thy lovers are also gone; the night’s sighs and the dawn’s wailings are gone.
They had loved Thee, they are gone with their rewards; they had hardly settled down and they were turned out.
The Lovers came but with tomorrow’s promise were sent away; now seek them with Thy beautiful face’s lamp every way!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        درد لیلی بھی وہی، قیس کا پہلو بھی وہی 
نجد کے دشت و جبل میں رم آہو بھی وہی 
عشق کا دل بھی وہی، حسن کا جادو بھی وہی 
امت احمد مرسل بھی وہی، تو بھی وہی 
پھر یہ آزردگی غیر سبب کیا معنی 
اپنے شیداوں پہ یہ چشم غضب کیا معنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دشت و جبل ميں رم آہو: جنگل اور پہاڑ میں ہرن کا دوڑنا بھاگنا۔
آزردگي غير سبب: بے وجہ ناراضگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lailah’s pathos is the same, and Qais’ bosom is the same; in the Najd’s wilderness and mountains the deer’s running is the same.
The Love’s heart is the same, the Beauty’s magic is the same; the Ummah of the Holy Prophet is the same, Thou art the same.
Why then this displeasure without reason is? Why then this displeasure for Thy Lovers is?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        تجھ کو چھوڑا کہ رسول عربی کو چھوڑا؟ 
بت گری پیشہ کیا، بت شکنی کو چھوڑا؟
عشق کو، عشق کی آشفتہ سری کو چھوڑا؟ 
رسم سلمان و اویس قرنی کو چھوڑا؟ 
آگ تکبیر کی سینوں میں دبی رکھتے ہیں
زندگی مثل بلال حبشی رکھتے ہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آشفتہ سري: دیوانگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Did we forsake Thee, did we forsake the Arabian Holy Prophet? Did we adopt idol sculpture, did we idol breaking forsake?
Did we forsake Love, and did we forsake the madness of Love? Did we forsake the customs of Salman and Uwais of Qura’an (R.A.)?
We have the Takbir’s fire suppressed in our hearts; we are living the life of Bilal the Negro!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        عشق کی خیر وہ پہلی سی ادا بھی نہ سہی 
جادہ پیمائی تسلیم و رضا بھی نہ سہی 
مضطرب دل صفت قبلہ نما بھی نہ سہی 
اور پابندی آئین وفا بھی نہ سہی 
کبھی ہم سے، کبھی غیروں سے شناسائی ہے 
بات کہنے کی نہیں، تو بھی تو ہرجائی ہے !
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جادہ پيمائي: راستہ طے کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Granted that Love has lost its former elegance also; we may have lost treading the path of Love also.
We may have lost the restless heart like the compass also; and we may have lost the observance of fidelity’s rules also.
Thou art changing friendship between us and others; it is difficult to say but Thou art also unfaithful!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        سر فاراں پہ کیا دین کو کامل تو نے 
اک اشارے میں ہزاروں کے لیے دل تو نے 
آتش اندوز کیا عشق کا حاصل تو نے 
پھونک دی گرمی رخسار سے محفل تو نے 
آج کیوں سینے ہمارے شرر آباد نہیں 
ہم وہی سوختہ ساماں ہیں، تجھے یاد نہیں؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فاراں: حجاز کا ایک پہاڑ۔
آتش اندوز: جلنے کا مزہ۔
سوختہ ساماں: عاشق (جو محبت میں سب کچھ جلا دیتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou perfected the Din on the peak of Faran; Thou captivated the hearts of thousands in a moment.
Thou consumed the produce of Love with fire; Thou burned the congregation with Thy face’s fire. 
Why are not our breasts filled with Love’s sparks now? We are the same Lovers, dost Thou not remember now?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        وادی نجد میں وہ شور سلاسل نہ رہا 
قیس دیوانہ نظارہ محمل نہ رہا 
حوصلے وہ نہ رہے، ہم نہ رہے، دل نہ رہا 
گھر یہ اجڑا ہے کہ تو رونق محفل نہ رہا 
اے خوش آں روز کہ آئی و بصد ناز آئی 
بے حجابانہ سوئے محفل ما باز آئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلاسل: زنجیریں۔
وہ دن کتنا مبارک ہو گا کہ تو ہماری محفل میں پورے جلوں کے ساتھ رونق افروز ہو گا اور ہم تجھے حجاب سے باہر دیکھیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The noise of Lovers’ chains in the Najd’s Valley has disappeared; Qais has no more remained longing for the litter’s sight.
Those old ambitions, we, as well as the heart have disappeared; the house is destroyed as Thou art not present in the house.
O that happy day when Thou with elegance will come back; when Thou unveiled to our congregation will come back.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        بادہ کش غیر ہیں گلشن میں لب جو بیٹھے 
سنتے ہیں جام بکف نغمہ کو کو بیٹھے 
دور ہنگامہ گلزار سے یک سو بیٹھے 
تیرے دیوانے بھی ہیں منتظر 'ھو' بیٹھے 
اپنے پروانوں کو پھر ذوق خود افروزی دے 
برق دیرینہ کو فرمان جگر سوزی دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بادہ کش: شرابی۔
جام بکف: ہاتھ میں جام لیے۔
خود افروزي: اپنے آپ کو چمکا دینا۔
برق: پرانی آسمانی بجلی۔ ديرينہ
      </Text>
      <Text Language="English">
        Others are sitting at the stream bank in the rose garden; listening to the cuckoo’s call with wine-cup in their hand. 
In the garden on a side far from the riotous crowd are sitting: Thy lovers are also patiently wanting for a Hoo! 
Again endow Thy moths with longing for burning themselves; give the command for consumption in Love to the old lightning.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        قوم آوارہ عناں تاب ہے پھر سوئے حجاز 
لے اڑا بلبل بے پر کو مذاق پرواز 
مضطرب باغ کے ہر غنچے میں ہے بوئے نیاز 
تو ذرا چھیڑ تو دے، تشنہء مضراب ہے ساز
نغمے بے تاب ہیں تاروں سے نکلنے کے لیے 
طور مضطر ہے اسی آگ میں جلنے کے لیے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عناں تاب: لگام موڑنا۔
تشنہء مضراب: چوٹ کا پیاسا (منتظر)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wandering nation is riding again towards Hijaz; the taste of flight has carried the unfledged nightingale. 
The fragrance of humility is restless in every flower bud; just start the music, orchestra is seeking the plectrum.
Songs are restless to come out of the strings; Toor is impatient for burning in the same fire.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        مشکلیں امت مرحوم کی آساں کر دے 
مور بے مایہ کو ہمدوش سلیماں کر دے 
جنس نایاب محبت کو پھر ارزاں کر دے 
ہند کے دیر نشینوں کو مسلماں کر دے 
جوئے خوں می چکد از حسرت دیرینہء ما 
می تپد نالہ بہ نشتر کدہ سینہ ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مور بے مايہ: حقیر چیونٹی۔
دير نشين: مندر میں بیٹھنے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Make easy the difficulties of the blessed Ummah; place the poor ant shoulder to shoulder to Sulaiman. 
Make the invaluable produce of Love accessible again; change the idolatrous Muslims of India into Muslims again. 
A stream of blood drips from the frustrations mine; wailing palpitates in the wounded breast of mine!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        بوئے گل لے گئی بیرون چمن راز چمن 
کیا قیامت ہے کہ خود پھول ہیں غماز چمن ! 
عہد گل ختم ہوا ٹوٹ گیا ساز چمن 
اڑ گئے ڈالیوں سے زمزمہ پرواز چمن 
ایک بلبل ہے کہ ہے محو ترنم اب تک 
اس کے سینے میں ہے نغموں کا تلاطم اب تک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غماز: چغلی کھانے والے۔
زمزمہ پرواز چمن: چمن میں چہچہانے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rose’ fragrance took garden’s secret outside the garden; outrageous that flowers themselves are informers against the garden. 
The spring is over, broken is the orchestra of the garden; flown away from branches are the songsters of the garden. 
Only a nightingale is left which is singing still; in its breast overflows the flood of songs still.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        قمریاں شاخ صنوبر سے گریزاں بھی ہوئیں 
پےتاں پھول کی جھڑ جھڑ کے پریشاں بھی ہوئیں 
وہ پرانی روشیں باغ کی ویراں بھی ہوئیں
ڈالیاں پیرہن برگ سے عریاں بھی ہوئیں 
قید موسم سے طبیعت رہی آزاد اس کی 
کاش گلشن میں سمجھتا کوئی فریاد اس کی!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پيرہن برگ: پتّوں کا لباس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Turtle-doves from the juniper’s branches are gone also; flower petals dropping from the flower are scattered also. 
The garden’s old beautiful walk-ways are gone also; the branches became bare of the cover of leaves also. 
But his nature remained free of the season’s restrictions; would somebody in the garden understand his complaint!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        لطف مرنے میں ہے باقی، نہ مزا جینے میں 
کچھ مزا ہے تو یہی خون جگر پینے میں 
کتنے بے تاب ہیں جوہر مرے آئینے میں 
کس قدر جلوے تڑپتے ہیں مرے سینے میں 
اس گلستاں میں مگر دیکھنے والے ہی نہیں 
داغ جو سینے میں رکھتے ہوں، وہ لالے ہی نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no pleasure in dying and no taste in living is; if there is any pleasure it in bearing this affliction is.
Many a virtue is restless in my mirror! Many an effulgence is fluttering in my breast!
But there is none in this garden to see them; there are no poppies with Love’s stain on their breasts.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        چاک اس بلبل تنہا کی نوا سے دل ہوں 
جاگنے والے اسی بانگ درا سے دل ہوں 
یعنی پھر زندہ نئے عہد وفا سے دل ہوں 
پھر اسی بادہء دیرینہ کے پیاسے دل ہوں 
عجمی خم ہے تو کیا، مے تو حجازی ہے مری 
نغمہ ہندی ہے تو کیا، لے تو حجازی ہے مری!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بانگ درا: گھنٹی کی آواز۔
بادہء ديرينہ: پرانی شراب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May hearts open up with the song of this lonely nightingale; may the sleeping hearts wake up with this very Bang-i-Dara. 
May the hearts come to life again with a new covenant; may the hearts be thirsty again for this same old wine.
My alembic may be from Ajam, but my wine is from Hijaz; the song may be Indian but my tune is from Hijaz.
(Translated by Dr. M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>