<Poem ID="01" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہار تا بہ گلستان کشید بزم سرود
نوای بلبل شوریدہ چشم غنچہ گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب بہار نے باغ میں بزم سرود سجائی، تو بلبل شوریدہ (سر گرم فغان ہوئی اور اس) کی آواز نے کلی کی آنکھ کھول دی (ہر طرف پھول کھلنے لگے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When spring made of the garden a veritable concert hall, the nightingale’s impassioned songs made buds open their eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گمان مبر کہ سرشتند در ازل گل ما
کہ ما ہنوز خیالیم در ضمیر وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گمان نہ کر کہ ہماری مٹی کو روز ازل گوندھ دیا گیا تھا، ہم ابھی تک ضمیر فطرت میں تخیّل ہیں (ہماری تکمیل ہونا باقی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not imagine that the clay we are; was fashioned when the world was made; for we are still a thought in Being’s mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ علم غرہ مشو کار می کشی دگر است
فقیہ شہر گریبان و آستین آلود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم پر مغرور نہ ہو، مئے کشی (معاملات عشق کو سمجھنا اور سمجھانا) کا کام اور ہے، فقیحہ شہر (اس کام میں پڑا ، تو اس) نے اپنا گریبان اور دامن آلودہ کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not preen yourself on your scholarship. It takes much more to drink with decorum. The city jurist, when he drank, spilled his wine all over his dress.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہار، برگ پراکندہ را بہم بر بست
نگاہ ماست کہ بر لالہ رنگ و آب افزود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہار نے صرف منتشر پتّوں کو باہم پیوستہ کیا، یہ ہماری نگاہ ہے جس نے گل لالہ پر رنگ اور آب و تاب کا اضافہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All that spring did was that it put together scattered leaves. It is our eye that lends colour and brightness to the tulip.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نظر بخویش فروبستہ را نشان این است
دگر سخن نسراید ز غایب و موجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ پر نظر رکھنے والے کی پہچان یہ ہے، کہ پھر وہ غائب و موجود کی بات نہیں کرتا ( اس کے لیے غائب و موجود میں فرق نہیں رہ جاتا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the sign of one who has his eye fixed on his inner self: He speaks no more of present things and absent things.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شبی بہ میکدہ خوش گفت پیر زندہ دلی
بہ ہر زمانہ خلیل است و آتش نمرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رات ایک پیر زندہ دل نے مئے کدہ میں کیا خوب کہا، ہر عہد میں خلیل بھی ہے اور آتش نمرود بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One night a witty old man in the tavern made an apt remark. He said: ‘In every age there is an Abraham, and there is also Nimrod’s fire.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چہ نقشہا کہ نبستم بہ کارگاہ حیات
چہ رفتنی کہ نرفت و چہ بودنی کہ نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے بارگاہ حیات میں کیا کیا نقوش تخلیق نہیں کئے، مگر (اس کے باوجود ) نشانات ( جو مٹ جانے چاہئیں تھے ) نہیں مٹے اور کتنے کام جو ہونے چاہئیں تھے، نہیں ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What forms I shaped in life’s workshop! What passing things have passed away! And what things that were there are now no more!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بہ دیریان سخن نرم گو کہ عشق غیور
بنای بتکدہ افکند در دل محمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل دیر سے نرمی سے بات کر کیونکہ عشق غیّور نے، محمود (جیسے بت شکن) کے دل میں بت کدہ کی بنیاد ڈال دی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak gently to the idol-worshipper; for Love, that brooks no slight, laid the foundations of an idol-house in Mahmud’s heart itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بخاک ہند نوای حیات بی اثر است
کہ مردہ زندہ نگردد ز نغمہ داودٔ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہند کی خاک میں (کیا گیت) کی آواز بے اثر ہے، (کیونکہ) نغمہء داؤد (علیہ) بھی مردہ کو زندہ نہیں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In India life’s anthem is devoid of all effect; for even David’s songs cannot breathe life into the dead.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>