<Poem ID="10" Name="غزل زندہ رود" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        این گل و لالہ تو گوئی کہ مقیم اند ہمہ
راہ پیما صفت موج نسیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گل و لالہ جن کے متعلق تو کہتا ہے کہ وہ سب مقیم ہیں؛ وہ سارے کے سارے موج نسیم کی مانند سرگرم سفر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SONG OF ZINDA-RUD

You say that these roses and tulips are permanent here; no, they are travellers all, like the waves of the breeze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        معنی تازہ کہ جوئیم و نیابیم کجاست
مسجد و مکتب و میخانہ عقیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نئے معنی جو ہم ڈھونڈتے اور نہیں پاتے؛ کہاں ہیں؟ مسجد ہو یا مکتب یا میخانہ سب بانجھ پڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is the new truth which we seek, and do not find? Mosque, school and tavern, all alike are barren.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حرفی از خویشتن آموز و در آن حرف بسوز
کہ درین خانقہ بے سوز کلیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ سے ایک حرف (اللہ ) سیکھ اور پھر اس میں جل جا؛ کیونکہ اس خانقاہ میں کلیمی کے سارے دعویدار سوز درون کے بغیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Learn a word from your own self, and in that word burn, for in this convent all lack Moses’ fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از صفا کوشی این تکیہ نشینان کم گوی
موی ژولیدہ و ناشستہ گلیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان تکیہ نشینوں کی صفا کوشی کی بات نہ کر ؛ ان کے بال الجھے ہوئے اور گدڑی نا صاف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak not of the striving for purity of these monastery — dwellers, they are all dishevelled of hair, blankets unwashed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چہ حرمہا کہ درون حرمی ساختہ اند
اہل توحید یک اندیش و دو نیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے حرم کے اندر کتنے اور حرم بنا رکھے ہیں ؛ اہل توحید کی سوچ ایک ہے، مگر وہ خود ٹکڑوں میں بٹے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What temples they have fashioned within the Sanctuary, these unitarians of one thought, but all split in two!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مشکل این نیست کہ بزم از سر ہنگامہ گذشت
مشکل این است کہ بے نقل و ندیم اند ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشکل یہ نہیں کہ بزم ہنگامہ آرائی کا خیال چھوڑ چکی ہے؛ مشکل یہ ہے کہ اصل بزم نقل (کھانے کی عمدہ چیز ) اور ہم نشین کے بغیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The problem is not that the hour of feasting has passed, the problem is that they are all without sweetmeats and boon-companion!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>