<Poem ID="23" Name="نوای مزدور" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز مزد بندۂ کرپاس پوش محنت کش
نصیب خواجۂ ناکردہ کار رخت حریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کھردرے لباس اور محبت کرنے والے مزدور کی وجہ سے، کام نہ کرنے والے سرمایہ دار کے حصّہ میں ریشمی لباس عطا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE LABOURER’S SONG
The hard work of the cotton-wearing labourer provides the idle rich with their silk robes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ز خوی فشانی من لعل خاتم والی
ز اشک کودک من گوہر ستام امیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حاکم کی انگوٹھی کا لعل میرے پسینے کے قطروں سے ہے، امیر کے گھوڑے کے زین پر ٹکے ہوئے موتی میرے بچے کے آنسو ؤں سے بنائے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The gem in the employer’s ring is made up of my sweat. The rubies in his horse’s reins are my child’s tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز خون من چو زلو فربہی کلیسا را
بزور بازوی من دست سلطنت ہمہ گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلیسا کی فربہی جونک کی طرح میرا خون (پینے) سے ہے، بڑی بڑی سلطنتوں کی قوّت بھی میرے زور بازو کی رہین منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Church is fat through sucking my blood like a leech. My arm’s strength forms the sinews of the state.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خرابہ رشک گلستان ز گریۂ سحرم
شباب لالہ و گل از طراوت جگرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے صبح کے آنسو سے ویرانہ رشک گلستان بنتا ہے، لالہ و گل کے پھولوں کا شباب میرے جگر کی طراوت سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My morning tears make gardens of waste lands. My heart’s blood glistens in the tulip and the rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ تازہ نوا می تراود از رگ ساز
مئی کہ شیشہ گدازد بہ ساغر اندازیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ اب جبکہ رگ ساز سے نئی نوا پیدا ہو رہی ہے، ہم ساغر میں وہ شراب ڈالیں جو شیشے کو پگھلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, time’s harp is tense with new melodies. Come; pour out strong wine that will melt the very glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مغان و دیر مغان را نظام تازہ دہیم
بنای میکدہ ہای کہن بر اندازیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر مغاں اور دیر مغاں کو نیا نظام دیں، اور قدیم میخانوں کی بنیاد یں خود ڈالیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let us give a new order to the tavern and the taverner, and let us raze all ancient taverns to the ground.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ز رہزنان چمن انتقام لالہ کشیم
بہ بزم غنچہ و گل طرح دیگر اندازیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چمن کی لوٹ کھسوٹ کرنے والوں سے گل لالہ (کے خون) کا انتقام لیں، اور غنچہ و گل کی بزم کو نئے انداز سے ترتیب دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let us avenge the tulip’s blood on those who laid the garden waste. For rose and rosebud’s gatherings let us establish a new style.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بہ طوف شمع چو پروانہ زیستن تا کی؟
ز خویش اینہمہ بیگانہ زیستن تا کی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروانے کی طرح شمع کے ادر گرد چکر لگاتے رہنا کب تک؟ اپنے آپ سے اس طرح بیگانہ رہ کر زندگی بسر کرنا کب تک؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long shall we exist like moths that flit round candle flames? How long shall we exist forgetful of ourselves like this? 
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>