<Poem ID="01" Name="بخوانندۂ کتاب" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سپاہ تازہ برانگیزم از ولایت عشق
کہ در حرم خطری از بغاوت خرد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ملک عشق سے نیا لشکر بھرتی کر رہا ہوں ، کیونکہ حرم کے اندر عقل کی بغاوت کا خطرہ پیدا ہو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I raise a new army from the Kingdom of Love; for there is danger of revolt by the intellect against the Sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زمانہ ہیچ نداند حقیقت او را
جنون قباست کہ موزون بقامت خرد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانہ جنوں کی حقیقت سے بالکل بے خبر ہے؛ حالانکہ یہی وہ قبا ہے جو خرد کے قدر و قیمت کے لیے موزوں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world does not know the real nature of madness: It is a garment that fits the intellect perfectly. 
(Madness (Junun): It stands for Intuition and Love in contrast to Intellect and Reason.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ آن مقام رسیدم چو در برش کردم
طواف بام و در من سعادت خرد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے یہ قبا پہنی تو ایسے مقام تک پہنچ گیا کہ خرد میرے بام و در کے طواف کو اپنی سعادت سمجھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Donning this garment, I attained to a station where it would be honour for the intellect to walk around my house (like a pilgrim).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گمان مبر کہ خرد را حساب و میزان نیست
نگاہ بندۂ مومن قیامت خرد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گمان نہ کر کہ خرد کے لیے حساب و میزان نہیں ؛ مرد مومن کی نگاہ خرد کی قیامت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t think that the intellect is exempt from the final reckoning: One look from the believer judges it as if on Judgment Day. 
[Translated by B A Dar]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>