<Poem ID="26" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شراب میکدۂ من نہ یادگار جم است
فشردۂ جگر من بہ شیشۂ عجم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے میکدے کی شراب 'جمشید' کی یادگار نہیں ( میری شاعری رسمی نہیں )، میں نے تو عجم کے جام میں اپنا جگر نچوڑ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No Jamshid’s memory, the wine that fioweth in this inn of mine, it is the pressing of my soul that sparkleth in my Persian bowl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چو موج می تپد آدم بہ جستجوی وجود
ہنوز تا بہ کمر در میانۂ عدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم اپنے وجود کی جستجو میں موج کی طرح بیتاب ہے، مگر ابھی تک عدم ہی میں پڑا ہے (اپنے وجود کو پانے کی کوشش میں کامیاب نہیں ہوا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man like a billow quivereth in eager quest of Being’s breath, while yet his arrow lies encased about annihilation’s waist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ مثل خلیل این طلسم در شکنیم
کہ جز تو ہر چہ درین دیر دیدہ ام صنم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ خلیل اللہ (علیہ) کی طرح ہم اس طلسم کو توڑ دیں، (کیونکہ) تیرے سوائے جہاں میں جو کچھ ہے محض صنم (باطل) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, let us shatter (for we can) like Abraham this talisman; within the temple, idols be whatever I have seen, but thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اگر بہ سینۂ این کائنات در نروی
نگاہ را بہ تماشا گذاشتن ستم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کائنات کے سینے کے اندر داخل نہ ہو سکے، تو پھر نگاہ کو اسے دیکھنے کے لیے چھوڑ دینا ستم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until thou deeply enterest the very heart in Being’s breast, to leave the gaze to speculate is wickedness, and sin most great.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        غلط خرامی ما نیز لذتے دارد
خوشم کہ منزل ما دور و راہ خم بخم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری لغزشیں بھی ایک لذّت رکھتی ہیں، میں خوش ہوں کہ منزل دور ہے اور راہ پیچ در پیچ (اور لغزشوں کے امکانات بہت)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To wander idly, without guide, peculiar pleasure is, beside; happy am I, that our abode is far, and ever winds the road.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تغافلی کہ مرا رخصت تماشا داد
تغافل است بہ از التفات دمبدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (محبوب کا) وہ تغافل جس نے مجھے ( اس کے جمال کے ) نظارے کا موقع فراہم کیا، ہے تو تغافل لیکن التفات پیہم سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The casual glance that gave to me the leave to wander, and to see, ‘Twas better far, that casual glance, than rapt attention to my chance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مرا اگرچہ بہ بتخانہ پرورش دادند
چکید از لب من آنچہ در دل حرم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گرچہ میری پرورش بتخانے میں ہوئی ہے، مگر میں نے اپنے لب سے وہی بات کہی ہے جو حرم کے دل میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though I was nourished all my days where infidel to idol prays, behold, my opened lips impart the secret of the Kaaba’s heart.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>