<Poem ID="12" Name="حکایت حضرت سید مخدوم علی ھجویری" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="حکایت نوجوانی از مرو کہ پیش حضرت سید مخدوم علی ھجویری رحمة اﷲ علیہ آمدہ از ستم اعدا فریاد کرد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سید ہجویر مخدوم امم
مرقد او پیر سنجر را حرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرو کے ایک نوجوان کی حکایت جس نے سید علی ہحویری (رحمتہ اللہ) کی خدمت میں حاضر ہو کر اپنے دشمنوں کے ظلم کی فریاد کی۔

سید علی ہحویری (رحمتہ اللہ) جو قوموں کے مخدوم ہیں ، جن کا مرقد خواجہ معین الدین چشتی (رحمتہ اللہ) کے لیے حرم کی مانند ہے (انہوں نے یہاں چلہ کشی کی تھی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        STORY OF A YOUNG MAN OF MERV WHO…COMPLAINED THAT HE WAS OPPRESSED BY HIS ENEMIES

The saint of Hajwir was venerated by the peoples; and Pir-i-Sanjar visited his tomb as a pilgrim.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بند ہای کوہسار آسان گسیخت
در زمین ہند تخم سجدہ ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو پہاڑوں کی رکاوٹیں آسانی سے توڑ کر ہند میں پہنچے اور یہاں کی سرزمین میں سجدے کا بیج بویا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With ease he broke down the mountain barriers; and sowed the seed of Islam in India.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عہد فاروق از جمالش تازہ شد
حق ز حرف او بلند آوازہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی روحانیت سے یہاں (اسلام پھیلا) اور فاروق اعظم (رضی آلّہ) کا عہد تازہ ہو گیا؛ ان کی تبلیغ سے دین حق کا بول بالا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The age of Omar was restored by his godliness; the fame of the Truth was exalted by his words,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پاسبان عزت ام الکتاب
از نگاہش خانہ ی باطل خراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ قرآن پاک کی عزت کے نگہبان تھے؛ آپ کی نگاہ سے ہند کے اندر باطل کی بربادی ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was a guardian of the honour of the Koran. The house of Falsehood fell in ruins at his gaze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خاک پنجاب از دم او زندہ گشت
صبح ما از مہر او تابندہ گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پنجاب کی سرزمین ان کے دم قدم سے زندہ ہو گئی؛ ان کے آفتاب نے ہماری صبح روشن کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dust of the Punjab was brought to life by his breath; our dawn was made splendid by his sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عاشق و ھم قاصد طیار عشق
از جبینش آشکار اسرار عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خود عشق میں سرشار تھے اور عشق کے تیز رفتار پیامبر بھی تھے؛ ان کی روشن پیشانی سے عشق کے بھید آشکار ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was a lover, and withal, a courier of Love: The secrets of Love shone forth from his brow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        داستانے از کمالش سر کنم
گلشنی در غنچہ ئی مضمر کنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آپ کے کمال کی ایک داستان بیان کرتا ہوں؛ میری یہ کوشش غنچے کے اندر پورا باغ سمیٹنے کے مترادف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will tell a story of his perfection; and enclose a whole rose-bed in a single bud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نوجوانی قامتش بالا چو سرو
وارد لاہور شد از شہر مرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہر مرو (ترکستان) سے ایک نوجوان جو سرو کی مانند بلند قامت تھا لاہور آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A young man, cypress-tall, came from the town of Merv to Lahore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        رفت پیش سید والا جناب
تا رباید ظلمتش را آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بلند مرتبت سید ہجویری (رحمتہ اللہ) کی خدمت میں حاضر ہوا تاکہ ان کا آفتاب اس کے (دل میں) تاریکی کو دور کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He went to see the venerable saint; that the sun might dispel his darkness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت"محصور صف اعداستم
درمیان سنگہا میناستم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کہنے لگا میں دشمنوں کی صفوں میں گھرا ہوا ہوں؛ میری مثال وہی ہے جو پتھر وں کے درمیان مینا کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I am hammed in’, he said, ‘by foes; I am as a glass in the midst of stones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        با من آموز اے شہ گردون مکان
زندگی کردن میان دشمنان"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بلندی میں آسمان کا رتبہ رکھنے والے سید؛ مجھے دشمنوں کے درمیان زندگی بسر کرنے کا طریقہ سیکھائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do thou teach me, O sire of heavenly rank; How to lead my life amongst enemies!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        پیر دانائی کہ در ذاتش جمال
بستہ پیمان محبت با جلال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ پیر دانا جس کی ذات میں جمال نے جلال کے ساتھ پیمان محبت باندھ رکھا تھا (یعنی جمال و جلال یکجا تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wise Director, in whose nature Love had allied beauty with majesty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گفت"اے نامحرم از راز حیات
غافل از انجام و آغاز حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے فرمایا! اے راز حیات سے ناواقف نوجوان تو زندگی کے انجام اور آغاز سے غافل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Answered: ‘Thou art unread in Life's lore; careless of its end and its beginning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        فارغ از اندیشہ ی اغیار شو
قوت خوابیدہ ئی بیدار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو دشمنوں کا خوف اپنے دل سے نکال دے؛ تیرے اندر ایک قوّت خوابیدہ موجود ہے، اسے بیدار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be without fear of others! Thou art a sleeping force: awake!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        سنگ چون بر خود گمان شیشہ کرد
شیشہ گردید و شکستن پیشہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب پتھر اپنے آپ کو شیشہ سمجھنے لگتا ہے تو وہ شیشہ ہی بن جاتا ہے اور شیشے کی طرح ٹوٹنے لگتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the stone thought itself to be glass; it became glass and got into the way of breaking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ناتوان خود را اگر رہرو شمرد
نقد جان خویش با رہزن سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب مسافر اپنے آپ کو کمزور سمجھتا ہے تو وہ اپنی جان کی نقدی بھی راہزن کے سپرد کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the traveller thinks himself weak; he delivers his soul unto the brigand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تا کجا خود را شماری ماء و طین
از گل خود شعلہ ی طور آفرین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے آپ کو کب تک پانی اور مٹی (کا پتلا) سمجھتا رہے گا؛ تجھے چاہیے کہ اپنے اندر سے شعلہ ء طور پیدا کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long wilt thou regard thyself as water and clay? Create from thy clay a flaming Sinai!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        با عزیزان سرگران بودن چرا
شکوہ سنج دشمنان بودن چرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (دشمن تیرے عزیز ہیں ) اپنے عزیزوں سے ناراضگی کیوں؛ دشمنوں کی شکایت کرنے کا کیا فائدہ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why be angry with mighty men? Why complain of enemies?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        راست می گویم عدو ہم یار تست
ہستی او رونق بازار تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں سچ کہتا ہوں دشمن بھی تیرا دوست ہے؛ اسی کی وجہ سے (تیری زندگی) کے بازار میں رونق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will declare the truth: thine enemy is thy friend; his existence crowns thee with glory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ دانای مقامات خودی است
فضل حق داند اگر دشمن قوی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کوئی خود کے درجات سے واقف ہے؛ اگر اس کا دشمن قوی ہے تو وہ اسے اللہ تعالے کا فضل سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whosoever knows the states of the self; considers a powerful enemy to be a blessing from God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        کشت انسان را عدو باشد سحاب
ممکناتش را برانگیزد ز خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دشمن انسان کی کھیتی کے لیے بارش کی مثل ہے؛ کیونکہ وہ اس کے اندر کے خفیہ امکانات کو نیند سے بیدار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To the seed of Man the enemy is as a rain-cloud: He awakens its potentialities.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        سنگ رہ آبست اگر ہمت قویست
سیل را پست و بلند جادہ چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر انسان با ہمت ہو تو سارے راستے کی رکاوٹ پانی کی مانند بہہ جاتی ہے؛ جیسے سیلاب کے سامنے پستی اور بلندی کی کوئی حیثیت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thy spirit be strong, the stones in thy way are as water: What wrecks the torrent of the ups and downs of the road?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        سنگ رہ گردد فسان تیغ عزم
قطع منزل امتحان تیغ عزم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عزم کی تلوار کے لیے سنگ راہ سان کا کام دیتا ہے ؛ منزل تک پہنچنا تیغ عزم کا امتحان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sword of resolution is whetted by the stones in the way; and put to proof by traversing stage after stage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        مثل حیوان خوردن، آسودن چسود
گر بخود محکم نہ ئے بودن چسود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیوان کی مانند کھانا اور آرام کرنا کیا معنی؛ اگر تو اپنے اندر پختہ نہیں تو زندگی کا کیا فائدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the use of eating and sleeping like a beast? What is the use of being, unless thou have strength in thyself?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خویش را چون از خودی محکم کنی
تو اگر خواہی جہان برھم کنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تو خودی سے اپنے آپ کو مستحکم کر لے گا ؛ تو پھر اگر چاہے تو جہان کو بھی برہم کر سکے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When thou mak'st thyself strong with self; thou wilt destroy the world at thy pleasure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        گر فنا خواہی ز خود آزاد شو
گر بقا خواہی بخود آباد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے مٹ جانا پسند ہے تو اپنی خودی سے بے تعلق ہو جا اور اگر زندگی چاہتا ہے تو اپنی خودی کی تعمیر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou wouldst pass away, become free of self; if thou wouldst live, become full of self!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        چیست مردن از خودی غافل شدن
تو چہ پنداری فراق جان و تن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرنا کیا ہے؟ اپنی خودی سے غافل ہو جانا ؛ تو کیا جانے کہ جان اور بدن کا فرق کیا ہے؛ موت صرف فراق جان و تن کا نام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is death? To become oblivious to self. Why imagine that it is the parting of soul and body?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        در خودی کن صورت یوسف، مقام
از اسیری تا شہنشاہی خرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یوسف (علیہ) کی طرح خود شناس ہو؛ تاکہ تو اسیری سے شہنشاہی تک پہنچے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Abide in self, like Joseph! Advance from captivity to empire!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        از خودی اندیش و مرد کار شو
مرد حق شو حامل اسرار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی سے آگاہ ہو کر باہمت بن جا ؛ مرد حق اور حامل اسرار ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think of self and be a man of action! Be a man of God, bear mysteries within!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        شرح راز از داستانہا می کنم
غنچہ از زور نفس وا می کنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں حکایتوں کے ذریعے زندگی کے راز کی وضاحت کرتا ہوں ؛ اور اپنے کلام کے زور سے دوسروں کا غنچہ ء دل کھلاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will explain the matter by means of stories; I will open the bud by the power of my breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        "خوشتر آن باشد کہ سر دلبران
گفتہ آید در حدیث دیگران"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دلبروں کا راز دوسروں کی کہانیوں میں بیان کیا جائے تو زیارہ دلربا ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis better that a lover's secret; should be told by the lips of others.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>