<Poem ID="09" Name="پیغام افغانی با ملت روسیہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="جمال الدین افغانی کا پیغام روسیوں کے نام۔">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        منزل و مقصود قرآن دیگر است
رسم و آئین مسلمان دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جمال الدین افغانی کا پیغام روسیوں کے نام۔

قرآن پاک کی منزل و مقصود اور ہے؛ (مگر آج کل کے ) مسلمان کا طریقہ اور آئین مختلف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AFGHANI’S MESSAGE TO THE RUSSIAN PEOPLE

One thing is the goal and aim of the Koran, other the rite and ritual of the Moslem;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در دل او آتش سوزندہ نیست
مصطفی در سینہ او زندہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دل میں وہ آگ نہیں رہی جو (باطل کو) بھسم کر دے؛ اس کے سینے میں جناب رسول پاک (صلعم) کی محبت موجود نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his heart there is no burning fire, the Chosen One is not living in his breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بندہ مومن ز قرآن بر نخورد
در ایاغ او نہ می دیدم نہ درد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مسلمان قرآن سے فائدہ نہیں اٹھاتا ؛ اس کے جام میں نہ شراب ہے نہ تلچھٹ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The believer has not eaten the fruit of the Koran, in his cup I have seen neither wine nor beer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خود طلسم قیصر و کسری شکست
خود سر تخت ملوکیت نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے خود ہی قیصر و کسری کا طلسم توڑا اور اب خود ہی پادشاہت کے تخت پر بیٹھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He broke the magic spell of Caesar and Chosroes and himself sat on the throne of empire;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تا نہال سلطنت قوت گرفت
دین او نقش از ملوکیت گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوں جوں سلطنت کے درخت نے قوت پکڑی مسلمان کے دین نے بھی پادشاہت کا نقش اپنا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the young shoot of power gathered strength, his religion took on the shape of empire,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از ملوکیت نگہ گردد دگر
عقل و ہوش و رسم و رہ گردد دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہت سے نہ صرف انداز نگاہ بلکہ عقل و ہوش اور رسم و راہ سب بدل جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But empire changes the gaze entirely, reason, understanding, usage and way alike.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تو کہ طرح دیگری انداختی
دل ز دستور کہن پرداختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے قوم روس تو نے ایک نیا انداز پیش کیا ہے؛ اور پرانے آئین سے اپنا دل فارغ کر لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who have laid down a new plan, and disengaged your heart from the ancient system,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ہمچو ما اسلامیان اندر جہان
قیصریت را شکستی استخوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے بھی ہم مسلمانوں کی طرح قیصریت کی ہڈیاں توڑ دی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like us Moslems you have broken the bone of imperial rule in this world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تا بر افروزی چراغی در ضمیر
عبرتی از سر گذشت ما بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے ضمیر میں چراغ روشن کرنے کے لیے ہماری داستان سے عبرت حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that you may light a lamp in your heart take a warning from our past history;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پای خود محکم گذار اندر نبرد
گرد این لات و ہبل دیگر مگرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس جنگ میں اپنے پاؤں اچھی طرح جما لے؛ دوبارہ ان لات و ہبل کا طواف نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Set your foot firm in the battle, circle no more about this Lat and Hubal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ملتے می خواہد این دنیای پیر
آنکہ باشد ہم بشیر و ہم نذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان کہنہ ایسی قوم چاہتا ہے جو بشیر بھی ہو اور نذیر بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This aged world requires a nation that shall be both bearer of good tidings and warner.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        باز می آئی سوی اقوام شرق
بستہ ایام تو با ایام شرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو دوبارہ مشرقی اقوام کی جانب واپس آ؛ تیری تاریخ مشرق کی تاریخ سے وابستہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Return again to the peoples of the East; your ‘days’ are bound up with the ‘days’ of the East.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        تو بجان افکندہ ئی سوزی دگر
در ضمیر تو شب و روزی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تو نے جان میں نیا سوز پیدا کیا ہے؛ تیرے ضمیر کے اندر نئے شب و روز ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have kindled a new flame in the soul, your heart houses a new night and day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        کہنہ شد افرنگ را آئین و دین
سوی آن دیر کہن دیگر مبین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگ کا آئین و دین پرانا ہو چکا ہے؛ اس کہنہ بتکدے کی جانب دوبارہ نہ دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rite and religion of the Franks have grown old; look no more towards that ancient cloister.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        کردہ ئے کار خداوندان تمام
بگذر از لا جانب الا خرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے ( پرانے ) آقاؤں کا کام تمام کر دیا ہے اب لا سے الا کی جانب چل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have finished now with lords; pass on from ‘no’, march onwards to ‘but’;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        در گذر از لا اگر جویندہ ئی
تا رہ اثبات گیری زندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے استحکام کی تلاش ہے تو لا سے آگے نکل جا اور ہمیشہ کی زندگی پا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pass on from ‘no’, if you are a true seeker, that you may take the road of living affirmation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے کہ می خواہی نظام عالمے
جستہ ئی او را اساس محکمی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم جو نیا نظام عالم چاہتے ہو، کیا تم نے اس کے لیے کوئی محکم بنیاد تلاش کی ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who desire a new world-order, have you sought for it a firm foundation?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        داستان کہنہ شستی باب باب
فکر را روشن کن از ام الکتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم نے پرانی تاریخ کا ایک ایک باب دھو ڈالا ہے؛ اب اپنے فکر کو قرآن پاک سے روشن کرو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have expunged the ancient tale chapter by chapter; illumine your thoughts from the Archetype of the Book.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        با سیہ فامان ید بیضا کہ داد
مژدۂ لا قیصر و کسری کہ داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیاہ فاموں کو کس نے ید بیضا دیا؟ کس نے لا قیصر و کسری کی خوشخبری سنائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who gave the black man the White Hand? Who gave the good news of no Caesar, no Chosroes?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        در گذر از جلوہ ہای رنگ رنگ
خویش را دریاب از ترک فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگیوں کے رنگ برنگے جلوے چھوڑ کر اپنے آپ کو پا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Transcend the many-coloured splendours, find yourself by abandoning Europe!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        گر ز مکر غربیان باشی خبیر
روبہی بگذار و شیری پیشہ گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اہل مغرب کے مکر سے با خبر ہے تو لومڑی کا انداز چھوڑ اور شیری کا پیشہ اختیار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are apprised by the Westerners’ cunning give up the wolf, take on the lion’s trade.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        چیست روباہی تلاش ساز و برگ
شیر مولا جوید آزادی و مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روباہی کیا ہے؟ متاع دنیا کی تلاش؛ اللہ تعالے کے شیر کے سامنے آزادی ہے یا موت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is wolfishness? The search for food and means; the Lion of the Lord seeks freedom and death
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        جز بہ قرآن ضیغمی روباہی است
فقر قرآن اصل شاہنشاہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کے بغیر شیری روباہی ہے ؛ قرآن پاک کا فقر ہی اصل شہنشاہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without the Koran, the lion is a wolf; the poverty of the Koran is the root of empire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        فقر قرآن اختلاط ذکر و فکر
فکر را کامل ندیدم جز بہ ذکر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کا فقر ذکر و فکر کا اختلاط ہے؛ میں نے فکر کو ذکر کے بغیر کامل نہیں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The poverty of the Koran is the mingling of meditation and reason – I have never seen reason perfect without meditation
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ذکر ذوق و شوق را دادن ادب
کار جان است این، کار کام و لب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذکر؟ ذوق و شوق کو ادب سکھانا ہے؛ یہ جان کا کام ہے نہ کہ زبان و لب کا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Meditation? To school pleasure and passion; this is the affair of the soul, not the affair of lip and palate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        خیزد از وی شعلہ ہای سینہ سوز
با مزاج تو نمی سازد ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذکر سے سینے کو جلا دینے والے شعلے پیدا ہوتے ہیں جو ابھی تیرے مزاج کے ساتھ موافقت نہیں رکھتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From it arise the flames that burn the breast, it does not accord with your temperament yet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اے شہید شاہد رعنای فکر
با تو گویم از تجلی ہای فکر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر کے محبوب رعنا پر مر مٹنے والے ہیں ؛ تجھے تجلّیات فکر سے آگاہ کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Martyr of the delicate beauty of reason, I will tell you of the revelations of reason!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        چیست قرآن ؟ خواجہ را پیغام مرگ
دستگیر بندۂ بے ساز و برگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کیا ہے؟ آقا کے لیے موت کا پیغام ہے اور بے سر و سامان بندے کا دستگیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the Koran? Sentence of death for the master-man, succour for the slave without food and destitute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ہیچ خیر از مردک زرکش مجو،
"لن تنالوا البر حتی تنفقوا"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دولت کے پجاری سے کسی بھلائی کی امید نہ رکھ؛ قرآن پاک کا ارشاد ہے کہ تم نیکی نہیں پا سکتے جب تک تم اپنی محبوب ترین چیز اللہ تعالے کی راہ میں خرچ نہ کرو'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look not for good from the money-grubbing manikin – You will not attain piety, until you expend
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        از ربا آخر چہ می زاید فتن
کش نداند لذت قرض حسن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سود سے سوائے فتنے کے اور کیا بڑھتا ہے ؛ قرض حسنہ کی لذت کوئی نہیں جانتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What pray is born of usury? Tumults! No one knows the pleasure of ‘a good loan’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        از ربا جان تیرہ دل چون خشت و سنگ
آدمی درندہ بے دندان و چنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سود سے جان سیاہ ہوجاتی ہے اور دل پتھر کی طرح ؛ سود خور ایسا درندہ ہے جس کے دانت اور پنجے نہ ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Usury darkens the soul, hardens the heart like a stone, makes man a ravening beast, without fangs and claws.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        رزق خود را از زمین بردن رواست
این متاع بندہ و ملک خداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رزق کو زمین سے حاصل کرنا جائز ہے؛ زمین بندے کے لیے فائدہ اٹھانے کی چیز ہے لیکن ملکیت اللہ تعالے کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is lawful to draw one’s sustenance from the soil – this is man’s ‘enjoyment’, the property of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        بندۂ مومن امین، حق مالک است
غیر حق ہر شی کہ بینی ہالک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندہء مومن امانت دار ہے مالک حق تعالے ہے (کیونکہ ) اللہ تعالے کے سوائے ہر شے ہلاک ہونے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The believer is the trustee, God is the possessor; whatever you see other than God is perishing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        رایت حق از ملوک آمد نگون
قریہ ہا از دخل شان خوار و زبون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں نے اللہ تعالے کی حکومت نہ رہنے دی؛ انہوں نے بستیوں میں داخل ہو کر انہیں تباہ و برباد کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s banner has been beaten down by kings, their entry has reduced townships to misery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        آب و نان ماست از یک مائدہ
دودۂ آدم "کنفس واحدہ"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری روٹی اور پانی ایک دستر خوان سے ہے ؛ آدم کا خاندان نفس واحدہ کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our bread and water are of one table; the progeny of Adam are as a single soul.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        نقش قرآن تا درین عالم نشست
نقشہای کاہن و پایا شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس جہان میں قرآن پاک کا نقش ثبت ہوا تو کاہنوں اور پاپاؤں کے نقوش ٹوٹ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the Koran’s design descended into this world it shattered the images of priest and pope;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        فاش گویم آنچہ در دل مضمر است
این کتابی نیست چیزی دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے دل کی بات برملا کہتا ہوں ؛ یہ کتاب نہیں کچھ اور چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I speak openly what is hidden in my heart – this is not a book, it is something other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        چون بجان در رفت جان دیگر شود
جان چو دیگر شد جہان دیگر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس کا اثر جان کے اندر داخل ہوتا ہے تو وہ اور ہو جاتی ہے؛ جان بدل جائے تو جہان بدل جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it has entered the soul, the soul is transformed; when the soul has been transformed, the world is changed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        مثل حق پنہان و ہم پیداست این
زندہ و پایندہ و گویاست این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک اللہ تعالے کی طرح ظاہر بھی ہے اور باطن بھی ؛ یہ زندہ و پائیندہ بھی ہے اور گویا :
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like God, it is at once hidden and manifest, living and enduring, yes, and speaking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        اندرو تقدیر ہای غرب و شرق
سرعت اندیشہ پیدا کن چو برق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے اندر مغرب و مشرق کی تقدیریں پنہاں ہیں ؛ انہیں سمجھنے کے لیے برق کی مانند تیز سوچ پیدا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In it are the destinies of East and West – realise then the lightning-like swiftness of thought!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        با مسلمان گفت جان بر کف بنہ
ہر چہ از حاجت فزون داری بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مسلمان سے کہتا ہے کہ جان ہتھیلی پر رکھ؛ تیری ضرورت سے زائد جو کچھ ہے اسے خرچ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It told the Moslem, ‘Put Your life in your hands; give whatever you possess beyond your needs.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        آفریدی شرع و آئینی دگر
اندکی با نور قرآنش نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اور طرح کی شرع و آئین بنا لیا ہے؛ ذرا اس پر قرآن پاک کی روشنی میں غور کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have created a new law and order; consider it a little in the light of the Koran.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        از بم و زیر حیات آگہ شوی
ہم ز تقدیر حیات آگہ شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تو زندگی کے بم و زیر اور تقدیر و حیات سے آگاہ ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And you will understand life’s heights and depths, you will comprehend the destiny of life.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        محفل ما بے می و بے ساقی است
ساز قرآن را نواہا باقی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری محفل میں نہ شراب ہم نہ ساقی؛ مگر قرآن پاک کی آوازیں باقی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our assembly is without wine and cupbearer, yet the melodies of the Koran’s instrument are immortal;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        زخمۂ ما بے اثر افتد اگر
آسمان دارد ھزاران زخمہ ور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہماری مضراب ناکارہ ہو چکی ہے، تو آسمان کے پاس ہزاروں نئے زخمہ ور موجود ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If our plectrum now strikes without effect, Heaven houses thousands of excellent strummers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        ذکر حق از امتان آمد غنی
از زمان و از مکان آمد غنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا ذکر قوموں سے بے نیاز ہے؛ وہ زمان و مکان سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s remembrance requires not nations, it transcends the bounds of time and space.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        ذکر حق از ذکر ہر ذاکر جداست
احتیاج روم و شام او را کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا ذکر ہر ذاکر سے علیحدہ ہے (اس کی اپنی الگ حیثیت ہے) اے روم و شام (کسی خاص ملک) کی حاجت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s remembrance is apart from the remembrance of every remembrancer – what need has it of Greek or Syrian?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        حق اگر از پیش ما برداردش
پیش قومی دیگری بگذاردش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر حق تعالے قرآن پاک کو ہمارے سامنے سے اٹھا لیں تو اسے کسی اور قوم کے سپرد کر دیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If God should remove it from us He can if He will transfer it to another people.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        از مسلمان دیدہ ام تقلید و ظن
ہر زمان جانم بلرزد در بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مسلمانوں میں صرف تقلید و ظن دیکھا ہے؛ اس سے ہر لمحہ میری جان بدن کے اندر کانپ رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen the blind conformity and opinionatedness of Moslems and every moment my soul trembles in my body;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        ترسم از روزی کہ محرومش کنند
آتش خود بر دل دیگر زنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس دن سے ڈرتا ہوں کہ مسلمان کو قرآن سے محروم نہ کر دیا جائے اور اللہ تعالے اپنی آتش عشق کسی اور دل پر نہ ڈال دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I fear for the day when it shall be denied to them and its fire shall be kindled in quite other hearts.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیر رومی بہ زندہ رود می گوید کہ شعری بیار">
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        پیر رومی آن سراپا جذب و درد
این سخن دانم کہ با جانش چہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر رومی جو سراپا جذب و درد ہیں، میں ہی جانتا ہوں کہ افغانی کی اس بات نے ان کی جان پر کیا اثر کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Sage of Rum bids Zinda-Rud intone a song

The Sage of Rum, that man filled wholly with ecstasy and passion, I know what effect these words had on his soul;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        از درون آہی جگر دوزی کشید
اشک او رنگین تر از خون شہید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے اندر سے ایک آہ جگر دوز نکلی؛ ان کی آنکھ سے ایسے آنسو ٹپکے جو خون شہید سے زیادہ رنگین تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He drew from his breast a heart-rending sigh, his tears ran redder than the blood of martyrs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        آنکہ تیرش جز دل مردان نسفت
سوی افغانی نگاہی کرد و گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی جس کی نگاہ کے تیر نے صرف جوانمردوں کے ولوں کو چھیدا ہے؛ انہوں نے افغانی کی طرف نگاہ کی اور کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, whose arrows pierced only the hearts of heroes, turned his gaze upon Afghani, and spoke:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        "دل بخون مثل شفق باید زدن
دست در فتراک حق باید زدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل کو شفق کی مانند خون میں رنگین کرنا چاہیے؛ اپنا ہاتھ اللہ تعالے کے فتراک میں دینا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘The heart must throb with blood like the twilight, the hand must be thrust into the saddle-straps of God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        جان ز امید است چون جوئی روان
ترک امید است مرگ جاودان"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان امید ہی سے جوئے رواں کا مانند ہے؛ نا امید ی مرگ جاودان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hope moves the soul to flow like a running river, the abandonment of hope is eternal death.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        باز در من دید و گفت اے زندہ رود
با دو بیتی آتش افکن در وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر رومی نے میری طرف دیکھا اور کہا؛ دو شعر سنا کر میرے وجود میں آگ تیز کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He looked at me again, and said: Zinda-Rud, with a couplet set all being afire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        ناقۂ ما خستہ و محمل گران
تلخ تر باید نوای ساربان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری ناقہ بیمار ہے اور محمل گراں ہے؛ ساربان کی نوا تلخ تر ہونی چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our camel is weary and the load is heavy; more bitter must be the song of the caravaneer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        امتحان پاک مردان از بلاست
تشنگان را تشنہ تر کردن رواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مصائب ہی سے پاک مردوں کا امتحان ہے (اس لیے) پیاسا کرنا جائز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The proving of holy men is through adversity, it is right to make the thirsty yet more athirst.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        در گذر مثل کلیم از رود نیل
سوی آتش گام زن مثل خلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلیم (علیہ) کی مانند دریائے نیل سے گذر جا؛ خلیل (علیہ) کی مانند آگ کی طرف قدم بڑھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Moses depart from the the River Nile, stride out like Abraham towards the fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        نغمۂ مردی کہ دارد بوے دوست
ملتے را میبرد تا کوی دوست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا مردانہ نغمہ سنا جس سے دوست کی خوشبو آئے ؛ تاکہ وہ ملت اسلامیہ کو دوست کی گلی کی طرف لے جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A melody of one who catches the scent of the Beloved bears a people onwards even to the Beloved’s street.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>