<Poem ID="33" Name="طفل شیر خوار" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        میں نے چاقو تجھ سے چھینا ہے تو چلاتا ہے تو
مہرباں ہوں میں، مجھے نا مہرباں سمجھا ہے تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SUCKLING BABY
You scream as I snatch away the knife from you; do you consider me unkind though I am kind to you?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پھر پڑا روئے گا اے نووارد اقلیم غم
چبھ نہ جائے دیکھنا!، باریک ہے نوک قلم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نووارد اقلیم غم: غم کی دنیا میں نیا نیا آنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Newcomer of this sorrowful land, you will scream. Beware! The pen's point is sharp, the prick may hurt you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آہ! کیوں دکھ دینے والی شے سے تجھ کو پیار ہے
کھیل اس کاغذ کے ٹکڑے سے، یہ بے آزار ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! Why fond of the troublesome things are you? This piece of paper is harmless, play with it.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گیند ہے تیری کہاں، چینی کی بلی ہے کد ھر؟
وہ ذرا سا جانور ٹوٹا ہوا ہے جس کا سر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is your ball? Where is your China cat? Where is that small animal with broken head?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تیرا آئینہ تھا آزاد غبار آرزو
آنکھ کھلتے ہی چمک اٹھا شرار آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آزاد غبار آرزو: آرزو کی گرد سے آزاد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your mirror had been free of want's dust cloud; with eye's opening has been flashed the want's spark.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہاتھ کی جنبش میں، طرز دید میں پوشیدہ ہے
تیری صورت آرزو بھی تیری نوزائیدہ ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوزائیدہ: جو نئی نئی پیدا ہوئی ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In your hand's movement, in your looks is hidden; your want also is newly born just like you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        زندگانی ہے تری آزاد قید امتیاز
تیری آنکھوں پر ہویدا ہے مگر قدرت کا راز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قید امتیاز:تمیز کی پابندی سے آزاد۔
ہویدا:ظاہر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your life is free of the discretion's restrictions, but the secret of Nature is displayed in your eyes.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        جب کسی شے پر بگڑ کر مجھ سے، چلاتا ہے تو
کیا تماشا ہے ردی کاغذ سے من جاتا ہے تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        When being annoyed at something with me you scream: What is the matter a mere scrap of paper you accept.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آہ! اس عادت میں ہم آہنگ ہوں میں بھی ترا
تو تلون آشنا، میں بھی تلون آشنا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تلون آشنا: جس کا مزاج ایک حالت پر قائم نہ رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! In this habit I am also concordant with you; you love fidgetiness and I also love fidgetiness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عارضی لذت کا شیدائی ہوں، چلاتا ہوں میں
جلد آ جاتا ہے غصہ، جلد من جاتا ہوں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the lover of ephemeral pleasures, I cry. I soon become angry, I soon calm down.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        میری آنکھوں کو لبھا لیتا ہے حسن ظاہری
کم نہیں کچھ تیری نادانی سے نادانی مری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My eyes are attracted by apparent beauty. My ignorance is no less than your ignorance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تیری صورت گاہ گریاں گاہ خنداں میں بھی ہوں
دیکھنے کو نوجواں ہوں، طفل ناداں میں بھی ہوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am also now crying now laughing like you; outwardly I am elderly, I am also simply a baby.
[Translated by M.A.K.Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>