<Poem ID="18" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خیز و بخاک تشنہ ئی بادۂ زندگی فشان
آتش خود بلند کن آتش ما فرونشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آئیے اور میری خاک تشنہ پر بادہ ء حیات (عشق) چھڑکیے ۔ اپنے عشق کی آگ بلند کیجیئے اور ہماری (نفسانی خواہشات کی) آگ بجھائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise! And upon the thirsty land sprinkle life’s wine with lavish hand; kindle anew the spirit’s fire, and bid the flame in us expire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        میکدۂ تہی سبو حلقہ خود فرامشان
مدرسۂ بلند بانگ بزم فسردہ آتشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خالی سبو صوفیوں کا میکدہ حلقہ ء خود فراموشاں بن چکا ہے؛ اور بلند بانگ مدرسوں کی آتش حیات بجھ چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tavern wine is drained and gone, the drinkers find oblivion; the school re-echoes to the shout, and every lamp has flickered out.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فکر گرہ گشا غلام دین بروایتی تمام
زانکہ درون سینہ ہا دل ہدفی است بی نشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر جو زندگی کے مسائل حل کرتا ہے، تقلید کی غلامی میں گرفتار ہے، اور دین صرف روایات کا مجموعہ بن کے رہ گیا ہے، اس لیے کہ سینوں کے اندر جو دل ہیں ان کا کوئی حدف نہیں رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason’s a knot-resolving slave, faith mid convention’s laid to grave, for in the breast there beats a heart, the unseen target of love’s dart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہر دو بمنزلی روان ہر دو امیر کاروان
عقل بحیلہ می برد، عشق برد کشان کشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں اپنی منزل کی جانب رواں ہیں اور دونوں اپنے اپنے قافلوں کے سالار ہیں مگر عقل حیلہ بازی سے کام لیتی ہے اور عشق قوّت سے آگے لے جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both are in quest of one abode and both would lead upon the road: Reason tries every stratagem, but love pulls gently by the hem.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق ز پا در آورد خیمۂ شش جہات را
دست دراز می کند تا بہ طناب کہکشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق اس خیمہ ء شش جہات (کائنات) کی طنابیں کاٹ دیتا ہے اور کہکشاں تک پہنچ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love to the dust ruin hurled the tabernacle of the world, and stretches high his fingers, even unto the canopy of heaven. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>