<Poem ID="04" Name="صوفی و ملا" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="حضور ملت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گرفتم حضرت ملا ترش روست
نگاہش مغز را نشناسد از پوست
اگر با این مسلمانی کہ دارم
مرا از کعبہ میراند حق او ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مانا کہ مولانا صاحب بد مزاج ہیں؛ مانا کہ ان کی نگاہ چھلکے کے اندر سے مغز کو نہیں پہچانتی ۔
 لیکن اگر وہ مجھ جیسے مسلمان کو : کعبہ سے باہر نکال دیں ، تو اس میں وہ حق بجانب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SUFI AND MULLA
The Mullah and Sufi are cross in deed; his eye seldom sees the pitch in its seed. 
If this is the faith which I have in me; to oust me from Kaaba a right has he.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فرنگی صید بست از کعبہ و دیر
صدا از خانقاہان رفت لاغیر
حکایت پیش ملا باز گفتم 
دعا فرمود یا رب عاقبت خیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگی نے کعبہ و دیر (دونوں جگہ) سے (لوگ) شکار کر لیے؛ خانقاہوں سے صدا اٹھی کہ 'وہ غیر نہیں'۔ 
 مولانا صاحب کی خدمت میں شکایت کی؛ تو انہوں نے دعا کے لیے ہاتھ اٹھا دیے : 'الہی ! اس کی عاقبت خیر ہو!'
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the English subdued the mosque and fane; ‘no aliens are they’, said the convent’s brain.
I told my fears to a Mullah when; ‘make his end well’, he just prayed then.1
(Convent: Khanqah or monastry.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ بند صوفی و ملا اسیری
حیات از حکمت قر ن نگیری 
بہ یاتش ترا کاری جز این نیست
کہ از یسن او سان بمیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو صوفی و ملّا کی قید میں گرفتار ہے؛ قرآن پاک سے زندگی حاصل نہیں کرتا۔
اسس کی آیات سے تجھے صرف اتنا سروکار ہے؛ کہ مرتے وقت یسن پڑھ لے، تاکہ جان آسانی سے نکل جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘To Mullah and Sufi thou art a slave; from insight of Quran no life you crave.
You need verses only at time of grief; that ‘Yasin’ would give death pangs a relief.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ز قر ن پیش خود ئینہ ویز
دگرگون گشتہ ئی از خویش بگریز
ترازوئے بنہ کردار خود را
قیامتہای پیشین را برانگیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کے آئینہ میں اپنے خد و خال دیکھ؛ تو یکسر بدل چکا ہے ، اپنے آپ سے گریز کر۔
اپنا کردار جانچنے کے لیے (قرآن پاک کا) ترازو سامنے رکھ؛ اور پھر سے (دور اوّل کی سی ) قیامتیں برپا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through the mirror of Quran see thy deeds; how changed it thee, change the life you lead.
Thus weigh in a scale thy actions and thought; get a sweeping change as the elders brought.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ز من بر صوفی و ملا سلامی
کہ پیغام خدا گفتند ما را 
ولی تأویل شان در حیرت انداخت
خدا و جبرئیل و مصطفی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری طرف سے صوفی و ملّا کو سلام پہنچے ؛ کہ انہوں نے ہمیں اللہ تعالے کا پیغام سنایا ۔
مگر اس کلام کی جو تاویل انہوں نے کی ؛ اس نے اللہ تعالے ، جبریل (علیہ) اور جناب رسول پاک (صلعم) سب کو حیرت میں ڈال دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I salute the Mullah and Sufi old; who gave me the message of God as told.
It tilled with wonder the meaning he drew; which God, His Prophet and Gabe never knew.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(6)">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ز دوزخ واعظ کافر گری گفت
حدیثی خوشتر از وی کافری گفت
نداند ن غلام احوال خود را
کہ دوزخ را مقام دیگری گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک واعظ کافر گر نے (جو بات بات پر دوسروں کو کافر کہتا تھا) دوزخ کی بات کہی؛ مگر کافر نے اس سے بھی دلچسپ بات کہی:
یہ غلام (شائد) اپنے احوال نہیں جانتا ؛ جو دوزخ کو اوروں کا مقام بتاتا ہے (غلامی کی دوزخ کی زندگی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On hell kafir-maker Mullah spoke; on which a kafir in a nice way broke.
That slave knows not where he would go? Who is sending the rest in heirs long row.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(7)">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        مریدی خود شناسی پختہ کاری
بہ پیری گفت حرف نیش داری
بمرگ ناتمامی جان سپردن
گرفتن روزی از خاک مزاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک پختہ کار اور خود شناس مرید نے ؛ اپنے پیر سے یہ تیکھی بات کہی: 
خاک مزار سے روزی حاصل کرنا ؛ اپنے آپ کو مرگ ناتمام کے سپرد کرنا ہے (ایسا شخص نہ زندہ ہے ، نہ مردہ)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A well read disciple asked his guide; with a word in which a sting did hide.
To die for a life will it well behave? To make one’s living from bones of a grave.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(8)">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        پسر را گفت پیری خرقہ بازی
ترا این نکتہ باید حرز جان کرد
بہ نمرودان این دور شنا باش
ز فیض شان براہیمی توان کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک پیشہ ور پیر نے اپنے بیٹے سے کہا؛ تجھے یہ نکتہ اچھی طرح سے یاد رکھنا چاہیے: 
اس دور کے نمرودوں سے دوستی رکھ؛ (کیونکہ) ان کے فیض سے براہیمی کا ڈھونگ رچایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thus spoke to his son a guide in patched robe; I tell thee a point after whole life’s probe.
To Nimrods of this age, know by face’ by God’s grace live with the Abram’s grace.
[Translated by Qazi Ahdul Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>