<Poem ID="14" Name="در زمانۂ انحطاط تقلید از اجتہاد اولی تراست" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ در زمانۂ انحطاط تقلید از اجتہاد اولی تراست">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عہد حاضر فتنہ ہا زیر سر است
طبع ناپروای او آفت گر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ انحطاط کے دور میں تقلید اجتحاد سے بہتر ہے۔

موجودہ دور اپنے اندر بہت سے فتنے رکھتا ہے؛ اس کی بے باک طبیعت سراپا آفت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT IN TIMES OF DECANDENCE STRICT CONFORMITY IS BETTER THAN FREE SPECULATION

The present age has many tumults hid beneath its head; its restless temperament swarms with disorders.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بزم اقوام کہن برھم ازو
شاخسار زندگی بے نم ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عہد حاضر نے گذشتہ اقوام کی بزم کو برہم کر دیا اور زندگی کی شاخوں کو نمی سے محروم کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The society of ancient nations in these modern times, 
is in confusion; sapless hangs life’s bough.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جلوہ اش ما را ز ما بیگانہ کرد
ساز ما را از نوا بیگانہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور جدید کے جلوں نے ہمیں اپنا آپ بھلا دیا ہے اور ہمارے ساز زندگی کو نغمہ سے محروم کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The glamour and the glitter of our days have made us strangers to our very selves, and robbed our instrument of melody;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از دل ما آتش دیرینہ برد
نور و نار لاالہ از سینہ برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ہمارے دل سے عشق کی قدیم آگ چھین لی ہے اور ہمارے سینوں سے لاالہ کا نور و نار نکال دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Filched from our heart its pristine fire, and dimmed, within our breast the radiance and the flame there is no god but God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مضمحل گردد چو تقویم حیات
ملت از تقلید می گیرد ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زندگی کی ساخت کمزور پڑ جاتی ہے تو اس وقت قوم تقلید ہی سے استحکام پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whene’er decay destroys the balanced temperament of life, 
then the community may look to find stability in strict conformity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        راہ آبا رو کہ این جمعیت است
معنی تقلید ضبط ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آبا کے راستے پر چل کہ اسی میں جمیّت ہے؛ تقلید کا مطلب ملت کو ایک ضبط کے تحت لانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Go thou thy fathers’ road, for therein lies tranquility; conformity connotes the holding fast of the community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در خزان اے بے نصیب از برگ و بار
از شجر مگسل بہ امید بھار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر خزاں کے دوران درخت پھل پھول سے محروم ہو؛ تو بہار کی امید میں اس سے اپنا تعلق منقطع نہ کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In time of Autumn, thou who lackest leaf alike and fruit, 
break never from the tree, hoping that spring may come.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بحر گم کردی زیان اندیش باش
حافظ جوی کم آب خویش باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بحر گم کر چکا ہے تو اپنے نقصان کا احساس کر ؛ کم از کم اپنی کم آب ندی کا تحفظ کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since thou hast lost the sea, be prudent, lest a greater loss, befall thee; the more carefully preserve thy own thin rivulet;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        شاید از سیل قہستان برخوری
باز در آغوش طوفان پروری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہو سکتا ہے کہ اس ندی کے اندر دوبارہ کوہسار کا سیال آ جائے اور وہ اپنی آغوش میں نئے طوفان کی پرورش کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For it my hap some mountain torrent shall replenish thee, and thou once more be tossed upon the breast of the redeeming tempest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پیکرت دارد اگر جان بصیر
عبرت از احوال اسرائیل گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرے بدن میں جان بصیر موجود ہے تو بنی اسرائیل کے احوال سے عبرت حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thy flesh is yet possessed of a discerning eye, take warning from the Israelitish case;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گرم و سرد روزگار او نگر
سختی جان نزار او نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے حالات کی سختی و نرمی پر غور کر اور پھر دیکھ اس کمزور جان نے اسے کس ہمت سے برداشت کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Consider well their variable fate, mow hot, now cold; regard the obduracy, the hardness of their spare and tenuous soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        خون گران سیر است در رگہای او
سنگ صد دہلیز و یک سیمای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی رگوں میں خوں کی گردش سست پڑ چکی ہے ؛ اس کی پیشانی سینکڑوں دہلیزوں پر سجدہ ریز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sluggishly flows the blood within their veins, their furrowed brow sore smitten on the stones of porticoes a hundred.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        پنجہ ی گردون چو انگورش فشرد
یادگار موسے و ہارون نمرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے پنجے نے اسے انگور کی طرح نچوڑ ڈالا ؛ مگر یہ قوم جو موسی و ہارون (علیہ) کی یادگار ہے مٹ نہ سکی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though heaven’s grip hath pressed and squeezed their grape, the memory of Moses and of Aaron liveth yet;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        از نوای آتشینش رفت سوز
لیکن اندر سینہ دم دارد ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نوائے آتشیں سے سوز جاتا رہا؛ لیکن اس کے سینے میں ابھی تک دم موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And though their ardent song hath lost its flame, still palpitates the breath within their breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زانکہ چون جمعیتش ازہم شکست
جز براہ رفتگان محمل نبست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی وجہ یہ ہے کہ جب اس کی جمیت ختم ہو گئی ؛ تو اس نے بزرگوں کی راہ نہ چھوڑی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For when the fabric of their nationhood was rent asunder, still they laboured on tokeep the highroad of their forefathers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اے پریشان محفل دیرینہ ات
مرد شمع زندگی در سینہ ات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان! تیری قدیم محفل پریشان ہو چکی ہے؛ تیرے سینے کے اندر زندگی کی شمع بجھ چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whose ancient concourse is dispersed, within whose breast the lamp of life is out;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        نقش بر دل معنی توحید کن
چارہ ی کار خود از تقلید کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے دل پر دوبارہ توحید کا نقش کندہ کر اور اپنے اسلاف کی تقلید سے اپنی مشکلات کی چارہ سازی کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grave on thy heart the truth of Unity, and in conformity essay to mend the ruin of thy fortune.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        اجتہاد اندر زمان انحطاط
قوم را برہم ہمی پیچد بساط
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انحطاط کے زمانے میں اجتحاد قوم کا شیرازہ بکھیر دیتا اور اس کی بساط لپیٹ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the time of decadence, to seek to exercise, the speculative judgment of the mind completes the people’s havoc finally;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ز اجتہاد عالمان کم نظر
اقتدا بر رفتگان محفوظ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوتاہ نظر عالموں کے اجتحاد سے اسلاف کی پیروی (خطرات سے) زیادہ محفوظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Salvation lieth less in following the blinkered pedant’s dictum, being found humble imitation of the past.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        عقل آبایت ہوس فرسودہ نیست
کار پاکان از غرض آلودہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے آباؤ اجداد کی عقل ہوس کا شکار نہیں تھی؛ پاک بازوں کے کام خود غرضی سے آلودہ نہیں ہوتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Caprice corrupted not thy fathers’ brain; the labour of the pious was unsoiled by interested motive;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        فکر شان ریسد ہمی باریک تر
ورعشان با مصطفی نزدیک تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے فکر نے بڑی باریکیاں پیدا کیں؛ ان کا تقوي حضور (صلعم) کے قریب تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Finer far the thread of thought their meditation wove, closer to the Prophet’s (S.A.W.) way conformed their self-denial.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ذوق جعفر کاوش رازی نماند
آبروی ملت تازی نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب امام جعفر (رحمتہ) کا ذوق و شوق اور امام رازی (رحمتہ) کی کاوش باقی نہیں رہی نہ ملت حجازی کی وہ شان و شوکت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Jaafar’s raptured view and Razi’s patient delving are no more; departed is the glory that adorned the Arab nation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تنگ بر ما رہگذار دین شد است
ہر لئیمی راز دار دین شد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم پر دین کا راستہ تنگ ہو چکا ہے؛ ہر فرد مایہء دین کے راز جاننے کا دعویدار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Narrow shrunk for us the defile of the Faith, whose mysteries every impostor boasteth to possess.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        اے کہ از اسرار دین بیگانہ ئی
با یک آئین ساز اگر فرزانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو اسرار دین سے نا آشنا ہے؛ اگر تو سمجھ رکھتا ہے تو ایک آئین کی پابندی اختیار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, who art stranger to the secret truths of Faith, if thou art wise, accord thyself with one sound Law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        من شنیدستم ز نباض حیات
اختلاف تست مقراض حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے نبّاظ حیات سے سنا ہے کہ اختلافات زندگی کے لیے قینچی کی طرح ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For I have heard it said by those who take and know the pulse of Life, thy contrariety severs Life’s veins.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        از یک آئینی مسلمان زندہ است
پیکر ملت ز قرآن زندہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان وحدت آئین ہی سے زندہ ہے اور وہ آئین قرآن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim lives by following one Law; the body of our Faith’s community throbs vital to the Word of the Quran.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        ما ھمہ خاک و دل آگاہ اوست
اعتصامش کن کہ حبل اللہ اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم سب خاک ہیں اور ہمارے دلوں کو بصیرت دینے والا قرآن پاک ہے اسے مظبوتی سے پکڑ لے کہ یہی حبل اللہ (اللہ کی رسی ) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All earth we are; that is our conscient heart; hold firm to its protection, since it is the Cord of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        چون گہر در رشتہ ی او سفتہ شو
ورنہ مانند غبار آشفتہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو موتیوں کی مانند قرآن پاک کے رشتہ میں پرو لے؛ اگر تو نے ایسا نہ کیا تو غبار راہ کی طرح بکھر جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon its sacred thread gem-like be safely strung, or otherwise be scattered, as the dust upon the wind.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>