<Poem ID="15" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        این جہان چیست صنم خانۂ پندار من است
جلوۂ او گرو دیدۂ بیدار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان کیا ہے؟ فقط میرے پندار کا صنم خانہ ہے؛ اس کا جلوہ صرف میری دید کا رہین منّت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the world? The temple of my thought, the seen projection of my wakeful eye;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہمہ آفاق کہ گیرم بہ نگاہی او را
حلقہ ئی ہست کہ از گردش پرگار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سارا آفاق، جس کا احاطہ میں ایک نگاہ سے کر لیتا ہوں ، یہ گویا میری نگاہ کی گردش پرکار کا دائرہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its far horizons, instant to espy, a circle by my spinning compass wrought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہستی و نیستی از دیدن و نا دیدن من
چہ زمان و چہ مکان شوخی افکار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اشیائے کائنات کا ہونا یا نہ ہونا میرے دیکھنے یا نہ دیکھنے پر موقوف ہے؛ زماں ہو یا مکاں؟ سب میری شوخیء افکار کے مرہون منت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As I behold, or not, is aught, or naught; time, space, within my mind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از فسون کاری دل سیر و سکون غیب و حضور
اینکہ غماز و گشایندہ اسرار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اشیاء کا چلنا یا ٹھہرنا ، نظر آنا یا نہ آنا ، سب میرے فکر کی فسوں کاری ہے؛ یہ جہاں فقط میرے اسرار کا غمّاز اور انہیں افشا کرنے والا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Audacious lie, movement, repose, are my heart’s wizardry whereby are secrets known, and mysteries taught.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آن جہانی کہ درو کاشتہ را می دروند
نور و نارش ھمہ از سبحہ و زنار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان (آخرت) جس میں یہاں بوئے گئے اعمال کی فصل کاٹیں گے؛ اس (کی جنت) کا نور میری ہی تسبیح و زنّار (ایمان و کفر) کا اثر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That other world, where reaped is all our sown, its light and fire are of my rosary made;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ساز تقدیرم و صد نغمۂ پنہان دارم
ہر کجا زخمۂ اندیشہ رسد تار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں (انسان) ساز تقدیر ہوں ، اور میرے اندر سینکڑوں نغمے پنہاں ہیں؛ میرا تار وہاں تک پہنچتا ہے، جہاں تک میرے مضراب فکر کی رسائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am fate’s instrument, whose antiphon responds to every string thought ever played;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اے من از فیض تو پایندہ نشان تو کجاست
این دو گیتی اثر ماست جہان تو کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ ذات، جس کے فیض سے میں پائیندہ ہوں! آپ کا نشان کہاں ہے؟ یہ دونوں جہان (دنیا اور آخرت) تو میرے اثر سے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is Thy sign? In Thee my life is stayed; where is Thy world? These twain are mine alone. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>