<Poem ID="22" Name="قسمت نامۂ سرمایہ دار و مزدور" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="سرمایہ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        غوغای کارخانۂ آہنگری ز من
گلبانگ ارغنون کلیسا از آن تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سرمایہ دار اور مزدور میں تقسیم جائداد - سرمایہ دار کہتا ہے۔
فولاد سازی کے کارخانے کا شور میرے لیے ہے، اور کلیسا کے پیانو کی خوبصورت آواز تیرے لیے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DIVISION BETWEEN THE CAPITALIST AND THE LABOURER
Capitalist: Mine is the din of the steel factory, and yours is the church organ’s melody.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نخلی کہ شہ خراج برو مینہد ز من
باغ بہشت و سدرہ و طوبا از آن تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ درخت جس سے پادشاہ خراج وصول کرتا ہے، میرے لیے ہے، اور بہشت کا باغ، سدرہ اور طوبی تیرے لیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mine is the bush that pays the king a tax, yours Eden with its Sidrah and its Tuba.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تلخابہ ئی کہ درد سر آرد از آن من
صہبای پاک آدم و حوا از آن تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تلخ شراب جو درد سر پیدا کرے میرے لیے ہے، آدم و حوّا (یعنی جنت کی) پاکیزہ شراب تیرے لیے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Strong liquor with a hangover is mine, for you drink comes from Adam and Eve’s brewery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرغابے و تذرو و کبوتر از آن من
ظل ھما و شہپر عنقا از آن تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغابی، تدرو اور کبوتر میرے لیے ہیں، اور ظلّ ہما اور شہپر عنقا تیرے لیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Duck, pheasant, pigeon are my birds: huma and anqa are your royal property.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        این خاک و آنچہ درشکم او از آن من
و ز خاک تا بعرش معلا از آن تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ زمین اور جو کچھ اس کے اندر ہے وہ میرے لیے ہے، اور زمین سے عرش تک جو کچھ بھی ہے وہ سب تیری ملکیت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The earth and what is in its bowels are mine; from earth to heaven all is your territory. (Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>