<Poem ID="44" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بدہ آندل کہ مستی ہای او از بادۂ خویش است
بگیر آندل کہ از خود رفتہ و بیگانہ اندیش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے ایسا دل عطا فرمائیے جو اپنی شراب سے مست ہو؛ یہ دل لے لیجیے جو از خود رفتہ ہے اور دوسروں کے افکار رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give me the heart whose rapture fine flames from a draught of its own wine, and take the heart that, self-effaced, by alien fancy is embraced.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بدہ آندل بدہ آن دل کہ گیتی را فراگیرد
بگیر این دل بگیر این دل کہ در بند کم و بیش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے ایسا دل عطا فرمائیے جو زمانے کو اپنے اندر سمو لے؛ یہ دل لے لیجیے جو نفع نقصان کے چکر میں پڑا رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give me the heart, give me the heart that of the world will have no part; I yield the heart right gladly o’er that is a slave to less and more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مرا اے صید گیر از ترکش تقدیر بیرون کش
جگر دوزی چہ می آید از آن تیری کہ در کیش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے میرے مالک ! مجھے تقدیر کے ترکش باہر نکالیے ؛ جو تیر ترکش کے اندر ہو وہ کیسے جا کر جگر پر لگ سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O draw me forth, Thou huntsman bold, out of fate’s quiver Thou dost hold; except the shaft be put to bow, how shall it lay the quarry low?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نگردد زندگانی خستہ از کار جہان گیری
جہانی در گرہ بستم جہانی دیگری پیش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہانگیری سے زندگی میں کمزور ی واقعہ نہیں ہوتی؛ (دیکھیئے ) ایک جہان میں نے گرہ میں باندھ رکھا ہے اور دوسرا میرے سامنے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This life is ne’er a weary thing while there be worlds for conquering: behold, one world lies bound and tied – into another world I ride.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>