<Poem ID="18" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فرشتہ گرچہ برون از طلسم افلاک است
نگاہ او بتماشای این کف خاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ فرشتہ طلسم افلاک سے باہر ہے ، تا ہم اس کی نظر اس کف خاک (اولاد آدم) کی کوشش و محبت پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the Angel dwells beyond the talisman of the skies, yet on this hand of dust in fond affection rest his eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گمان مبر کہ بیک شیوہ عشق می بازند
قبا بدوش گل و لالہ بی جنون چاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گماں نہ کر کہ عشق کا ایک ہی انداز ہے، گل و لالہ کی قبا بغیر جنوں کے بھی چاک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think not upon one fashion goes the game of lore forlorn; sane are the tulip and the rose and yet their robe is torn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حدیث شوق ادا میتوان بخلوت دوست
بہ نالہ ئی کہ ز آلایش نفس پاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت دوست میں شوق کی بات اس نالہ سے ادا کی جا سکتی ہے، جو نفسانی خواہشات کی آلائش سے پاک رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tale of passion told may be where the Friend sojourneth alone, with a lament that’s free of all defiling breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        توان گرفت ز چشم ستارہ مردم را
خرد بدست تو شاہین تند و چالاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمہارے ہاتھ میں خرد ایک تند و چالاک شاہین ہے، جس کی مدد سے ستاروں کی آنکھ سے پتلی نکالی جا سکتی ہے (تو اپنی مضمر صلاحیتوں سے پردہ اٹھا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So from a star a man may clutch the apple of its eye; mind is a falcon at his touch eager and swift to fly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گشای چہرہ کہ آنکس کہ لن ترانی گفت
ہنوز منتظر جلوۂ کف خاک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیونکہ وہ ذات جس نے لن ترانی کہا تھا ابھی تک اس بات کی منتظر ہے کہ کوئی انسان اپنے اندر اس کا جلوہ دیکھنے کی استعداد پیدا کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unveil thy face; for He who spoke, ‘Thou shalt not gaze on Me’ a hand of dust in view to take still waiteth patiently.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        درین چمن کہ سرود است و این نوا ز کجاست
کہ غنچہ سر بگریبان و گل عرقناک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس چمن میں انسان کی عظمت کا گیت کس نے گایا اور یہ آواز کہاں سے آئی، جسے سن کر غنچہ احساس کمتری سے سر بگریباں اور پھول کا چہرہ ندامت سے عرقناک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who sang within the flowery mead? Say, whence his anthem came that lo! The rosebud hides her head, the roses blush for shame. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>