<Poem ID="17" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        برون کشید ز پیچاک ہست و بود مرا
چہ عقدہ ہا کہ مقام رضا گشود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے ہست و بود کے پھندے سے باہر نکال لایا؛ مقام رضا نے میرے کیا کیا عقدے حل کر دیے ۔ (جب بندہ اپنی مرضی اللہ تعالے کی مرضی میں گم کر دیتا ہے تو وہ تقدیر کے پھندے سے نکل جاتا ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        From life and being’s twisted skein let me be free; in resignation is to gain true liberty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تپید عشق و درین کشت نا بسامانی
ہزار دانہ فرو کرد تا درود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے جوش میں آ کر اس بے سر و سامان کھیتی (دنیا ) میں ہزاروں بیج بوئے ، تب کہیں جا کر انسان وجود میں آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love quivered, and within this field of barren spring sprinkled a thousand seeds, to yield my harvesting.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ندانم اینکہ نگاہش چہ دید در خاکم
نفس نفس بہ عیار زمانہ سود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معلوم نہیں اس کی نگاہ نے میری خاک میں کیا دیکھا؛ کہ میرے ایک ایک لمحے کو زمانے کی کسوٹی پر پرکھا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Indeed I know not what His glance viewed in my clay upon the stone of time and chance me to assay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جہانی از خس و خاشاک در میان انداخت
شرارۂ دلکی داد و آزمود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر خس و خاشاک کے جہان کو درمیان میں ڈال کے؛ میرے قلب کو عطا کیے گئے شرر (محبت) کی آزمائش کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With stubble and with straw He came a world to found, then gave to me a heart of flame to prove me sound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیالہ گیرز دستم کہ رفت کار از دست
کرشمہ بازی ساقی ز من ربود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساقی کی کرشمہ بازی نے میرے تو ہوش کھو دیے ؛ 'ساغر کو میرے ہاتھ سے لینا کہ چلا میں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O take the goblet from my hand, for hope is past; the saki played at glances, and my heart was lost.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>