<Poem ID="06" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        غزل سرای و نواہای رفتہ باز آور
بہ این فسردہ دلان حرف دل نواز آور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی غزل چھیڑیے اور پرانی نوا واپس لائیے ! ہم افسردہ دلوں سے دلنواز باتیں کیجیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O bring me back the singing, the airs of long ago; bring back the sweet, sad music to set cold hearts aglow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کنشت و کعبہ و بتخانہ و کلیسا را
ہزار فتنہ از آن چشم نیم باز آور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کنشت (یہود کی عبادت گاہ ) ، کعبہ ، بتخانہ اور کلیسا میں ؛ اپنی چشم نیم باز سے ہزار ہا ہنگامے پیدا کیجیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Too hushed is mosque and temple, too silent church and shrine; stir up a thousand tumults with that dark glance of Thine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز بادہ ئی کہ بخاک من آتشے آمیخت
پیالہ ئی بجوانان نو نیاز آور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (آپ کی محبت کی) وہ شراب ، جس نے میری خاک میں آگ بھر دی ہے؛ اس کا ایک پیالہ مے نیازمند جوانوں کو بھی عطا فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fill me the fiery goblet that made my dust to flame: Youth thirsts anew, desirous, and youth shall quaff the same.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نئی کہ دل ز نوایش بسینہ می رقصد
مئی کہ شیشۂ جان را دہد گداز آور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی نے ہو ، جس کی لے سے سینے کے اندر دل رقص کرنے لگے؛ ایسی شراب ہو، جو شیشہء قلب میں گداز پیدا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pipe that sets a dancing the heart within the breast, the wine that moves the spirit and melts and soul oppressed:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ نیستان عجم باد صبحدم تیز است
شرارہ ئی کہ فرو می چکد ز ساز آور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عجم کے نیستاں میں باد صبحدم بہت تیز ہے؛ ساز سے شرارے برسانے چاہیں (جو اس نیستاں میں آگ لگا دیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soft amid Persia’s rushes the breeze of morning sings: Bring me the spark that trickles from those melodious strings.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>