<Poem ID="21" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فریب کشمکش عقل دیدنی دارد
کہ میر قافلہ و ذوق رہزنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کی کشمکش کا فریب دیکھنے سے تعلق رکھتا ہے ؛ ہے یہ امیر قافلہ مگر رہزنی کا ذوق رکھتی ہے۔ (زندگی کا مسئلہ سلجھانے کی بجائے اور الجھاتی ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The intellect’s deceitfulness is worthy of remark: It is the leader of the caravan, yet fond of highway robbery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نشان راہ ز عقل ہزار حیلہ مپرس
بیا کہ عشق کمالی ز یک فنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل جو ہزاروں حیلوں کی مالک ہے اس سے راستے کا پتہ نہ پوچھ؛ عشق کی طرف آ ، جو (عقل ذوفنوں کے مقابلے میں) یک فنی میں کمال رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not seek guidance from that jack-of-all-trades, intellect. Apply to Love, for it is perfect in the only art it practices.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فرنگ گرچہ سخن با ستارہ میگوید
حذر کہ شیوۂ او رنگ جوزنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اہل فرنگ ستاروں سے باتیں کرتے ہیں ؛ مگر ان سے بچ کیونکہ ان کے انداز میں ساحری کا رنگ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the West converses with the stars, beware, there is in all it does a taint of sorcery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز مرگ و زیست چہ پرسی درین رباط کہن
کہ زیست کاہش جان مرگ جانکنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرانی کارواں سرا (دنیا ) کی موت و حیات کے بارہ میں کیا پوچھتا ہے؛ یہاں کی زندگی گھٹ گھٹ کے مرنا ہے اور موت میں جان کنی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can I say concerning life and death? For in this ancient inn life is slow death, and death life’s final agony.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سر مزار شہیدان یکی عنان در کش
کہ بی زبانی ما حرف گفتنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہیدوں کے مزار پر ذرا اپنا گھوڑا کھینچ (رک جا) ہماری بے زبانی کی باتیں بھی سننے کے قابل ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pull up your horse sometimes at the graves of us martyrs; our silence has something to say.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دگر بدشت عرب خیمہ زن کہ بزم عجم
می گذشتہ و جام شکستنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک بار پھر عرب کے صحرا میں خیمہ لگا کیونکہ عجم کی بزم میں ؛ بے اثر شراب اور ٹوٹا ہوا جام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pitch your tent in the desert of Arabia again, for Persia is convivial company, which has stale wine and breakable wine-cups.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نہ شیخ شہر نہ شاعر نہ خرقہ پوش اقبال
فقیر راہ نشین است و دل غنی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال نہ شیخ شہر ہے، نہ شاعر خرقہ پوش؛ وہ صرف ایک فقیر راہ نشیں ہے، البتہ دل بے نیاز رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No city shaykh, no poet, and no holy man, Iqbal is but a roadside beggar, but he has a proud, contented heart.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>