<Poem ID="23" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        باز بر رفتہ و آیندہ نظر باید کرد
ہلہ برخیز کہ اندیشہ دگر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے ماضی و مستقبل پر دوبارہ نظر ڈالنی چاہیے ؛ خبردار اٹھ دوبارہ غور و فکر کرنا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sleeper, rise thou up, and fast! Once again upon the past and the future fix thy gaze; Thou must think on other ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        عشق بر ناقۂ ایام کشد محمل خویش
عاشقی ؟ راحلہ از شام و سحر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق ناقہء ایام پر اپنا محمل باندھتا ہے؛ اگر تو عاشق ہے تو تجھے شام و سحر پر سواری کرنی چاہیے (ایام کا مرکب نہیں ، راکب ہے قلندر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love hath laid his heavy load on Time’s saddle to the road: Art thou lover? In thy need eve and dawn must be thy steed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پیر ما گفت جہان بر روشی محکم نیست
از خوش و ناخوش او قطع نظر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے استاد نے ہمیں سمجھایا کہ جہان ایک روش پر قائم نہیں رہتا؛ اس کی پسند و نا پسند کو نظر انداز کرنا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Elder said, ‘This world below in no certain gait doth go; we must close our eyes, nor care what is foul herein, or fair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تو اگر ترک جہان کردہ سر او داری
پس نخستین ز سر خویش گذر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو صرف ترک جہان کے ذریعے اس تک پہنچنا چاہتا ہے تو یہ نا کافی ہے؛ پہلے تجھے اپنے سر کی قربانی دینا پڑے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘If, the world being wholly spurned, unto Him thy mind is turned, first of all the things to do is thy own life to forgo.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گفتمش در دل من لات و منات است بسی
گفت این بتکدہ را زیر و زبر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس سے کہا کہ میرے دل میں بہت سے لات و منات بسے ہوئے ہیں؛ اس نے کہا اس بتکدے کو تہ و بالا کرنا ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Ah, within my heart’, said I, ‘yet unbroken idols lie’: ‘Then this temple’, answered he, ‘must be shattered utterly!’ 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>