<Poem ID="10" Name="سوال نہم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کہ شد بر سر وحدت واقف آخر؟
شناسای چہ آمد عارف آخر؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آخر سر وحدت سے کون واقف ہوا؟ کس کے شناسا کو عارف کہا جاتا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 9
Who at last became familiar with the secret of unity? Who is the wise man that is agnostic?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تہ گردون مقام دلپذیر است
و لیکن مہر و ماہش زود میر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے نیچے یہ (دنیا) دلکش مقام ہے، لیکن یہاں کے چاند، سورج جلد غروب ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ANSWER
The world beneath the sky is a charming place, but its sun and moon are prone to decay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بدوش شام نعش آفتابی
کواکب را کفن از ماہتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شام کے کندھے پر آفتاب کی نعش ہے ، اور ستاروں کے لیے چاندنی کفن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The corpse of the sun is carried on the shoulders of the evening; the stars vanish when the moon appears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پرد کہسار چون ریگ روانی
دگرگون مے شود دریا بآنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ ریگ رواں کی مانند اڑتے ہیں ، اور دریا ایک لمحے میں بدل جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mountain flies like the moving sand, the river changes in a moment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گلان را در کمین باد خزان است
متاع کاروان از بیم جان است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلوں کی گھات میں باد خزاں ہے، جان کا خوف ہی اس کارواں کی متاع ہے۔ (ہر ایک کو موت کا خوف دامن گیر ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Autumn lies in ambush against the flowers; the merchandise of the caravan is the fear (of loss) of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ز شبنم لالہ را گوھر نماند
دمی ماند دمے دیگر نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل لالہ پر شبنم کا موتی نہیں رہتا ، ایک لمحہ ہوتا ہے ، دوسرے لمحے نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tulip does not retain its beauty through dew, if it retains it for a while; it loses it the next moment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نوا نشنیدہ در چنگی بمیرد
شرر ناجستہ در سنگی بمیرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوا ساز ہی میں مر جاتی ہے کان تک نہیں پہنچتی ، شرر سنگ ہی میں رہ جاتا ہے باہر نہیں نکلتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sound dies in the harp without being produced; the flame dies in the stone without manifesting itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مپرس از من ز عالمگیری مرگ
من و تو از نفس زنجیری مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ سے مرگ کی عالمگیری کے متعلق نہ پوچھ ، میں اور تو اپنے سانس کی وجہ سے موت کے گرفتار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t ask me about the universality of death, you and I are tied by our breaths to the chain of death.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>