<Poem ID="03" Name="محاورۂ تیر و شمشیر" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سر حق تیر از لب سوفار گفت
تیغ را در گرمی پیکار گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیر و شمشیر کی گفتگو

تیر نے اپنی سوفار (تیر کا پچھلا حصّہ) کی زبان سے سچی بات کہی؛ اس نے گھمسان کی جنگ میں تلوار سے کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        CONVERSATION OF THE ARROW AND THE SWORD

How truthfully the well-notched arrow, 
spoke unto the sword in heat of battletide:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اے پریھا جوہر اندر قاف تو
ذوالفقار حیدر از اسلاف تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے جو پر کوہ قاف کی پریوں کی مانند ہيں ؛ ذوالفقار حیدر (رضی اللہ) تیرے اسلاف میں سے تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘What magic lustre glitters in thy steel like fairy dancers in the Caucasus? Thou, who canst boast in thy long ancestry of Ali’s trusty weapon, Dhul-Faqar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        قوت بازوی خالد دیدہ ئی
شام را بر سر شفق پاشیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے حضرت خالد (رحمتہ) کے بازو کی قوّت دیکھی ہے؛ اور ملک شام پر خون کی شفق بکھیری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who hast beheld the might of Khalid’s arm, sprinkled red sunset on the head of night;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آتش قہر خدا سرمایہ ات
جنت الفردوس زیر سایہ ات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ایک طرف) اللہ تعالے کے قہر کی آگ تیرا سرمایہ ہے؛ (دوسری طرف) جنت الفردوس تیرے سایہ کے نیچے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thine is the fire of God’s omnipotence, and neath thy shadow Paradise awaits.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در ہوایم یا میان ترکشم
ہر کجا باشم سراپا آتشم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں فضا میں اڑ رہا ہوں یا ترکش میں پڑا ہوں ؛ جہاں بھی ہوتا ہوں سرا پا آتش ہوتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whether I wing in air, or lie encased within the quiver, wheresoe’er I be I am all fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از کمان آیم چو سوی سینہ من
نیک می بینم بہ توی سینہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جب کمان سے دشمن کے سینے کی جانب آتا ہوں تو پہلے اس کے سینے کے اندر غور سے دیکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When from the bow I speed towards a human breast, right well I see into its depth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گر نباشد در میان قلب سلیم
فارغ از اندیشہ ہای یأس و بیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس کے اندر یاس و بیم کے اندیشوں سے فارغ قلب سلیم نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if it do not hold a heart unflawed, unvisited by thoughts of terror or despair;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        چاک چاک از نوک خود گردانمش
نیمہ ئی از موج خون پوشانمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو میں اسے اپنی نوک سے ٹکڑے ٹکڑے کر دیتا ہوں اور خون کی پوشاک پہنا دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Swiftly my point plucks it asunder, and I spread it o’er with surging gore for shift
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ور صفای او ز قلب مومن است
ظاہرش روشن ز نور باطن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن اگر اس کے اندر قلب مومن کی صفائی ہو اور اس کا ظاہر نور باطن سے ردشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But if that breast serenely throb with a believer’s heart 
and glow reflective to an inward light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        از تف او آب گردد جان من
ہمچو شبنم می چکد پیکان من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کی گرمی سے میری جان پانی پانی ہو کر میرے پیکان سے شبنم کی مانند ٹپک جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul is turned to water by its flame, 
my shafts fall soft as the innocuous dew.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>