<Poem ID="13" Name="حکایت طایری کہ از تشنگی بیتاب بود" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        طایری از تشنگی بیتاب بود
در تن او دم مثال موج دود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرندے کی کہانی جو پیاس سے بیتاب تھا۔

ایک پرندہ پیاس سے بے تاب تھا؛ سانس اس کے سینے میں دھوئیں کی لہر بن گئی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE BIRD THAT WAS FAINT WITH THIRST

A bird was faint with thirst; the breath in his body was heaving like waves of smoke.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ریزہ ے الماس در گلزار دید
تشنگی نظارہ ی آب آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے باغ میں الماس کا ٹکڑا دیکھا ؛ پیاس کے باعث اسے وہ پانی نظر آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He saw a diamond in the garden: Thirst created a vision of water.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از فریب ریزہ ی خورشید تاب
مرغ نادان سنگ را پنداشت آب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دھوپ سے چمکتے ہوئے ٹکڑے سے فریب تھا کر بے سمجھ پرندے نے پتھر کو پانی سمجھ لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Deceived by the sun bright stone; the foolish bird fancied that it was water.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مایہ اندوز نم از گوھر نشد
زد برو منقار و کامش تر نشد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اس پر چونچ ماری مگر اس کا حلق تر نہ ہوا؛ وہ گوہر سے نمی حاصل نہ کر سکا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He got no moisture from the gem: He pecked it with his beak, but it did not wet his palate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گفت الماس اے گرفتار ہوس
تیز بر من کردہ منقار ہوس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الماس نے کہا! اے ہوس میں گرفتار پرندے ؛ تو نے مجھ پر اپنی چونچ ماری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O thrall of vain desire,’ said the diamond; thou hast sharpened thy greedy beak on me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ی آبی نیم ساقی نیم
من براے دیگران باقی نیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں پانی کا قطرہ نہیں ، نہ میں ساقی ہوں ؛ میں دوسروں کے لیے زندہ نہیں ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But I am not a dew drop, I give no drink; I do not live for the sake of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        قصد آزارم کنی دیوانہ ئے
از حیات خود نما بیگانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو دیوانہ ہے جو تو نے مجھے دکھ دینے کا قصد کیا ہے؛ تو ایسی زندگی سے بے خبر ہے جو قوّت کا اظہار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wouldst thou hurt me? Thou art mad! A life that reveals the self is strange to thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        آب من منقار مرغان بشکند
آدمی را گوھر جان بشکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آب و تاب پرندوں کی چونچ توڑ دیتی ہے؛ وہ تو آدمی کی جان کا گوہر بھی ختم کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My water will shiver the beaks of birds; and break the jewel of man’s life.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        طایر از الماس کام دل نیافت
روی خویش از ریزہ ی تابندہ تافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرندے کے دل کی خواہش الماس سے پوری نہ ہوئی ؛ اس نے چمکیلے ٹکڑے سے اپنا رخ پھیر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bird won not his heart's wish from the diamond; and turned away from the sparkling stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        حسرت اندر سینہ اش آباد گشت
در گلوی او نوا فریاد گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سینے میں حسرت آباد ہو گئی؛ اس کی نوا اس کے گلے میں فریاد بن گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Disappointment swelled in his breast; the song in his throat became a wail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ی شبنم سر شاخ گلی
تافت مثل اشک چشم بلبلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاخ گل پر شبنم کا ایک قطرہ بلبل کے آنسو کی طرح چمک رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon a rose-twig a drop of dew; gleamed like the tear in a nightingale's eye:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تاب او محو سپاس آفتاب
لرزہ بر تن از ہراس آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی چمک آفتاب کی مرہون منت تھی؛ جو آفتاب کے خوف سے کانپ رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All its glitter was owing to the sun; it was trembling in fear of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کوکب رم خوی گردون زادہ ئی
یکدم از ذوق نمود استادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گویا وہ آسمان کا ایسا ستارہ تھا جو ہر دم حرکت میں رہتا ہے مگر ایک لمحے کے لیے اظہار وجود کے شوق میں ٹھہر گیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A restless sky born star that had stopped for a moment, from desire to be seen۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        صد فریب از غنچہ و گل خوردہ ئی
بہرہ ئی از زندگے نا بردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس قطرہء شبنم نے کلیوں اور پھولوں سے سینکڑوں فریب کھائے تھے مگر وہ زندگی سے کچھ پا نہ سکا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oft deceived by bud and flower; it had gained nothing from Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مثل اشک عاشق دلدادہ ئی
زیب مژگانی چکید آمادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشق دلدادہ کے اس آنسو کی مانند جو ٹپکنے پر آمادہ پلکوں کی زینت بنا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There it hung, ready to drop; like a tear on the eyelashes of a lover who hath lost his heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مرغ مضطر زیر شاخ گل رسید
در دہانش قطرہ ی شبنم چکید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے قرار پرندہ پھول کی شاخ کے نیچے پہنچا (اس قطرے کی طرف دیکھا ) تو شبنم کا قطرہ اس کے منہ میں ٹپک پڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sorely distressed bird hopped under the rose-bush; the dewdrop trickled into his mouth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے کہ می خواہی ز دشمن جان بری
از تو پرسم قطرہ ئی یا گوہری؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو دشمن سے جان بچانا چاہتا ہے؛ میں تجھ سے پوچھتا ہوں کہ تو قطرہء شبنم ہے یا الماس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that wouldst deliver thy soul from enemies. I ask thee – ‘Art thou a drop of water or a gem?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        چون ز سوز تشنگی طایر گداخت
از حیات دیگری سرمایہ ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب پیاس کی شدت سے پرندہ مرنے کے قریب ہوا تو اس نے دوسرے کی زندگی کو اپنا سرمایہء حیات بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the bird melted in the fire of thirst; it appropriated the life of another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        قطرہ سخت اندام و گوہر خو نبود
ریزہ ی الماس بود و او نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قطرہ ء شبنم میں سختی نہ تھی اور نہ وہ گوہر کی فطرت رکھتا تھا ؛ البتہ الماس کے ٹکڑے میں یہ بات تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The drop was not solid and gem-like; the diamond had a being, the drop had none.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        غافل از حفظ خودی یک دم مشو
ریزہ ے الماس شو شبنم مشو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنی خودی سے ایک لمحہ کے لیے بھی غافل نہ ہو؛ الماس کا ٹکڑا بن شبنم کا ٹکڑا نہ بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Never for an instant neglect self-preservation: Be a diamond, not a dewdrop!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        پختہ فطرت صورت کہسار باش
حامل صد ابر دریا بار باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہسار کی مانند پختہ فطرت بن؛ تجھ میں کئی ایسے ابر پرورش پائیں جن کے برسنے سے دریا بھر جائيں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be massive in nature, like mountains; and bear on thy crest a hundred clouds laden with floods of rain!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        خویش را دریاب از ایجاب خویش
سیم شو از بستن سیماب خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی خودی مستحکم کر کے اپنا آپ پا لے؛ اپنے سیماب کو بستہ کر کے چاندی بنا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Save thyself by affirmation of self; compress thy quick silver into silver ore!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ئی پیدا کن از تار خودی
آشکارا ساز اسرار خودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے تار سے نغمہ پیدا کر اور (اپنی ہمت آزمائیوں سے ) خودی کے اسرار دوسروں پر آشکار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Produce a melody from the string of self; make manifest the secrets of self!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>