<Poem ID="07" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        زمانہ قاصد طیار آن دلآرام است
چہ قاصدی کہ وجودش تمام پیغام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانہ اس محبوب (اللہ تعالے ) کا تیز رو قاصد ہے، کیا قاصد ہے کہ اس کا سارا وجود ہی پیغام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time is the winged messenger of the Heart’s Desire; wondrous herald! Tidings fair is his life entire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گمان مبر کہ نصیب تو نیست جلوۂ دوست
درون سینہ ہنوز آرزوی تو خام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گمان نہ کر کہ تیرے نصیب میں جلوہء دوست نہیں ، (بات یہ ہے کہ ) ابھی تیرے سینے میں آرزو ناپختہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think not, thou shalt never win the Beloved to view: The desire thy breast within still is raw, and new!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گرفتم این کہ چو شاہین بلند پروازی
بہوش باش کہ صیاد ما کہن دام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مانا کہ تو شاہین کی طرح بلند پرواز ہے؛ مگر ہوشیار رہ کہ ہمارا صیاد پرانا شکاری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well I know that thou dost soar hawk-like high in air; yet beware the Fowler, for ancient is his snare.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ اوج مشت غباری کجا رسد جبریل
بلند نامی او از بلندی بام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبریل امین اس مشت خاک کی عظمت کہاں پا سکتے ہیں کہ، ان کی بلند نامی تو بلندیء مقام کے سبب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How may Gabriel aspire where Man’s dust shall fly? If his present fame is higher: ‘Tis his roof that’s high!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو از شمار نفس زندہ ئی نمیدانی
کہ زندگی بہ شکست طلسم ایام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم سانس گن گن کے زندگی بسر کر رہے ہو ،کیا تمہیں معلوم نہیں کہ زندگی طلسم ایّام توڑنے کا نام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All thy life is breath to take, knowing not, frail man, that true living is to break the days’ talisman.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ز علم و دانش مغرب ہمین قدر گویم
خوش است آہ و فغان تا نگاہ ناکام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب کے علم و دانش کے متعلق میں یہی کہہ سکتا ہوں کہ جب تک نگاہ (حسن ازل کا نظارہ پانے میں) ناکام ہے، آہ و فغاں خوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of the science of the West this much I will speak: Sweet are sighs and tears expressed while the gaze is weak.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        من از ہلال و چلیپا دگر نیندیشم
کہ فتنۂ دگری در ضمیر ایام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے اب ہلال و صلیب کی چپقلش کا خطرہ نہیں ، کیونکہ زمانے کی تہ سے ایک نیا فتنہ ابھر رہا ہے ( غالبا کیمونزم کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O’er the Crescent and the Cross I am raised sublime; other tumult now doth toss in the brain of Time. [Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>