<Poem ID="11" Name="در معنی اینکہ وطن اساس ملت نیست" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آنچنان قطع اخوت کردہ اند
بر وطن تعمیر ملت کردہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملّت اسلامیہ کی بنیاد وطن نہیں۔

اہل مغرب نے اس طرح اخوت کی جڑ کاٹی ہے کہ وطن کی بنا پر قوم کی تعمیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE COUNTRY IS NOT THE FOUNDATION OF THE COMMUNITY

Now brotherhood has been so cut to shreds that in the stead of the community; the country has been given pride of place in men’s allegiance and constructive work;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تا وطن را شمع محفل ساختند
نوع انسان را قبائل ساختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وطن کو شمع محفل بنانے سے نوع انسان مختلف قبائل میں تقسیم ہم گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Country is the darling of their hearts, and wide humanity is whittled down into dismembered tribes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جنتے جستند در بئس القرار
تا "احلوا قومہم دار البوار"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے جہنم میں جنت تلاش کرنے کی کوشش کی ہے اور اس کوشش میں اپنی قوم کو ہلاکت کے غار تک پہنچا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Men thought to find Paradise in that miserable abode; of ruin where they made the peoples dwell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        این شجر جنت ز عالم بردہ است
تلخی پیکار بار آوردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وطنیت کے شجر نے دنیا سے جنت (امن و سکون) رخصت کر دیا ہے؛ اس درخت کا پھل جنگ کی تلخی کی صورت میں ظاہر ہوا ہے (دونوں عالمی جنگیں وطنیت کی بنا پر لڑی گئیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This tree has banished heaven from the world; and borne for fruit the bitterness of war;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مردمی اندر جہان افسانہ شد
آدمی از آدمی بیگانہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسانیت دنیا میں افسانہ بن کر رہ گئی؛ آدمی آدمی سے بیگانہ ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Humanity is but a legend, man become a stranger to his fellow-man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        روح از تن رفت و ہفت اندام ماند
آدمیت گم شد و اقوام ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدن سے روح نکل گئی اور صرف ڈھانچہ رہ گیا ؛ آدمیت گم ہو گئی اور قومیں باقی رہ گئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit has departed from the flesh,only the seven disjointed limbs remain; vanished is humankind, there but abide the disunited nations.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تا سیاست مسند مذہب گرفت
این شجر در گلشن مغرب گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب مغرب میں سیاست نے مذہب کی مسند پر قبضہ جمایا تو وہاں وطنیت کے درخت نے جڑ پکڑی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Politics dethroned religion, this tree first struck root within a Western garden;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        قصہ ی دین مسیحائی فسرد
شعلہ ی شمع کلیسائی فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین عیسوی کا قصّہ ختم ہوا، اور شمع کلیسا کا شعلہ بجھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And the tale of Christianity was all rolled up;
the radiance of the Church’s lantern dimmed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اسقف از بے طاقتی در ماندہ ئی
مہرہ ہا از کف برون افشاندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوپ کے ہاتھ سے اختیار نکل گیا اور اس نے بیچارگی سے سیاست کے مہرے اپنے ہاتھ سے پھینک دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pope powerless and baffled, from his hand the counters scattered;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        قوم عیسی بر کلیسا پازدہ
نقد آئین چلیپا وازدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عیسائی قوم نے کلیسا کو ٹھکرا دیا؛ عیسائی مذہب کے سکون کو رد کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Jesus’ followers spurning the Church; debased the coinage of the True Cross’s Law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        دہریت چون جامہ ی مذہب درید
مرسلی از حضرت شیطان رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب دہریت نے مذہب کا جامہ تار تار کیا تو شیطان کی طرف سے ایک مرسل بھی آ پہنچا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When atheism fist rent religion’s garment, there arrived that Satan’s messenger;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        آن فلارنساوی باطل پرست
سرمہ ی او دیدہ ی مردم شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ فلارنس کا باطل پرست میکاولی تھا جس کے سرمہ نے انسانوں کی آنکھیں پھوڑ دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Florentine who worshipped falsehood, whose collyrium shattered the sight of men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نسخہ ئی بہر شہنشاہان نوشت
در گل ما دانہ ی پیکار کشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے بادشاہوں کے لیے ایک کتاب لکھی؛ اور اس کے ذریعے نوع انسان کے اندر لڑائی جھگڑے کا بیج بویا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He wrote a scroll for Princes, and so scattered in our clay the seed of conflict;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        فطرت او سوی ظلمت بردہ رخت
حق ز تیغ خامہ ی او لخت لخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت انسانوں کے قافلے کو تاریکی کی طرف لے گئی ؛ اس کے قلم کی تلوار نے سچائی کے ٹکڑے ٹکڑے کر دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His fell genius decamped to darkness, and his sword like pen struck Truth asunder.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بتگری مانند آزر پیشہ اش
بست نقش تازہ ئی اندیشہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آزر کی مانند اس نے بھی بتگری کا پیشہ اختیار کیا؛ اس کی فکر نے ایک نئے نظریے کی بنیاد رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Carving images like Azar was his trade; his fertile mind conceived a new design;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مملکت را دین او معبود ساخت
فکر او مذموم را محمود ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے مذہب نے مملکت کو معبود قرار دے کر مذموم کو محمود بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His novel faith proclaimed the State the only worship; 
his thoughts the ignoble turned to praise-worthy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بوسہ تا بر پای این معبود زد
نقد حق را بر عیار سود زد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس نے اس باطل معبود کے پاؤں پر بوسہ دیا؛ تو دینوی فائدے کو سچائی کا معیار ٹھہرایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So, when the feet of this adorable he kissed, the touchstone that he introduced to test the truth was Gain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        باطل از تعلیم او بالیدہ است
حیلہ اندازی فنی گردیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تعلیم سے باطل نے فروغ پایا؛ اور حیلہ اندازی نے فن کی صورت اختیار کر لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His doctrine caused falsehood to flourish; plotting stratagems became an art.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        طرح تدبیر زبون فرجام ریخت
این خسک در جادہ ی ایام ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ایسے مسلک کی بنیاد رکھی جس کا انجام بہت برا تھا؛ اور اس طرح زمانے کی راہ میں کانٹے بکھیر دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A sad and sorry end attended the regime which he devised, that caltrop which he scattered on the road of advancing days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        شب بچشم اہل عالم چیدہ است
مصلحت تزویر را نامیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے دنیا والوں کی آنکھوں کے سامنے رات کی تاریکی پھیلا دی اور مکر و فن کا نام مصلحت رکھ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dark night he wrapped about the peoples’ eyes; deception called, in his vocabulary, expediency.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>