<Poem ID="25" Name="شاہین و ماہی" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ماہی بچہ ئی شوخ بہ شاہین بچہ ئی گفت
این سلسلۂ موج کہ بینی ہمہ دریاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک شوخ بچہء ماہی نے شاہین بچہ سے کہا؛ تو یہ جو سلسلہ ء موج دیکھتا ہے، یہ سارا دریا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE YOUNG FISH AND THE EAGLET
A sprightly young fish said to an eaglet: ‘This succession of waves that you see is a single sea;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دارای نہنگان خروشندہ تر از میغ
در سینۂ او دیدہ و نادیدہ بلاہاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس میں ایسے نہنگ ہوتے ہیں جو بادلوں سے بڑھ کر گرج رکھتے ہیں؛ علاوہ ازیں اس کے سینے میں کئی دیکھی ان دیکھی بلائیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And it contains crocodiles that bellow more loudly than thunder clouds; its chest is a storehouse of hazards and dangers known and unknown.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        با سیل گران سنگ زمین گیر و سبک خیز
با گوہر تابندہ و با لولوی لالاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے اندر ایسے سیلاب اٹھتے ہیں جو بھاری بھر کم پتھر ساتھ لاتے ہیں اور زمین پر تیزی سے پھسل جاتے ہیں؛ اس کے اندر چمکدار گوہر اور قیمتی موتی پائے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its huge flood travels swiftly and covers the land; It has sparkling diamonds and lustrous pearls.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بیرون نتوان رفت ز سیل ہمہ گیرش
بالای سر ماست، تہ پاست، ہمہ جاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ہمہ گیر محیط سے باہر نہیں نکلا جا سکتا؛ یہ ہمارے اوپر، نیچے ، ہر طرف پھیلا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One cannot escape its all-enveloping flood: Above our heads, under our feet; it is everywhere!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہر لحظہ جوان است و روان است و دوان است
از گردش ایام نہ افزون شد و نے کاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ہر لحظہ جواں ہے، رواں ہے، بڑھ رہا ہے ؛ گردش ایام سے نہ اس میں کمی ہوتی ہے نہ زیادتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Young and for ever coursing along! Revolutions of time have not added to it or diminished it.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ماہی بچہ را سوز سخن چہرہ برافروخت
شاہین بچہ خندید و ز ساحل بہ ہوا خاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بچہء ماہی نے اتنے جوش سے بات کی کہ اس کا چہرہ سرخ ہو گیا؛ شاہین بچہ مسکرایا؛ اس نے ساحل سے ہوا میں اڑان بھر لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The young fish spoke with passion and zest, its face beamed as it spoke. The eaglet laughed. From the shore it rose into the air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        زد بانگ کہ شاہینم و کارم بہ زمین چیست
صحراست کہ دریاست تہ بال و پر ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (پھر فضا سے) آواز دی کہ میں شاہین ہوں زمین سے میرا کیا کام ؛ صحرا ہو کہ دریا ، سب ہمارے بال و پر کے نیچے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Saying out loud: ‘I am an eagle, what have I to do with earth? Sea or desert – everything is under our wings!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بگذر ز سر آب و بہ پہنای ہوا ساز
این نکتہ نبیند مگر آن دیدہ کہ بیناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پانی سے نکل کر ہوا کی وسعت میں آ؛ اس نکتہ کو وہی آنکھ دیکھ سکتی ہے جو بینا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave the water, befriend the vastness of space! Only an observant eye will see the point of it.
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>