<Poem ID="04" Name="زیارت حضرت سید علی ھمدانی و ملا طاہر غنی کشمیری" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        حرف رومی در دلم سوزی فکند
آہ پنجاب آن زمین ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سید علی ہمدانی اور غنی کشمیری کی زیارت۔
رومی کی بات نے میرے دل کو پر سوز کر دیا؛ آہ وہ مبارک سرزمین پنجاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        VISITATION TO HIS HIGHNESS SAYYID ALI HAMADANI AND MULLA TAHIR GHANI OF KASHMIR
Rumi’s words kindled a fire in my heart. Alas for Panjab, that precious land!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از تپ یاران تپیدم در بہشت
کہنہ غمہا را خریدم در بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہشت میں دوستوں کی محبت نے مجھے تڑپا دیا؛ میرے سارے پرانے غم پھر تازہ ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even in Paradise I burned with the fever of my friends, and knew again my ancient griefs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تا در آب گلشن صدائی دردمند
از کنار حوض کوثر شد بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اچانک جنت میں حوض کوثر کے کنارے سے ایک صدائے دردناک بلند ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until in that bower a sorrowful voice rose up from the banks of the stream Kauthar:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        "جمع کردم مشت خاشاکی کہ سوزم خویش را
گل گمان دارد کہ بندم آشیان در گلستان"
غنی -
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'میں نے چند تنکے جمع کیے کہ اپنے آپ کو جلاؤں ؛ پھول سمجھا شاید میں گلستان میں آشیانہ بنا رہا ہوں'۔غنی
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I gathered a handful of straw to set myself on fire; the rose supposes that I would build a nest in the garden.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "آنچہ می آید نگر
دل مدہ با آنچہ بگذشت اے پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا 'اے پسر ، جو کچھ ہو چکا اس پر غمگین نہ ہو ؛ بلکہ جو کچھ سامنے ہے اسے دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘Observe what is now coming; give not your heart to what has passed, my son.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شاعر رنگین نوا طاہر غنی
فقر او باطن غنی، ظاہر غنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ رنگین نوا شاعر غنی ہے جس کا فقر اندر سے بھی اور باہر سے بھی غنی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That poet of colourful song, Tahir Ghani, whose poverty abounds in riches inward and outward,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ئی می خواند آن مست مدام
در حضور سید والا مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مست مدام شاعر سید والا مقام (علی ہمدانی) کے سامنے شعر پڑھ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Drunk with eternal wine, is chanting a melody in the presence of the Sayyid sublime,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        سید السادات، سالار عجم
دست او معمار تقدیر امم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سید السادات عجم کا سردار جس نے امتوں کی تقدیر بنا دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Noble of nobles, commander of Persia, whose hand is the architect of the destiny of nations.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تا غزالی درس اﷲ ہو گرفت
ذکر و فکر از دودمان او گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب غزالی نے اللہ ہو کا سبق لیا تو سید علی ہمدانی کے خاندان سے ذکر و فکر کی تعلیم پا‏ئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghazali himself learned the lesson of God is He and drew meditation and thought from his stock.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مرشد آن کشور مینو نظیر
میر و درویش و سلاطین را مشیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کشمیر جنت نظیر کے مرشد تھے اور میر و درویش و سلاطین کے مشیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Guide he of that emerald land, counsellor of prince and dervish and sultan;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        خطہ را آن شاہ دریا آستین
داد علم و صنعت و تہذیب و دین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس شاہ دریا آستین (فیاض) نے خطہ ء کشمیر کو علم و صنعت و تہذیب و دین سے نوازا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A king ocean-munificent, to that vale he gave science, crafts, education, religion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        آفرید آن مرد ایران صغیر
با ھنر ہای غریب و دلپذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے نادر اور دلپذیر فنون سے اس خطے کو ایران صغیر بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That man created a miniature Iran with rare and heart-ravishing arts;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        یک نگاہ او گشاید صد گرہ
خیز و تیرش را بدل راہی بدہ"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ایک نگاہ نے سینکڑوں گرہیں کھول دیں ؛ تو بھی اٹھ اور اس کے تیر کو اپنے دل میں جگہ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With one glance he unravels a hundred knots – rise, and let his arrow transfix your heart.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>