<Poem ID="21" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بر عقل فلک پیما ترکانہ شبیخون بہ
یک ذرہ درد دل از علم فلاطون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل فلک پیما پر ترکوں کی مانند دلیرانہ شبخون مارنا چاہیئے ؛ درد دل (عشق) کا ایک ذرّہ افلاطون کے سارے علم سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better is the robbers’ train than the heaven-pacing brain, better one distress of heart than all Plato’s learned art.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دی مغبچہ ئی با من اسرار محبت گفت
اشکی کہ فرو خوردی از بادۂ گلگون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل مغبچہ نے مجھے اسرار محبت سے آگاہ کرتے ہوئے کہا؛ جو آنسو تو پی جائے، وہ شراب گلگوں سے بہتر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yesterday the Magian boy told me of love’s secret joy: ‘Better that salt tear of thine than the sweet and ruby wine.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آن فقر کہ بی تیغی صد کشور دل گیرد
از شوکت دارا بہ از فر فریدون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا فقر جو تلوار کے بغیر دلوں کی صدہا مملکتیں فتح کر لیتا ہے، شوکت دارا اور فر فریدوں سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better poverty that gains bloodlessly the heart’s domains, than the realm Darius won, Feridun’s dominion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در دیر مغان آئی مضمون بلند آور
در خانقہ صوفی افسانہ و افسون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر مغاں کے دیر میںآئے تو بلند مضمون بات کہہ؛ قصّے کہانیوں کی باتیں صوفی کی خانقاہ میں اچھی لگتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the Magian temple cry; let Thy voice be heard on high! But within the Sufi cell better is the whispered spell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در جوی روان ما بی منت طوفانی
یک موج اگر خیزد آن موج ز جیحون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہماری جوئے رواں میں (از خود)، بغیر کسی طوفان کا ا حسان اٹھائے ایک موج بھی پیدا ہو جائے، تو وہ دریائے جیحوں سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With our river of heart’s blood need is none of Noah’s flood; better there one swelling wave than where Oxus’ waters lave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سیلی کہ تو آوردی در شھر نمی گنجد
این خانہ بر اندازی در خلوت ہامون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اقبال!) تو جو سیلاب (جنون) لایا ہے، یہ شہر میں نہیں سماتا، اس خانہ بر انداز طوفان کے لیے ویرانے کی خلوت بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, Thy torrent sweeping down threatens to engulf the town! Better let Thy havoc be in the desert’s privacy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اقبال غزل خوان را کافر نتوان گفتن
سودا بدماغش زد از مدرسہ بیرون بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال غزل خواں کو کافر تو نہیں کہا جا سکتا، البتہ اس کے دماغ میں سودا ضرور ہے، اس لیے اسے مدرسے سے باہر ہی رکھنا چاہئیے (تاکہ وہ جوانوں کا دماغ خراب نہ کر دے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Singer Iqbal, sooth to tell, call him not an infidel: Better he were out of school till his fevered brain shall cool!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>