<Poem ID="04" Name="احوال دوشیزۂ مریخ کہ دعوی رسالت کردہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="05" SectionName="فلک مریخ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در گذشتیم از ہزاران کوی و کاخ
بر کنار شہر میدان فراخ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مریخ کی دوشیزہ کے احوال جس نے رسالت کا دعوی کیا

میں ہزاروں کاخ و کو سے گزر کر ایک فراخ میدان میں پہنچا جو شہر کے کنارے پر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE MARTIAN DAMSEL WHO CLAIMED TO BE A PROPHETESS

We passed by thousands of streets and mansions; on the edge of the city was a broad square.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اندر آن میدان ہجوم مرد و زن
در میان یک زن قدش چون نارون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس میدان میں عورتوں اور مردوں کا ہجوم تھا ؛ اور ان کے درمیان ایک عورت کھڑی تھی جس کا قد ناروان کی طرح بلند تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And in that square a swarm of men and women, amidst them a woman with the stature of a tall pomegranate-tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چہرہ اش روشن ولی بے نور جان
معنی او بر بیان او گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا چہرہ روشن تھا مگر روحانیت کے نور کے بغیر اس کی گفتگو پر معنی گراں تھے (بے معنی تھے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her face was radiant, but without the light of the soul, as if its meaning were too hard to express;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        حرف او بے سوز و چشمش بے نمے
از سرور آرزو نامحرمے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے الفاظ بے سوز اور اس کی آنکھ بے نم تھی؛ اور وہ آرزو کے سرور سے نا آشنا تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her speech lacked fire, her eyes lacked tears, not intimate with the joy of desire:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فارغ از جوش جوانی سینہ اش
کور و صورت ناپذیر آئینہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا سینہ جوش جوانی سے خالی تھا؛ وہ اندھی تھی اور اس کی صورت آئینہ کے لیے ناقابل قبول تھی (بدصورت تھی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her breast was void of the ardour of youth, blind and unreceptive to images her mirror;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بیخبر از عشق و از آئین عشق
صعوۂ رد کردۂ شاہین عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عشق اور آئین عشق سے نا واقف تھی؛ وہ ایسے ممولے کی مانند تھی جسے شاہین عشق رد کر چکا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She knew nothing of love and the laws of love, she was a sparrow spurned by the hawk of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفت با ما آن حکیم نکتہ دان
"نیست این دوشیزہ از مریخیان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس حکیم نکتہ دان نے ہمیں بتایا ' یہ دوشیزہ مریخیوں میں سے نہیں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That sage who knew all subtleties spoke to us: ‘This damsel is not of the Martians;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        سادہ و آزادہ و بے ریو و رنگ
فرز مرز او را بدزدید از فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سادہ، آزاد اور مکر و فریب کے بغیر تھی؛ فرز مرز (ابلیس) نے اسے فرنگ سے اغوا کیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Simple and free of guile, without artifice, Farzmarz kidnapped her from the Franks.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        پختہ در کار نبوت ساختش،
اندرین عالم فرو انداختش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اسے نبوّت کے کام میں پختہ کر کے اس عالم میں لا ڈالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And made her expert in the craft of prophethood, then let her loose upon this world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت نازل گشتہ ام از آسمان
دعوت من دعوت آخر زمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کہنے لگی میں آسمان سے نازل ہوئی ہوں اور میری دعوت آخرالزمان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She declared, "I have come down from heaven; my message is the final message of time."
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از مقام مرد و زن دارد سخن
فاش تر می گوید اسرار بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مرد و زن کے مقام کی بات کرتی ہے؛ اور بدن کے اسرار کھلم کھلا بیان کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She speaks of the status of man and woman; she speaks more openly of the secrets of the body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نزد این آخر زمان تقدیر زیست
در زبان ارضیان گویم کہ چیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس آخر الزمان کے نزدیک زندگی کی تقدیر کیا ہے؛ میں اسے اہل زمین کی زبان میں بیان کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The destiny of life in this end of time I will now recount in the language of earthlings.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>