<Poem ID="26" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="بہ یکی از صوفیہ نوشتہ شد ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہوس منزل لیلی نہ تو داری و نہ من
جگر گرمی صحرا نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صوفیوں میں سے ایک کے نام۔
لیلی (محبوب) کی منزل کی خواہش نہ تو رکھتا ہے نہ میں، گرمی صحرا برداشت کرنے کی ہمت نہ تو رکھتا ہے نہ میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lines Addressed To a Sufi:
Neither have I nor you the wish to go to Layla’s house. Neither have I nor you the heart to bear the desert heat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من جوان ساقی و تو پیر کہن میکدہ ئی
بزم ما تشنہ و صہبا نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جوان ساقی ہوں اور تو میکدہء (تصوّف) کا پیر کہن ، بزم پیاسی ہے لیکن شراب نہ تیرے پاس ہے نہ میرے پاس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a young wine-server and you keeper of an old wine-shop. The company is thirsty, yet wine neither you have, nor have I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دل و دین در گرو زھرہ وشان عجمی
آتش شوق سلیمی نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے دل و دین کو عجمی محبوبوں کی محبت میں رہن رکھ دیا ہے ، سلیمی (عربی محبوب ) کے شوق کی آگ نہ تو رکھتا ہے نہ میں (ہم سب عجمی افکار کے دلدادہ بن چکے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have pledged our hearts and our faith to ‘Ajam’s lovely ones. The flame of love for Sulayma burns neither you nor me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خزفی بود کہ از ساحل دریا چیدیم
دانۂ گوہر یکتا نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سنگریزے تھے جو ہم نے ساحل دریا سے چنے ، گوہر یکتا نہ تیرے پاس ہے نہ میرے پاس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There was an empty shell that we picked up on the seashore. The precious pearl have neither you nor I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دگر از یوسف گمگشتہ سخن نتوان گفت
تپش خون زلیخا نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب یوسف گم گشتہ کی بات نہیں کی جا سکتی، کیونکہ خون زلیخا کی تپش نہ مجھ میں ہے نہ تجھ میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not talk any more about the Joseph we have lost. The warmth of a Zulaikha’s heart have neither you nor I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ کہ با نور چراغ تہ دامان سازیم
طاقت جلوۂ سینا نہ تو داری و نہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہتر ہے کہ ہم دامن کے نیچے چھپے ہوئے چراغ کی روشنی پر اکتفا کریں، کیونکہ تجلّیء (وادیء) سینا برداشت کرنے کی طاقت نہ تو رکھتا ہے نہ میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is best that we make do with a lamp that has our garment’s skirt for shade. The power to face Sinai’s lamp have neither you nor I.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>