<Poem ID="09" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        صورت نپرستم من بتخانہ شکستم من
آن سیل سبک سیرم ہر بند گسستم من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں صورت کی پرستش نہیں کرتا، میں نے یہ بتخانہ مسمار کر دیا ہے؛ میں تیز رو سیلاب ہوں جس نے سارے بند توڑ دیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I never worshipped forms; I broke the idol house. I am a rushing flood, which bursts all bounds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در بود و نبود من اندیشہ گمانہا داشت
از عشق ہویدا شد این نکتہ کہ ہستم من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوچ اس گمان میں تھی کہ میں ہوں یا نہیں ہوں؛ عشق سے یہ نکتہ ظاہر ہوا کہ میں موجود ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        About my being or non-being thought was in doubt. But Love made manifest the fact that I exist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در دیر نیاز من در کعبہ نماز من
زنار بدوشم من تسبیح بدستم من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی میں دیر میں عجز و نیاز اختیار کرتا ہوں اور کعبہ میں نماز پڑھتا ہوں؛ کبھی میرے کندھے پر زنّار ہوتا ہے اور کبھی میرے ہاتھ میں تسبیح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I worship in the idol-house, and I pray in the Ka‘bah, around my neck the sacred thread, and in my hand the rosary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سرمایہ درد تو غارت نتوان کردن
اشکی کہ ز دل خیزد در دیدہ شکستم من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے درد (محبت ) کے سرمائے کو ضائع نہیں کیا جا سکتا ؛ ول آنسو جو میرے دل سے اٹھا ہے اسے میں اپنی آنکھوں میں سمو لیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I dare not waste the wealth of grief you have bestowed on me. So I stem in my eyes the tears that well up from my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فرزانہ بہ گفتارم دیوانہ بہ کردارم
از بادہ شوق تو ہشیارم و مستم من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں گفتگو میں فرزانہ ہوں اور کام کرتے وقت دیوانہ ہوں؛ آپ کے شوق (محبت) کی شراب نے مجھے بیک وقت ہوشیار اور مست بنا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wise in my words, I am mad in my deeds. Drunk with the wine of love for you, I am still fully sober.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>