<Poem ID="02" Name="عارف ہندی کہ بہ یکی از غار ہای قمر خلوت گرفتہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="عارف ہندی کہ بہ یکی از غار ہای قمر خلوت گرفتہ و اہل ہند او را جہان دوست میگویند">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من چوکوران دست بر دوش رفیق
پا نہادم اندر آن غار عمیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندی رشی جو چاند کی ایک غار میں خلوت گزین ہے اور اہل ہند اسے وشوامتر کہتے ہیں۔

میں اندھوں کی طرح اپنے ساتھی کے کندھے پر ہاتھ رکھے ؛ اس گہری غار کے اندر داخل ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AN INDIAN ASCETIC, KNOWN TO THE PEOPLE OF INDIA AS JAHANDOST, WHO LIVES AS A HERMIT IN ONE OF THE CAVERNS OF THE MOON

Like a blind man, my hand on my companion’s shoulder, I placed my foot within a deep cavern;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ماہ را از ظلمتش دل داغ داغ
اندرو خورشید محتاج چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس غار کی تاریکی سے چاند کا دل داغ داغ تھا ؛ اس کے اندر سورج کو بھی چراغ کی ضرورت پڑتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moon’s heart was sore ravaged by its darkness, within it even the sun would have needed a lamp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        وہم و شک بر من شبیخون ریختند
عقل و ہوشم را بدار آویختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہم و شک نے مجھ پر حملہ کیا اور میرے عقل و ہوش کو سولی پر لٹکا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fancies and doubts made assault upon me, hung my reason and sense upon the gallows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        راہ رفتم رھزنان اندر کمین
دل تہی از لذت صدق و یقین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں راہ پر چلتا گیا مگر (اس طرح کہ وہم و شک کے) راہزن میری گھات میں تھے اور میرا دل عشق و یقین کی لذت سے خالی تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I went along a road where highwaymen lurked in ambush, my heart void of the joy of truth and certainty;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تا نگہ را جلوہ ہا شد بے حجاب
صبح روشن بے طلوع آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ میری نگاہ پر جلوے آشکار ہوئے اور آفتاب طلوع ہوئے بغیر ہی صبح روشن کا سماں بندھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Presently manifestations met my gaze unveiled, a bright dawn without any rising of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        وادی ہر سنگ او زنار بند
دیو سار از نخلہای سر بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے (اس روشنی میں) ایک ایسی وادی دیکھی جس کا ہر پتھر دیو آسا بلند درختوں کے زنّار باندھے تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A valley, whereof each stone was an idolater, a demon’s haunt thick with lofty palm-trees.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از سرشت آب و خاک است این مقام
یا خیالم نقش بندد در منام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (میں سوچنے لگا کہ) یہ مقام (جہان) آب و خاک کی سی سرشت رکھتا ہے؛ یا میرا تخیّل ننید میں یہ سب نقوش دیکھ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Was this place truly compounded of earth and water, or was my sleeping fantasy painting pictures?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        در ہوای او چو می ذوق و سرور
سایہ از تقبیل خاکش عین نور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ہوا میں شراب کا لطف و سرور تھا؛ سایہ اس کی خاک پر پڑ کے عین نور ہو جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The air was filled with the joy and gaiety of wine, the shadows, kissing its dust, were light’s own essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نے زمینش را سپہر لاجورد
نے کنارش از شفقہا سرخ و زرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کی زمین کے اوپر لاجوردی آسمان تھا ؛ نہ اس کے کنارے شفق سے سرخ و زرد تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No cerulean sky spanned its earth, no twilight painted its margin crimson and gold;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نور در بند ظلام آنجا نبود
دود گرد صبح و شام آنجا نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں نور ظلمت میں گرفتار نہ تھا؛ نہ وہاں صبح و شام کا جھٹپٹا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There light was not in the chains of darkness, there no mists enveloped dawn and eventide.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        زیر نخلی عارف ہندی نژاد
دیدہ ہا از سرمہ اش روشن سواد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        درخت کے نیچے ایک ہندی رشی بیٹھا تھا ؛ اس کی آنکھیں سرمہ سے روشن تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Under a palm-tree an Indian sage, the pupils of his eyes bright with collyrium,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        موی بر سر بستہ و عریان بدن
گرد او ماری سفیدی حلقہ زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے بال سر پر باندھ رکھے تھے، اس کا بدن عریاں تھا؛ اور اس کے گرد ایک سفید سانپ حلقہ ڈالے تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His hair knotted on his head, his body naked, coiled about him a white snake writhing,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آدمی از آب و گل بالاتری
عالم از دیر خیالش پیکری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ آب و گل سے بالا انسان تھا اور اس کے تخیّل کے بتکدہ نے جہان کو پیکار کی صورت دی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A man superior to water and clay, the world a mere image in the cloister of his fantasy,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        وقت او را گردش ایام نے
کار او با چرخ نیلی فام نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے وقت میں گردش ایّام کا گزر نہ تھا ؛ چرخ نیلی فام سے اس کا کوئی سروکار نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His time subject to no revolution of days, he had no traffick with the azure-tinted skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        گفت با رومی کہ ہمراہ تو کیست؟
در نگاہش آرزوی زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے رومی سے پوچھا : تیرے ساتھ یہ کون ہے؟ مجھے اس کی نگاہ میں زندگی کی آرزو نظر آتی ہے!
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said to Rumi, ‘Who is your fellow-traveller? In his glance there is a desire for life!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مردے اندر جستجو آوارہ ئے
ثابتی با فطرت سیارہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایسا شخص ہے جو جستجو میں آوارہ پھر رہا ہے؛ یہ گویا ایک ستارہ (ثابت) ہے جس کی فطرت سیارے کی سی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RUMI
A man who is a wanderer on the quest, a fixed star with the constitution of a planet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        پختہ تر کارش ز خامی ہای او
من شہید ناتمامی ہای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خامیوں ہی نے اس کے کام کو پختہ تر بنایا ہے؛ میں اس کی ناتمامی پر جان دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His enterprise is more mature than his immaturities; I am a martyr to his imperfections.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        شیشۂ خود را بہ گردون بستہ طاق
فکرش از جبریل میخواہد صداق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنی صراحی کے لیے آسمان کو طاق بنایا ہے؛ اس کا فکر جبریل سے تصدیق چاہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has made of his glass the arch of heaven, his thought seeks to be boon- companion of Gabriel!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        چون عقاب افتد بہ صید ماہ و مہر
گرم رو اندر طواف نہ سپہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مہر و ماہ کے شکار کے لیے عقاب کی طرح جھپٹتا ہے؛ اور نو آسمانوں کے طواف میں سرگرم رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He swoops like an eagle on the moon and sun, his prey, hot-foot he circumambulates the nine spheres.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        حرف با اہل زمین رندانہ گفت
حور و جنت را بت و بتخانہ گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اہل زمین سے رندانہ گفتگو کی ہے؛ حور و جنت کو بتخانہ کہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A drunkard’s words he has spoken to the people of earth calling the houris idols, Paradise an idol-house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ہا در موج دودش دیدہ ام
کبریا اندر سجودش دیدہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کے دھوئیں کی موج میں شعلے دیکھے ہیں اور اس کے سجدوں میں عظمت دیکھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen flames in the billow of his smoke, I have seen majestic pride in his prostration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان از شوق مینالد چو نال
می کشد او را فراق و ہم وصال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ہر لمحہ شوق سے بانسری کی طرح نالاں رہتا ہے؛ اسے نہ فراق راس ہے نہ وصال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ever he laments yearningly like a flute; separation and union alike slay him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        من ندانم چیست در آب و گلش
من ندانم از مقام و منزلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا کہ اس کی سرشت میں کیا ہے؛ نہ مجھے اس کے مقام و منزل کا پتہ چلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not know what is in his water and clay; I do not know what his rank and station may be.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جہان دوست">
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        عالم از رنگست و بے رنگی است حق
چیست عالم، چیست آدم، چیست حق؟
رومی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم رنگ سے ہے، اور حق تعالے بے رنگ ہیں؛ عالم کیا ہے؟ حق تعالے کیا (شان رکھتے ) ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world is a thing of colour, and God is without colour. What is the world? What is man? What is God?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        آدمی شمشیر و حق شمشیر زن
عالم این شمشیر را سنگ فسن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدمی شمشیر ہے اور حق تعالے شمشیر زن ؛ دنیا اس شمشیر کے لیے پتھر کا سان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man is a sword, and God is the swordsman; the world is the whetstone for this sword.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        شرق حق را دید و عالم را ندید
غرب در عالم خزید از حق رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق نے اللہ تعالے کی معرفت حاصل کی مگر دنیا کی طرف توجہ نہ دی؛ مغرب دنیا میں رینگتا رہا، اور حق تعالے سے کٹ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The East saw God and did not see the world, the West crept along the world and fled away from God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        چشم بر حق باز کردن بندگی است
خویش را بے پردہ دیدن زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندگی یہ ہے کہ نگاہ اللہ تعالے پر مرکوز ہے؛ زندگی یہ ہے کہ انسان اپنے آپ کو بے پردہ دیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        True servanthood is to open the eyes to God; true life is to see oneself without a veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بندہ چون از زندگی گیرد برات
ہم خدا آن بندہ را گوید صلوت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب بندہ زندگی سے حصّہ حاصل کرتا ہے (اپنے آپ کو بے پردہ دیکھتا ہے)؛ تو ایسے بندے پر اللہ تعالے بھی صلوۃ و سلام بھیجتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When a servant takes quittance of life God Himself calls down blessings on that servant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ از تقدیر خویش آگاہ نیست
خاک او با سوز جان ہمراہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص اپنی تقدیر (خوابیدہ قوّتوں ) سے آگاہ نہیں؛ اس کا بدن اس کی جان کے سوز کا ساتھ نہیں دیتا (وہ اپنی صلاحیتوں کو بروئے کار نہیں لا سکتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever man is unconscious of his destiny, his dust travels not with the fire of the soul.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جہان دوست">
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        بر وجود و بر عدم پیچیدہ است
مشرق این اسرار را کم دیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق وجود و عدم کی باتوں میں منہمک رہتا ہے؛ مگر وہ ان رازوں کو پا نہیں سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tied up in the knot of being and not-being the East has seen little into these secrets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        کار ما افلاکیان جز دید نیست
جانم از فردای او نومید نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم افلاکیوں کا کام صرف دیکھنا ہے؛ میں مشرق کے مستقبل سے نا امید نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The task of us celestials is only to see, and my soul does not despair of the East’s tomorrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        دوش دیدم بر فراز قشمرود
ز آسمان افرشتہ ئی آمد فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل میں نے قشمرود پہاڑ کی بلندی پر (کھڑے) دیکھا کہ آسمان سے ایک فرشتہ نیچے اترا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yesterday I saw on the summit of Qashmarud an angel that had descended out of heaven;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        از نگاہش ذوق دیداری چکید
جز بسوی خاکدان ما ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ سے ذوق دیدار ٹپکتا تھا؛ وہ ہماری دنیا کے علاوہ اور کسی طرف دیکھتا ہی نہیں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of his glance the joy of sight distilled as he gazed solely towards our mound of dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        گفتمش از محرمان رازی مپوش
تو چہ بینی اندر آن خاک خموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس سے کہا اپنوں سے راز نہ چھپا؛ تجھے خاموش خاک میں کیا نظر آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to him, ‘Hide not a secret from your confidants; what is it that you see in this silent dust?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        از جمال زہرہ ئی بگداختی
دل بہ چاہ بابلی انداختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو زہرہ کی خوبصورتی سے متاثر ہے؟ یا تو نے چاہ بابل میں دل لگایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you melt for the beauty of some Venus? Have you flung your heart into the well of Babylon?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        گفت "ہنگام طلوع خاور است
آفتاب تازہ او را در بر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہنے لگا: 'مشرق کے پہلو سے ایک نئے آفتاب کے طلوع کا وقت آ گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘It is the hour of the East’s arising; the East has a new sun shining in its breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        لعل ہا از سنگ رہ آید برون
یوسفان او ز چہ آید برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل مشرق (کے) راستے کے پتھر وں سے لعل نکلیں گے؛ اس کے یوسف کنوئیں سے باہر آئیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rubies come forth from the stones of the road, its Josephs are issuing out of the well.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        رستخیزی در کنارش دیدہ ام
لرزہ اندر کوہسارش دیدہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کے پہلو سے ہنگامے اٹھتے اور اس کے پہاڑوں میں زلزلے دیکھے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen a resurrection happening in its bloom, I have seen its mountains trembling and quaking;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        رخت بندد از مقام آزری
تا شود خوگر ز ترک بت گری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے مقام آذری کو خیر باد کہہ دیا ہے؛ تاکہ وہ بتگری چھوڑنے کا عادی ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is packing up to quit the station of Azar at last to forswear forever idolatry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        اے خوش آن قومی کہ جان او تپید
از گل خود خویش را باز آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ قوم جس کی جان میں تڑپ پیدا ہو جائے؛ اور وہ مٹی سے اپنے آپ کو از سر نو پیدا کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy is the people whose soul has fluttered, that has created itself anew out of its own clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        عرشیان را صبح عید آن ساعتی
چون شود بیدار چشم ملتی"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرشتوں کے لیے وہ گھڑی صبح عید ہے جب کسی قوم کی آنکھ بیدار ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For the Throne – angels that hour is the dawn of festival when the eyes of a nation at last awake!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        پیر ہندی اندکی دم در کشید
باز در من دید و بے تابانہ دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندی رشی کچھ دیر کے لیے خاموش ہو گیا؛ پھر اس نے میری طرف دیکھا اور بے تابانہ دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Indian sage was silent for a little while; then he looked at me again, somewhat impatiently.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        گفت مرگ عقل ؟ گفتم ترک فکر
گفت مرگ قلب ؟ گفتم ترک ذکر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوچھا، عقل کی موت؟ میں نے کہا غور و فکر چھوڑ دینا۔پوچھا قلب کی موت؟ میں نے کہا ذکر ترک کر دینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked, ‘Death of the reason?’ I said, Giving tip thought.’ He asked, ‘Death of the heart?’ I said, ‘Giving up remembrance.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        گفت تن ؟ گفتم کہ زاد از گرد رہ
گفت جان ؟ گفتم کہ رمز لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوچھا تن؟ میں نے کہا گرد راہ سے پیدا ہوا ہے۔پوچھا روح؟ میں نے کہا لاالہ کی ایک رمز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked, ‘The body?’ I said, ‘Born of the dust of the road.’ He asked, ‘The Soul?’ I said ‘The symbol of One God.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        گفت آدم ؟ گفتم از اسرار اوست
گفت عالم ؟ گفتم او خود روبروست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوچھا آدم ؟ میں نے کہا اللہ تعالے کے اسرار میں سے ایک سر ہے۔پوچھا عالم ؟ میں نے کہا وہ خود سامنے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked, ‘And Man?’ I said, ‘One of God’s secrets.’ He asked, ‘The world?’ I said, ‘Itself stands face to face.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        گفت این علم و ہنر ؟ گفتم کہ پوست
گفت حجت چیست ؟ گفتم روی دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وچھا یہ علم و ہنر ؟ میں نے کہا محض چھلکا ہے۔پوچھا کہ (حق تعالے کے) وجود پر حجت کیا ہے؟ میں نے کہا دوست کا چہرہ۔(قرآن پاک میں ارشاد ہے پس جس طرف بھی تم مونہہ کرو وہیں اللہ تعالے کا چہرہ ہے)۔(115:2)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked, ‘This science and art?’ I said, ‘Mere husk.’ ‘He asked, ‘What is the proof?’ I said, ‘The face of the Beloved.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        گفت دین عامیان ؟ گفتم شنید
گفت دین عارفان ؟ گفتم کہ دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوچھا عارفوں کا دین؟ میں نے کہا عین الحق۔پوچھا عامیوں کا دین؟ شنید (سنی سنائی بات)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked, ‘The commons’ religion?’ I said, ‘Just hearsay.’ He asked, ‘The gnostics’ religion?’ I said, ‘True seeing.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        از کلامم لذت جانش فزود
نکتہ ہای دل نشین بر من گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے کلام سے اس کی لذت جان میں اضافہ ہوا اور اس نے مجھ پر چند دلنشین نکات واضع کیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My words brought much pleasure to his soul, and he disclosed to me delightful subtleties.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>