<Poem ID="15" Name="خطاب بہ اقوام سرحد" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے ز خود پوشیدہ خود را بازیاب
در مسلمانی حرامست این حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سرحد کے قبائل سے خطاب
تو اپنے آپ سے پوشیدہ ہے، اپنے آپ کو دوبارہ پا لے، مسلمانی میں ایسا پردہ حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you who are hidden to your own self, discover yourself. In the Islamic Faith concealment is tabu.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Persian">
        رمز دین مصطفی دانی کہ چیست
فاش دیدن خویش را شاہنشی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو جانتا ہے کہ دین مصطفے (صلعم) کا راز کیا ہے ؟ یہ کہ اپنے آپ کو برملا دیکھنا بادشاہی ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Known you the secret of the Prophet’s Deen? Seeing one’s self explicitly is being right royal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Persian">
        چیست دین ؟ دریافتن اسرار خویش
زندگی مرگ است بی دیدار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کیا ہے؟ اپنی شخصیت کے اسرار دریافت کرنا ۔ اپنے دیدار کے بغیر زندگی موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the Deen (Din)? Finding out your self’s secrets. Life is sheer death without beholding your self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Persian">
        آن مسلمانی کہ بیند خویش را
از جھانی برگزیند خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسلمان جو اپنے آپ کو دیکھ لیتا ہے وہ سمجھ لیتا ہے کہ وہ سارے جہان سے برتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Muslim who keens his self selects himself only out of the whole world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Persian">
        از ضمیر کائنات آگاہ اوست
تیغ لا موجود ’’الا اﷲ‘‘ اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا مسلمان ہی ضمیر کائنات سے آگاہ ہوتا ہے، وہی لاموجود 'الاللہ ' کی تیغ بنتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He knows the very nature of the universe. He is the sword yclept: ‘There is naught Existent except God.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Persian">
        در مکان و لامکان غوغای او
نہ سپہر آوارہ در پہنای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مکان و لا مکان میں اسی کا غوغا ہے۔ یہ سارے آسمان اسی کی وسعت میں پھرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both space and hyper-space are full of this tumult; the nine skies are straggling in its expanse.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Persian">
        تا دلش سری ز اسرار خداست
حیف اگر از خویشتن ناآشناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ مسلمان کا قلب اللہ تعالے کے اسرار میں سے ایک سرّ ہے اس لیے ایسے مسلمان پر افسوس ہے جو اپنے سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as his heart is a secret out of the secrets of God, alack if he sees not his own self!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Persian">
        بندۂ حق وارث پیغمبران
او نگنجد در جہان دیگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا بندہ پیغمبروں کا وارث ہے۔ وہ دوسروں کے جہان میں نہیں سماتا۔ (وہ اپنا جہان خود پیدا کرتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The votary of God is heir to prophets; he is not contained in the world of objects.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Persian">
        تا جھانی دیگری پیدا کند
این جھان کہنہ را برہم زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ وہ نیا جہان پیدا کرتا ہے اس لیے پہلے اس پرانے جہان کو درہم برہم کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In order that he should create another world, he shatters this old, weather beaten one.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Persian">
        زندہ مرد از غیر حق دارد فراغ
از خودی اندر وجود او چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ انسان غیر اللہ سے فراغت حاصل کر چکا ہے ، اس کے وجود کے اندر خودی کا چراغ روشن ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A live person is free from fealty to others than God. There is a lamp lighted in him by the ego.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Persian">
        پای او محکم بہ رزم خیر و شر
ذکر او شمشیر و فکر او سپر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خیر و شر کی جنگ میں وہ ثابت قدم رہتا ہے، ذکر اس کی شمشیر ہے اور فکر اس کا ڈھال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His foot is firm in the strife between good and bad; his remembrance of God is the scimitar and his contemplation the shield.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Persian">
        صبحش از بانگی کہ برخیزد ز جان
نی ز نور آفتاب خاوران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی صبح آفتاب مشرق کی روشنی سے نہیں بلکہ اس بانگ اذان سے ہے جو اس کی جان کے اندر سے پیدا ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His morning is by a call which arises from the depth of his soul, not by the light of the orient sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Persian">
        فطرت او بی جہات اندر جہات
او حریم و در طوافش کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان چار سو کے اندر اس کی فطرت جہات سے بالا تر ہے۔ وہ حریم ہے اور ساری کائنات اس کا طواف کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nature is sans directions in the midst of dimensions; his is the sanctuary round which the world revolves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Persian">
        ذرہ ئی از گرد راہش آفتاب
شاہد آمد بر عروج او کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی گرد راہ کا ہر ذرّہ آقتاب ہے، کتاب اللہ اس کے عروج پر گواہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A particle from his path is the sun; the Book bears testimony to his lofty status.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Persian">
        فطرت او را گشاد از ملت است
چشم او روشن سواد از ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی صلاحیتیں ملّت کے ذریعے وسعت پذیر ہوتی ہیں۔ اس کی آنکھ کی روشنی ملّت ہی سے بڑھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nature finds exposition by the millat making his eye bright therewith. His eye is lustrous by this corporate body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Persian">
        اندکی گم شو بہ قرآن و خبر
باز اے نادان بخویش اندر نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا قرآن و سنت کے اندر گم ہو جا، پھر اے نادان اپنی طرف نگاہ ڈال (کہ تو کس حد تک اس معیار پر پورا اترتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be lost a bit in the Qur’an and Traditions, O ignorant one! Then plunge into your own covert self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Persian">
        در جہان آوارہ ئی بیچارہ ئی
وحدتی گم کردہ ئی صد پارہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جہان میں آوارہ اور بے چارہ ہے، اپنی وحدت گم کر کے ٹکڑے ٹکڑے ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lost you are in the world bewildered and confounded; losing your unity you are blown into bits.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Persian">
        بند غیر اﷲ اندر پای تست
داغم از داغی کہ در سیمای تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے پاؤں میں غیر اللہ کی زنجیر پڑی ہے، تیری پیشانی پر غیر اللہ کی غلامی کا جو داغ ہے اس سے میرا دل داغ داغ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The manacle of ‘other-than-God’ binds your feet. Alas, this mark of bondage on your forehead!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Persian">
        میر خیل ! از مکر پنھانی بترس
از ضیاع روح افغانی بترس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سالار لشکر تو دشمنوں کی خفیہ سازشوں سے ہوشیار رہ اور اس بات سے ڈر کہ کہیں روح افغانی جاتی نہ رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leader of the people, be afraid of this inner mischief; be afraid of the deterioration, of the Afghan spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Persian">
        ز آتش مردان حق می سوزمت
نکتہ ئی از پیر روم آموزمت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تجھے مردان حق کی آگ سے گرماتا ہوں، تیرے سامنے پیر روم کا ایک نقطہ بیان کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let me kindle you with the fire of godly folk teaching you by the precept of the master saint of Rumi.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Persian">
        ’’رزق از حق جو ، مجو از زید و عمر
مستی از حق جو ، مجو از بنگ و خمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے سے رزق مانگ، عیرے غیرے سے نہ مانگ ۔ مستی اللہ تعالے (کے عشق) سے مانگ ، منشیات سے حاصل نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Seek livelihood from the Lord, not this and that, seek stimulation from Him, not from hemlock and wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Persian">
        گل مخر گل را مخور گل را مجو
زانکہ گل خوار است دائم زرد رو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ مٹی (مادیّت ) خرید، نہ مٹی کھا، نہ مٹی طلب کر، کیونکہ مٹی خوار ہے اور ہمیشہ زردرو رہتی ہے (اور اس کا طلبگار بھی ہمیشہ ذلیل و خوار رہتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seek not mud, eat it not and seek it not. For the mire is foul and always pale in hue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Persian">
        دل بجو تا جاودان باشی جوان
از تجلی چہرہ ات چون ارغوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو دل کی تلاش کر تا کہ ہمیشہ جواں رہے اور تیرا چہرہ حق تعالے کی تجلّی سے سرخ رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seek the heart so that you always remain young, your face crimson with refulgence divine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Persian">
        بندہ باش و بر زمین رو چون سمند
چون جنازہ نی کہ بر گردن برند‘‘
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کا بندہ بن اور زمین پر گھوڑے کی طرح چل۔ جنازہ نہ بن کہ لوگ تجھے اپنی گردن پر اٹھاۓ پھریں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be a man and move about the earth like a steed, not like a dead corpse carried on the shoulders.”
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Persian">
        شکوہ کم کن از سپہر لاجورد
جز بہ گرد آفتاب خود مگرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیلے آسمان کی گردش کا شکوہ نہ کر، آفتاب کے علاوہ اور کسی کے گرد نہ گھوم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Complain little of the cerulean sky; revolve not round anything except your sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Persian">
        از مقام ذوق و شوق آگاہ شو
ذرہ ئی ؟ صیاد مہر و ماہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذوق و شوق کے مقام سے آگہی حاصل کر، ذرّے سے مہر و ماہ کا شکاری بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become aware of the lofty station of spiritual ardour. If a mere mote, become the hunter of the sun and moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Persian">
        عالم موجود را اندازہ کن
در جھان خود را بلند آوازہ کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اپنے معیار سے ) جہان موجود کو پرکھ اور دنیا میں اپنی اہمیّت قائم کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take measure of the present world and raise aloft your voice therein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Persian">
        برگ و ساز کائنات از وحدتست
اندرین عالم ، حیات از وحدت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید ہی کائنات کی متاع ہے، اسی سے جہان میں زندگی ہے (جتنا کسی کا اللہ تعالے سے تعلق ہے اتنا ہی زندگی سے بہرہ ور ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The coherence of this world is by unity alone, life herein means unity in this subterranean world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Persian">
        در گذر از رنگ و بوہای کہن
پاک شو از آرزوہای کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرا نے رنگ و بو (روایات) کو چھوڑ، فرسودہ آرزوؤں سے پاک ہو جا (صرف اللہ تعالے ہی کی آرزو کر)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave off these scents and hues old. Purge yourself of antiquated aspirations.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Persian">
        این کہن سامان نیرزد با دو جو
نقشبند آرزوے تازہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرانے آسمان کی قیمت دو جو کے برابر بھی نہیں اس لیے (اپنے دل پر) نئی آرزو منقّش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All this stuff is not worth even a barley grain. Devise anew live aspiration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Persian">
        زندگی بر آرزو دارد اساس
خویش را از آرزوی خود شناس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو پر ہی زندگی کی بنیاد ہے، اپنے آپ کو اپنی آرزو سے پہچان ( آرزو کی نوعیت ہی انسان کا مقام متعیّن کرتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For life has its base therein. Develop your identity by this aspiration of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Persian">
        چشم و گوش و ہوش ، تیز از آرزو
مشت خاکی لالہ خیز از آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی سے آنکھ، کان اور فہم تیز ہوتے ہیں، آرزو ہی سے مشت خاک کے اندر گلہاۓ لالہ پیدا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eye, ears and senses are all sharpened by it. A pinch of dust gives rise to tulips thereby.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Persian">
        ہر کہ تخم آرزو در دل نکشت
پایمال دیگران چون سنگ و خشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے اپنے دل کے اندر آرزو کا بیج نہ بویا وہ سنگ و خشت کی طرح دوسروں کے پاؤں تلے روندا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who does not sow the seed of aspiration in his heart; becomes downtrodden by others like rocks and stones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Persian">
        آرزو سرمایۂ سلطان و میر
آرزو جام جھان بین فقیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی سلطان و میر کا سرمایہ ہے اور یہی فقیر کے لیے جام جہان بین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Aspiration is the wherewithal of kings and lords; it is the discerning cup of a mendicant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Persian">
        آب و گل را آرزو آدم کند
آرزو ما را ز خود محرم کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی مشت خاک کو آدم بناتی ہے، آرزو ہی ہمیں اپنے آپ سے آگاہ کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is this turns water and clay, the physical self; into a human being.
It is that which acquaints us with ourselves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Persian">
        چون شرر از خاک ما بر می جہد
ذرہ را پہنای گردون میدہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہماری خاک سے شرر کی مانند بھڑکتی ہے اور اس ذرّے کو گردوں کی وسعت عطا کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When a spark leaps up from our body’s dust, it grants a mote the vast expanse of the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Persian">
        پور آزر کعبہ را تعمیر کرد
از نگاہی خاک را اکسیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آذر کے بیٹے ( خلیل اللہ) نے کعبہ تعمیر کیا اور ایک نگاہ سے خاک کو اکسیر بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The son of Azar, Abraham, constructed the Kaaba, thereby converting the earth to alchemy with just a glance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Persian">
        تو خودی اندر بدن تعمیر کن
مشت خاک خویش را اکسیر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی اپنے بدن کے اندر خودی تعمیر کر اور اپنی مشت خاک کو اکسیر بنا دے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You too build a self in your corporeal frame and convert a pinch of dust of your self into alchemy.
(Translated by Jamil Naqvi)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>