<Poem ID="37" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ بلبل شوریدہ نغمہ پرداز است
عروس لالہ سراپا کرشمہ و ناز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ بلبل شوریدہ نغمہ الاپ رہی ہے، گل لالہ کی دلہن سراپا ناز و ادا بنی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, for the love-mad nightingale is busy singing songs. The tulip-bride is all bewitchery and grace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نوا ز پردۂ غیب است اے مقام شناس
نہ از گلوی غزل خوان نہ از رگ ساز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے راگ کی مصتلحات جاننے والے ، آواز کا تعلق پردہ ء غائب سے ہے، نہ یہ غزل خواں کے گلے سے ہے، نہ ساز کے تار سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O connoisseur of music, melody comes forth from strings invisible, not from the singer’s throat, nor from the frets of lute or harp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کسی کہ زخمہ رساند بہ تار ساز حیات
ز من بگیر کہ آن بندہ محرم راز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص ساز حیات کے تار تک اپنا مضراب پہنچاتا ہے، وہی محرم راز ہے، میری یہ بات پلّے باندھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever strikes the strings of life’s lute with a plectrum is, take it from me, a man who knows the mysteries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرا ز پردگیان جھان خبر دادند
ولی زبان نگشایم کہ چرخ کج باز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے جہاں کے پوشیدہ رازوں سے با خبر کیا گیا ہے، لیکن میں زباں نہیں کھولتا کیونکہ آسمان کج رو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have been given knowledge of what is behind veils in the world; but dare not open my mouth, for the heavens are so perverse.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سخن درشت مگو در طریق یاری کوش
کہ صحبت من و تو در جہان خدا ساز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        درشت بات نہ کہہ، دوستی کا طریقہ اختیار کرنے میں کوشاں رہ، کیونکہ اس جہان میں میرا اور تیرا مل بیٹھنا محظ اللہ تعالے کی مہربانی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not speak harshly, try the way of amity. That you and I are here together is a pure godsend.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کجاست منزل این خاکدان تیرہ نہاد
کہ ہر چہ ہست چو ریگ روان بہ پرواز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تاریک نہاد خاکدان (دنیا) کی منزل کہاں ہے؟ کہ یہاں کی ہر چیز ریگ رواں کی طرح چلی جا رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the destination of this dark abode of dust? Whatever there is in it is like shifting sand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تنم گلی ز خیابان جنت کشمیر
دل از حریم حجاز و نوا ز شیراز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا بدن جنت کشمیر کی کیاری کا ایک پھول ہے، دل حریم حجاز سے ہے، اور نوا شیراز سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My body is a flower from a flower-bed in Kashmir’s paradise. My heart is from the sanctum of Hijaz. My song is from Shiraz.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>