<Poem ID="19" Name="روح حکیم سنائی از بہشت برین جواب میدہد" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        رازدان خیر و شر گشتم ز فقر
زندہ و صاحب نظر گشتم ز فقر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حکیم سنائی کی روح بہشت بریں سے جواب دیتی ہے۔

فقر نے مجھے خیر و شر کے راز سے آگاہ اور زندہ و صاحب نظر کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SANAI’S SPIRIT SPEAKS FROM HEAVEN

I came to know the knower of good and bad by continence, I became alive and deep of sight by sublimation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        یعنی آن فقری کہ داند راہ را
بیند از نور خودے اﷲ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یعنی وہ فقر جو راہ سے باخبر ہے اور نور خودی سے اللہ تعالے کو دیکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I mean that austerity which knows the way and beholds God with the light of the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اندرون خویش جوید لاالہ
در تہ شمشیر گوید لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو لاالہ کو اپنے اندر تلاش کرتا ہے؛ جو شمشیر کے نیچے بھی لاالہ کہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It seeks La Ila, within itself, uttering it beneath the sword.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فکر جان کن چون زنان بر تن متن
ہمچو مردان گوی در میدان فکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح کی فکر کر، عورتوں کی طرح بدن پر نازاں نہ ہو ؛ بلکہ مردوں کی طرح میدان میں گیند پھینک (مرد میدان بن)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think of the inside and spin not around your body like women. Fling the ball on the ground like men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سلطنت اندر جہان آب و گل
قیمت او قطرہ ئی از خون دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مادی دنیا میں سلطنت کی قیمت صرف خون دل کا ایک قطرہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rulership in this world of water and clay is bought by one drop of blood of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مومنان زیر سپہر لاجورد
زندہ از عشقند و نے از خواب و خورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نیلے آسمان کے نیچے مومن سونے اور کھانے سے نہیں ؛ بلکہ عشق سے زندہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Believers under this azure sky live by ardour and regaling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        می ندانی عشق و مستی از کجاست ؟
این شعاع آفتاب مصطفی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نہیں جانتا کہ عشق و مستی کہاں سے حاصل ہوتی ہے؟ (بے خبر) یہ آفتاب مصطفے (صلعم) کی شعاع ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Know you not where from ardour and ecstasy arise? These are but rays shot from the sun of the Prophet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        زندہ ئی تا سوز او در جان تست
این نگہدارندۂ ایمان تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک اس کا سوز تیری جان میں موجود ہے؛ تو زندہ ہے، عشق و مستی ہی تیرے ایمان کی محافظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are alive so long as there is spirit in you. It is this that safeguards your faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        با خبر شو از رموز آب و گل
پس بزن بر آب و گل اکسیر دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے آب و گل (مادی دنیا) کے رازوں سے واقفیت حاصل کر ؛ پھر اس پر اکسیر دل ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become aware of the secrets of your water and clay and then apply the alchemy of the heart to both comprising your physical system.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        دل ز دین سر چشمۂ ہر قوت است
دین ہمہ از معجزات صحبت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین ہی سے دل ہر قوت کا سر چشمہ ہے اور دین مردان حق تعالے کی صحبت کے معجزات سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The art is the fountainhead of all power by the faith and faith is a miracle of miracles of espirit de corps.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        دین مجو اندر کتب اے بیخبر
علم و حکمت از کتب، دین از نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بے خبر ! دین کتابوں میں نہ ڈھونڈ ، کتابوں سے علم و حکمت ملتی ہے، مگر دین اہل حق کی نظر سے حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seek not faith in books, O you ignorant one! Knowledge and wisdom come from books but faith arises from the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بوعلی دانندۂ آب و گل است
بیخبر از خستگیہای دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بو علی سینا آب و گل سے باخبر ہے؛ وہ دل کے سوز سے واقف نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bu Ali Sina knows only mere elements of the body; he knows not the ailments of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نیش و نوش بوعلی سینا بہل
چارہ سازیہای دل از اہل دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بو علی سینا کے نشتر اور دوائیاں چھوڑ ؛ دل کی شفا کے لیے اہل دل کا دامن تھام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cast away the sweet and bitter of Bu Ali, the cure of the heart lies with the men of heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مصطفی بحر است و موج او بلند
خیز و این دریا بجوی خویش بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) وہ بحر ہیں جس کی موجیں بلند ہیں ، اٹھ اور اس بحر (کے فیضان) کو اپنی ندی میں سمیٹ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Prophet is an ocean with surging waves, arise and enclose this river in your channel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مدتی بر ساحلش پیچیدہ ئی
لطمہ ہای موج او نادیدہ ئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ایک مدت تک اس سمندر کے ساحل سے وابستہ رہا؛ مگر تو نے اس کی موجوں کے تھپیڑے نہیں کھائے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have for years twined around its shore, but not seen the buffets of its lashing waves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        یک زمان خود را بہ دریا در فکن
تا روان رفتہ باز آید بتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کچھ مدت کے لیے اپنے آپ کو اس سمندر میں ڈال دے تاکہ تیری گئی ہوئی جان دوبارہ تیرے بدن میں واپس آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fling yourself in the river for a while so that the departed spirit should come back to the body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے مسلمان جز براہ حق مرو
ناامید از رحمت عامی مشو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان ! صرف اللہ تعالے کی راہ پر چل؛ اور اس کی رحمت عام سے نا امید نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Muslims, tread not any path save that of God and despair not of His general mercy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        پردہ بگذار آشکارائی گزین
تا بلرزد از سجود تو زمین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پردہ چھوڑ اور اپنے آپ کا اظہار کر؛ تاکہ تیرے سجدے سے زمین کانپ اٹھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave off seclusion and seek manifestation, so that the earth should quake by your prostration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        دوش دیدم فطرت بیتاب را
روح آن ہنگامۂ اسباب را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل میں نے فطرت بے تاب یعنی ہنگامہء اسباب کی روح کو دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw restless Nature the other day, that moving spirit of all that happens;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چشم او بر زشت و خوب کائنات
در نگاہ او غیوب کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نظر کائنات کے خوب و ناخوب پر ہے؛ کائنات کے پوشیدہ امور اس پر روشن ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her eyes riveted on the good and bad of the universe; the hidden things unfolded to her sight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        دست او با آب و خاک اندر ستیز
آن بھم پیوستہ و این ریز ریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ہاتھ آب و خاک میں غلطاں تھے؛ وہ اس کو جوڑتی اور کسی کو ریزہ ریزہ کر دیتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her hands were in mudd and water; busy making some and breahing other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        گفتمش در جستجوی کیستی ؟
در تلاش تار و پوے کیستی ؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے پوچھا تو کس کی جستجو میں ہے؟ کس کے تار و پو تلاش کر رہی ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        I asked her what are you searching? In search of whose warp and woof?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        گفت از حکم خدای ذوالمنن
آدمی نو سازم از خاک کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا: میں خداے ذوالمنن کے حکم سے پرانی مٹی سے نیا انسان بنا رہی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She said: By the order of the gracious Lord, I am fashioning out a new Adam from the old earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        مشت خاکی را بصد رنگ آزمود
پی بہ پی تابید و سنجید و فزود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے مشت خاک کو سو طرح سے آزمایا ؛ اسے بار بار آگ دی ، درست کیا اور اسے بڑھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She examined a pinch of dust in a hundred ways, turning over and over again, weighed and added to it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        آخر او را آب و رنگ لالہ داد 
لاالہ اندر ضمیر او نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بالآخر اسے گل لالہ کا آب و رنگ دیا پھر اس کے ضمیر کے اندر لاالہ رکھ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At last she imparted the hue and lustre of a tulip and cast La Ilah in its core.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        باش تا بینی بہار دیگری
از بہار پاستان رنگین تری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انتظار کر تاکہ تو اسلام کی ایک اور بہار دیکھے ؛ ایسی بہار جو گذشتہ بہار سے زیادہ رنگین ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wait till you see another spring arise, more iridescent than the one bygone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان تدبیرہا دارد رقیب
تا نگیری از بہار خود نصیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دشمن ہر لمحہ سازشوں میں مصروف ہے؛ تاکہ تو اپنی بہار سے بہرہ اندوز نہ ہو سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every time your antagonist resorts to machinations so that you should not come by this vegetating season.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بر درون شاخ گل دارم نظر
غنچہ ھا را دیدہ ام اندر سفر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میں شاخ گل کے اندر دیکھ رہا ہوں ؛ وہاں مجھے کلیاں بنتی نظر آئی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I keep my eyes on the inside of the rose branch, and have seen a stir therein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        لالہ را در وادی و کوہ و دمن
از دمیدن باز نتوان داشتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ کو وادیوں ، پہاڑوں اور میدانوں میں کھلنے سے روکا نہیں جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We cannot prevent the tulips from blooming in the meadows, values, mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        بشنود مردی کہ صاحب جستجوست
نغمہ ئی را کو ہنوز اندر گلوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب جستجو مرد وہ نغمہ بھی سن لیتا ہے؛ جو ابھی مغنی کے گلے میں ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A man of sensitive type can hear the note that is still in the throat.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>