<Poem ID="50" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خاور کہ آسمان بکمند خیال اوست
از خویشتن گسستہ و بی سوز آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق کہ جس کے تخّیل کی کمند میں آسمان ہے؛ وہ اپنے آپ سے دور اور سوز آرزو (شوق) سے بیگانہ ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The East, that holds the heavens fast within the noose its fancy cast, its spirit’s bonds are all united, the flames of its desire have died.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در تیرہ خاک او تب و تاب حیات نیست
جولان موج را نگران از کنار جوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خاک تیرہ میں حیات کی تب و تاب نہیں : وہ ساحل پر کھڑا موج کی جولانیاں دیکھ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The burning glow of living birth pulses no more in its dark earth; it stands upon the river side and gazes at the surging tide.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بتخانہ و حرم ھمہ افسردہ آتشے
پیر مغان شراب ہوا خوردہ در سبوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا بتخانہ اور کیا حرم ، سب کی آگ بجھ چکی ہے ؛ پیر مغاں کے سبو میں جو شراب ہے وہ بے اثر ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Faint, faint the fires of worship be in temple and in sanctuary; the Magian still his cup would pass, but stale the wine is in his glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فکر فرنگ پیش مجاز آورد سجود
بینای کور و مست تماشای رنگ و بوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب کا فکر ، مجاز کے سامنے سر بسجود ہے؛ وہ آنکھیں رکھتے ہوئے اندھا ہے اور یہ اندھا تماشائے رنگ و بو ہی میں مست ہے (حقیقت کی جستجو سے بیگانہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The vision of the West is blind, illusion fills the Western mind; drunken with magic scent and hue, it bows before the great untrue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گردندہ تر ز چرخ و ربایندہ تر ز مرگ
از دست او بہ دامن ما چاک بی رفوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب ، آسمان سے بھی زیادہ تیزی سے اپنی جگہ بدلتا ہے (مغرب کے نت نئے نظریات کی طرف اشارہ ہے) اور موت سے زیادہ تباہی لاتا ہے؛ اس کے ہاتھ نے ہمارا دامن اس طرح چاک کیا ہے اب وہ رفو نہیں ہو سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Swifter it spins than heaven’s sphere; death is a gentler ravisher; its fingers have so torn my soul, never again can it be whole.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        خاکی نھاد و خو ز سپہر کہن گرفت
عیار و بی مدار و کلان کار و تو بتوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہے یہ خاکی نہاد مگر اس کی عادتیں ساری بوڑھے آسمان کی سی ہیں؛ عیار، ناقابل اعتماد، بڑے فتنے پیدا کرنے والا اور پیچدہ خو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of the earth earthy, it would try to emulate the ancient sky; a rogue, a cheat, of works immense, with pivot none, and little sense.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مشرق خراب و مغرب از آن بیشتر خراب
عالم تمام مردہ و بی ذوق جستجوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق تباہ حال ہے اور مغرب اس سے زیادہ تباہ حال ہے؛ ساری دنیا مردہ اور آپ کی جستجو کے ذوق سے ناآشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The East is waste and desolate, the West is more bewildered yet the ardent quest inspires no more, death reigns supreme the whole world o’er.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ساقی بیار بادہ و بزم شبانہ ساز
ما را خراب یک نگہ محرمانہ ساز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی محبت کی شراب پلائیں اور پھر سے بزم شبانہ آراستہ کریں؛ ہمیں ایک نگاہ محرمانہ سے اپنا مست بنا لیں (گھر یہ اجڑا ہے کہ تو رونق محفل نہ رہا -
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bring me the wine of heart’s delight, and spread the banquet of the night; give me the bold, adventurous eye, and in love’s transport let me die.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>