<Poem ID="07" Name="حکایت درین معنی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="حکایت درین معنی کہ مسئلۂ نفی خودی از مخترعات اقوام مغلوبۂ بنی نوع انسان است کہ بہ این طریق مخفی اخلاق اقوام غالبہ را ضعیف میسازند">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آن شنیدستی کہ در عہد قدیم
گوسفندان در علف زاری مقیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مطلب کی وضاحت کے لیے حکایت کہ نفیء خودی کا مسلہ اقوام مغلوبہ کی اختراع ہے تاکہ وہ مخفی طریق سے اقوام غالبہ کے اخلاق کو کمزور کريں۔

کیا تو نے سنا ہے کہ پرانے زمانے میں بہت سی بھیڑ بکریاں ایک چراگاہ میں رہتی تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A TALE OF WHICH THE MORAL IS THAT NEGATION OF THE SELF IS A DOCTRINE INVENTED BY SUBJECT RACES OF MANKIND IN ORDER…

Hast thou heard that in the time of old; the sheep dwelling in a certain pasture.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از وفور کاہ نسل افزا بدند
فارغ از اندیشہ ی اعدا بدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گھاس کی فراوانی کے باعث ان کی نسل بڑھ رہی تھی، وہ دشمنوں سے بھی بے خطر تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So increased and multiplied; that they feared no enemy?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آخر از ناسازی تقدیر میش
گشت از تیر بلائی سینہ ریش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر بد بختی کے باعث ان کا سینہ مصیبتوں سے چھلنی ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At last, from the malice of Fate; their breasts were smitten by a shaft of calamity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        شیر ہا از بیشہ سر بیرون زدند
بر علف زار بزان شبخون زدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنگل سے شیر نکل آئے اور انہوں نے اس چراغ پر شبخون مارنے شروع کر دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tigers sprang forth from the jungle and rushed upon the sheepfold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جذب و استیلا شعار قوت است
فتح راز آشکار قوت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشش اور تسلّط قوّت کے شعار ہیں؛ فتح قوّت کا کھلا بھید ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Conquest and dominion are signs of strength; victory is the manifestation of strength.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شیر نر کوس شہنشاہی نواخت
میش را از حریت محروم ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیروں نے اپنی پادشاہت کا اعلان کیا؛ اور بھیڑ بکریوں کو ان کی آزادی سے محروم کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those fierce tigers beat the drum of sovereignty; they deprived the sheep of freedom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بسکہ از شیران نیاید جز شکار
سرخ شد از خون میش آن مرغزار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ شیروں کا کام ہی شکار ہے؛ وہ چراگاہ بھیڑ بکریوں کے خون سے سرخ ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For as much as tigers must have their prey; that meadow was crimsoned with the blood of the sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گوسفندے زیرکے فہمیدہ ئی 
کہنہ سالے گرگ باران دیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دانا اور زیرک بھیڑ تھی ، جو بڑی تجربہ کار اور معمر تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One of the sheep which was clever and acute; old in years, cunning as a weather-beaten wolf.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تنگدل از روزگار قوم خویش
از ستمہای ہژبران سینہ ریش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی قوم کے حالات سے بہت پریشان ہوئی ، شیروں کے ظلم سے اس کا سینہ زخمی ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Being grieved at the fate of his fellows and sorely vexed by the violence of the tigers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        شکوہ ہا از گردش تقدیر کرد
کار خود را محکم از تدبیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دل میں بھیڑ بکریوں کی تقدیر بدل جانے سے شکوہ پیدا ہوا؛ چنانچہ اس نے تدبیر سے اپنا کام پکا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Made complaint of the course of Destiny and sought by craft to restore the fortunes of his race.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بہر حفظ خویش مرد ناتوان
حیلہ ہا جوید ز عقل کار دان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمزور آدمی اپنی حفاظت کے لیے عقل گرہ کشا سے حیلہ تراشتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The weak, in order to preserve themselves; seek device from skilled intelligence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        در غلامی از پی دفع ضرر
قوت تدبیر گردد تیز تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی میں اپنی مشکلات دور کرنے کے لیے تدبیر کی قوّت زیادہ تیز ہم جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In slavery, for the sake of repelling harm; the power of scheming becomes quickened.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        پختہ چون گردد جنون انتقام
فتنہ اندیشی کند عقل غلام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب انتقام کا جنون پختہ ہو جاتا ہے تو غلام کی عقل فتنے سوچتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when the madness of revenge gains hold; the mind of the slave meditates rebellion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        گفت با خود عقدہ ی ما مشکل است
قلزم غمہای ما بے ساحل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بوڑھی بھیڑ نے اپنے آپ سے کہا ہمارا مسلہ بہت مشکل ہے؛ ہمارے غموں کے سمندر کا کوئی کنارا نظر نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Ours is a hard knot,’ said this sheep to himself; the ocean of our griefs hath no shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        میش نتواند بزور از شیر رست
سیم ساعد ما و او پولاد دست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بھیڑ اپنی قوّت سے تو شیر سے چھٹکارا پا نہیں سکتی؛ ہماری کلائی نازک ہے اور شیر کا پنجہ فولاد کی مانند مضبوط ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By force we sheep cannot escape from the tiger: Our legs are silver, his paws are steel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نیست ممکن کز کمال وعظ و پند
خوی گرگی آفریند گوسفند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تو ممکن نہیں کہ وعظ و نصیحت کے زور سے بھیڑ کے اندر بھیڑیوں کی خو پیدا ہو جائے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis not possible, however much one exhorts and counsels; to create in a sheep the disposition of a wolf.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        شیر نر را میش کردن ممکن است
غافلش از خویش کردن ممکن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        البتہ شیر نر کو بھیڑ بنایا جا سکتا ہے اور اسے اپنے آپ سے غافل کرنا ممکن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But to make the furious tiger a sheep – that is possible: To make him unmindful of his nature – that is possible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        صاحب آوازہ ی الہام گشت
واعظ شیران خون آشام گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنانچہ اس نے الہام کا دعوی کیا؛ اور خونخوار شیروں کو وعظ کہنا شروع کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He became as a prophet inspired, and began to preach to the blood-thirsty tigers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        نعرہ زد اے قوم کذاب اشر
بے خبر از یوم نحس مستمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے نعرہ لگایا کہ اے جھوٹو! اے شیرو! تم اس دن سے بے خبر ہو جو سخت منحوس ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He cried out, ‘O ye insolent liars, who wot not of a day of ill luck that shall continue for ever!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مایہ دار از قوت روحانیم
بہر شیران مرسل یزدانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے روحانی قوّت عطا کی گئی ہے اور اللہ تعالے کی طرف شیروں کے لیے نبیہ بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am possessed of spiritual power, I am an apostle sent by God for the tigers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ی بے نور را نور آمدم
صاحب دستور و مأمور آمدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اندھوں کے لیے روشنی لے کے آئی ہوں؛ مجھے اس کام پر معمور کیا گیا ہے اور نیا دستور دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I come as a light for the eye that is dark, I come to establish laws and give commandments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        توبہ از اعمال نا محمود کن
اے زیان اندیش فکر سود کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم اپنے برے کاموں سے توبہ کرو؛ ضرر ر ساں کام چھوڑو، اور اپنے فائدے کی تدبیر سوچو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Repent of your blameworthy deeds! O plotters of evil, bethink yourselves of good!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ باشد تند و زور آور شقی است
زندگی مستحکم از نفی خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی غضبناک اور طاقتور ہو وہ بدبخت ہے؛ کیونکہ زندگی خودی مٹا دینے سے پختہ ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoso is violent and strong is miserable: Life's solidity depends on self-denial.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        روح نیکان از علف یابد غذا
تارک اللحم است مقبول خدا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیکوں کی روح گھاس سے غزا حاصل کرتی ہے؛ گوشت چھوڑ دینے والا اللہ تعالے کا محبوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit of the righteous is fed by fodder: The vegetarian is pleasing unto God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تیزی دندان ترا رسوا کند
دیدہ ی ادراک را اعمی کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانتوں کی تیزی تجھے ذلیل کر دیتی ہے اور تیری سمجھ کی آنکھ کو اندھا کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sharpness of your teeth brings disgrace upon you and makes the eye of your perception blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        جنت از بہر ضعیفان است و بس
قوت از اسباب خسران است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنت صرف کمزوروں کے لیے ہے؛ قوّت خسارے کا سبب بنتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Paradise is for the weak alone, strength is but a means to perdition.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        جستجوی عظمت و سطوت شر است
تنگدستی از امارت خوشتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عظمت و شوکت کی خواہش گناہ ہے؛ افلاس دولتمندی سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is wicked to seek greatness and glory, penury is sweeter than princedom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        برق سوزان در کمین دانہ نیست
دانہ گر خرمن شود فرزانہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جلا دینے والی بجلی ایک دانے کی گھات میں نہیں رہتی (اسے خرمن کی تلاش ہوتی ہے) اس لیے دانہ خرمن بنے تو یہ اس کی عقلمندی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lightning does not threaten the cornseed: If the seed become a stack, it is unwise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ذرہ شو صحرا، مشو گر عاقلی
تا ز نور آفتابی بر خوری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو عقلمند ہے تو ذرّہ ہی رہ صحرا نہ بن؛ تاکہ آفتاب کے نور سے پورا فائدہ اٹھا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are sensible, you will be a mote of sand, not a Sahara; so that you may enjoy the sunbeams.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        اے کہ می نازی بذبح گوسفند
ذبح کن خود را کہ باشی ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم جو گوسفندوں کو چیرنے پھاڑنے پر فخر کرتے ہو؛ اپنی خودی کو ذبح کرو تاکہ تم عزت پاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that delightest in the slaughter of sheep, slay thy self, and thou wilt have honour!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        زندگی را می کند نا پایدار
جبر و قہر و انتقام و اقتدار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبر، قہر، انتقام اور اقتدار زندگی کو کمزور بنا دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is rendered unstable; by violence, oppression, revenge, and exercise of power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        سبزہ پامال است و روید بار بار
خواب مرگ از دیدہ شوید بار بار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سبزہ پاؤں میں روندا جاتا ہے اس لیے بار بار اگ آتا ہے اور اپنی آنکھ سے موت کی نیند کو بار بار دھو لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though trodden underfoot, the grass grows up time after time; and washes the sleep of death from its eye again and again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        غافل از خود شو اگر فرزانہ ئی
گر ز خود غافل نہ ئی دیوانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو عقلمند ہے تو اپنے آپ سے غافل ہو جا؛ جو اپنے آپ سے غافل نہیں وہ دیوانہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Forget thy self, if thou art wise! If thou dost not forget thy self, thou art mad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        چشم بند و گوش بند و لب بہ بند
تا رسد فکر تو بر چرخ بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آنکھ بند رکھ ، کان بند رکھ ، لب بند رکھ تاکہ تیرا فکر آسمان کی بلندی تک پہنچے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Close thine eyes, close thine ears, close thy lips; that thy thought may reach the lofty sky!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        این علفزار جہان ہیچ است ہیچ
تو برین موہوم اے نادان مپیچ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کی یہ چراگاہ بالکل ہیچ ہے؛ اے ناداں! تو اس سے دل نہ لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This pasturage of the world is naught, naught: O fool, do not torment thy phantom!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        خیل شیر از سخت کوشی خستہ بود
دل بذوق تن پرستی بستہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیروں کا گروہ سخت محنت سے تھک چکا تھا ؛ اور ان کا دل پستی کی طرف مائل تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tiger-tribe was exhausted by hard struggles; they had set their hearts on enjoyment of luxury.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        آمدش این پند خواب آور پسند
خورد از خامے فسون گوسفند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہیں یہ خواب آور نصیحت بہت پسند آئی ؛ اپنی کمزوری کے باعث وہ بھیڑ کی باتوں میں آ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This soporific advice pleased them; in their stupidity they swallowed the charm of the sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        آنکہ کردی گوسفندان را شکار
کرد دین گوسفندی اختیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو گوسفندوں کا شکار کرتے تھے انہوں نے گوسفندی مذہب اختیار کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He that used to make sheep his prey; now embraced a sheep's religion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        با پلنگان سازگار آمد علف
گشت آخر گوہر شیری خزف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیروں نے گھاس کھانا شروع کر دی؛ بالآخر شیری کا گوہر ٹھیکری میں تبدیل ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tigers took kindly to a diet of fodder: At length their tigerish nature was broken.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از علف آن تیزی دندان نماند
ہیبت چشم شرار افشان نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گھاس کھانے سے ان کے دانتوں کی تیزی ختم ہو گئی؛ ان کی شرارے برسانے والی آنکھوں کی ہیبت جاتی رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fodder blunted their teeth and put out the awful flashings of their eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        دل بتدریج از میان سینہ رفت
جوہر آئینہ از آئینہ رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینوں کے اندر دل نہ رہے؛ آئینے کا جوہر آئینے سے جاتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By degrees courage ebbed from their breasts, the sheen departed from mirror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        آن جنون کوشش کامل نماند
آن تقاضای عمل در دل نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے اندر کی سعیء پیہم کا جنوں نہ رہا؛ ان کے دلوں سے ولولہء عمل ختم ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That frenzy of uttermost exertion remained not; that craving after action dwelt in their hearts no more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        اقتدار و عزم و استقلال رفت
اعتبار و عزت و اقبال رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقتدار، عزم، استقلال، اعتبار عزت اور اقبال جاتے رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They lost the power of ruling and the resolution to be independent; they lost reputation, prestige, and fortune.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        پنجہ ہای آہنین بے زور شد
مردہ شد دلہا و تنہا گور شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے فولادی پنجے کمزور پڑ گئے ؛ دل مر گئے اور بدن قبریں بن گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their paws that were as iron became strengthless; their souls died and their bodies became tombs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        زور تن کاہید و خوف جان فزود
خوف جان سرمایہ ہمت ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدن کی قوّت کم ہو گئی اور جان کا خوف بڑھ گیا؛ اور خوف جان نے ہمت کی پونجی ختم کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bodily strength diminished while spiritual fear increased; spiritual fear robbed them of courage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        صد مرض پیدا شد از بے ہمتی
کوتہ دستی، بیدلی، دون فطرتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے ہمتی سے کوتاہ دستی، بے دلی اور پست فطرتی جیسی سینکڑوں بیماریاں پیدا ہو جاتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lack of courage produced a hundred diseases – poverty, pusillanimity, low mindedness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        شیر بیدار از فسون میش خفت
انحطاط خویش را تہذیب گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بیدار شیر بھیڑ کے جادو سے سو گئے؛ اور اپنے اس انحطاط کو تہذیب کہنے لگے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wakeful tiger was lulled to slumber by the sheep's charm; he called his decline Moral Culture.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>