<Poem ID="06" Name="در بیان اینکہ چون خودی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ چون خودی از عشق و محبت محکم میگردد، قوای ظاہرہ و مخفیہ نظام عالم را مسخر می سازد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از محبت چون خودی محکم شود
قوتش فرماندہ عالم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بیان میں کہ جب خودی عشق و محبت سے مستحکم ہو جاتی ہے تو وہ نظام عالم کی ظاہری اور مخفی قوّتوں کو مسخر کر لیتی ہے۔

جب خودی عشق الہی سے مستحکم ہو جاتی ہے؛ تو اس کی قوّت زمانے کی فرمانروا بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        WHEN THE SELF IS STRENGTHENED BY LOVE IT GAINS DOMINION OVER THE OUTWARD AND INWARD FORCES OF THE UNIVERSE

When the self is made strong by Love; its power rules the whole world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پیر گردون کز کواکب نقش بست
غنچہ ہا از شاخسار او شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بوڑھا آسمان جس نے ستاروں سے آرائش کی ہے، اس کی شاخوں کے غنچے (ستارے) ٹوٹ گرتے ہیں۔ (عام طور سے خیال کیا جاتا ہے کہ انسانوں کی قسمت ستاروں کی گردش سے وابستہ ہے۔ اقبال فرماتے ہیں کہ جو شخص اپنی خودی مستحکم کر لیتا ہے وہ خود تقدیر کا فرمانروا ہو جاتا ہے اور ستارے اس کے سامنے بے معنی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Heavenly Sage who adorned the sky with stars; plucked these buds from the bough of the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پنجہ ی او پنجہ ے حق می شود
ماہ از انگشت او شق می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ہاتھ اللہ تعالے کا ہاتھ ہو جاتا ہے، اس (صلعم) کی انگلی کےاشارے سے چاند دو ٹکڑے ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its hand becomes God's hand, the moon is split by its fingers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در خصومات جہان گردد حکم
تابع فرمان او دارا و جم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا شخص دنیا کے معاملات کے فیصلے کرتا ہے؛ دارا و جم جیسے پادشاہ بھی اس کے حکم سے تابع فرمان ہوتے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the arbitrator in all the quarrels of the world; its command is obeyed by Darius and Jamshid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        با تو می گویم حدیث بوعلی
در سواد ہند نام او جلے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تمہیں بو علی قلندر (رحمتہ اللہ) کا واقعہ سناتا ہوں؛ اطراف ہند میں ان کا نام مشہور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will tell thee a story of Bu Ali, whose name is renowned in India.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آن نوا پیرای گلزار کہن
گفت با ما از گل رعنا سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'باغ کہن ' کے اس ترانے سنانے والے نے ہم سے 'گل رعنا' کی بات کہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Him who sang of the ancient rose-garden and discoursed to us about the lovely rose:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خطہ ی این جنت آتش نژاد
از ہوای دامنش مینو سواد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (جنت کا یہ خطہ) جو بت پرستی کے باعث آتش نہاد بنا ہوا تھا ؛ اس کے دامن کی ہوا سے واقعی بہشت کا ٹکڑا بن گیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The air of his fluttering skirt; made a Paradise of this fire-born country.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        کوچک ابدالش سوی بازار رفت
از شراب بوعلی سرشار رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا مرید بازار کی طرف گیا ، وہ حضرت بو علی کی شراب (معرفت) سے سرمست تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His young disciple went one day to the bazaar – The wine of Bu Ali's discourse had turned his head.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        عامل آن شھر می آمد سوار
ہمرکاب او غلام و چوبدار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس شہر کے حاکم کی سواری بھی ادھر سے گزری؛ حاکم کے ساتھ کئی غلام اور چوبدار تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The governor of the city was coming along on horseback; his servant and staff-bearer rode beside him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پیشرو زد بانگ اے ناہوشمند
بر جلو داران عامل رہ مبند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان میں سے ایک نے آواز دی کہ اے بے سمجھ! حاکم کے ہمراہیوں کا راستہ نہ روک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The forerunner shouted, ‘O senseless one! Do not get in the way of the governor's escort!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        رفت آن درویش سر افکندہ پیش
غوطہ زن اندر یم افکار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر وہ درویش سر جھکائے اپنے افکار میں مست اسی طرح چلتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the dervish walked on with drooping head, sunk in the sea of his own thoughts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        چوبدار از جام استکبار مست
بر سر درویش چوب خود شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسری طرف سے چوبدار اپنے تکبر میں مست تھا ؛ اس نے درویش کے سر پر لاٹھی دے ماری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The staff-bearer, drunken with pride, broke his staff on the head of the dervish;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از رہ عامل فقیر آزردہ رفت
دلگران و ناخوش و افسردہ رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقیر حکمران کے ہاتھوں آزردہ خاطر ، رنجیدہ ، ناخوش اور افسردہ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who stepped painfully out of the governor's way. Sad and sorry, with a heavy heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در حضور بوعلے فریاد کرد
اشک از زندان چشم آزاد کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے حضرت بو علی کے سامنے فریاد کی اور آنکھوں سے آنسو بہائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He came to Bu Ali and complained and released the tears from his eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        صورت برقی کہ بر کہسار ریخت
شیخ سیل آتش از گفتار ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فریاد سن کر شیخ پہاڑ پر گرنے والی بجلی کی مانند اپنی گفتگو سے شعلہ بار ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like lightning that falls on mountains, the Shaykh poured forth a fiery torrent of speech.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        از رگ جاں آتش دیگر گشود
با دبیر خویش ارشادی نمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساتھ ہی اس کے اندر سے ایک اور طرح کی آگ نے سر اٹھایا؛ اپنے منشی کو بلا کر فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He let loose from his soul a strange fire; he gave an order to his secretary:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        خامہ را بر گیر و فرمانی نویس
از فقیری سوی سلطانی نویس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قلم اٹھا اور فقیر سے پادشاہ کی طرف فرمان لکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take thy pen and write a letter from a dervish to a sultan!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بندہ ام را عاملت بر سر زدہ است
بر متاع جان خود اخگر زدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے درویش کو تیرے عامل نے سر پر لاٹھی ماری ہے؛ گویا اس نے ایسا کام کیا ہے جو اس کی متاع جان کو جلا دے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Say, 'Thy governor has broken my servant's head; he has cast burning coals on his own life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        باز گیر این عامل بد گوھری
ورنہ بخشم ملک تو با دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بد نہاد عامل کو یہاں سے واپس بلا؛ ورنہ میں پیری بادشاہت کسی اور کو دے دوں گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arrest this wicked governor, or else I will bestow thy kingdom on another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        نامہ ی آن بندہ ی حق دستگاہ
لرزہ ہا انداخت در اندام شاہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس خدا رسیدہ بندے کے مکتوب نے بادشاہ کے بدن پر کپکپی طاری کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The letter of the saint who had access to God; caused the monarch to tremble in every limb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        پیکرش سرمایہ ی آلام گشت
زرد مثل آفتاب شام گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے رگ و پے میں رنج و غم کا طوفان امڈ آیا؛ اور اس کا چہرہ آفتاب شام کی طرح زرد پڑ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His body was filled with aches, he grew as pale as the evening sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        بہر عامل حلقہ ی زنجیر جست
از قلندر عفو این تقصیر جست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے حاکم کی گرفتاری کا حکم جاری کیا اور قلندر سے اپنی غلطی کی معافی کا خواستگار ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He sought out a handcuff for the governor and entreated Bu Ali to pardon this offence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خسرو شیرین زبان، رنگین بیان
نغمہ ہایش از ضمیر"کن فکان"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امیر خسرو جو شیریں زبان اور رنگین بیان تھے؛ جن کے نغمے گویا ضمیر کائنات کے اندر سے پھوٹتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Khusrau, the sweet-voiced eloquent poet, whose harmonies flow from the mind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        فطرتش روشن مثال ماہتاب
گشت از بہر سفارت انتخاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جن کی فطرت چاندنی کی مانند روشن تھی ، انہیں اپنا سفیر بنا کر بھیجا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And whose genius hath the soft brilliance of moonlight; was chosen to be the king’s ambassador.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        چنگ را پیش قلندر چون نواخت
از نوائی شیشہ ی جانش گداخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب امیرخسرو نے قلندر کے سامنے ساز سے نغمہ گایا ؛ تو ان کی آواز نے درویش کے شیشہء جاں کو پگھلا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he entered Bu Ali’s presence and played his lute, kis song melted the faqir’s soul like glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        شوکتی کو پختہ چون کہسار بود
قیمت یک نغمہ ی گفتار بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سطوت جو پہاڑ کی مانند مستحکم تھی؛ ایک نغمہ نے اسے خرید لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One strain of Poesy bought the grace of a kingdom that was firm as a mountain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        نیشتر بر قلب درویشان مزن
خویش را در آتش سوزان مزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        درویشوں کے دل کو زخمی نہ کر؛ ایسا کرنا اپنے آپ کو جلتی ہوئی آگ میں ڈالنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not wound the heart of dervishes; do not throw thyself into burning fire!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>