<Poem ID="03" Name="عہد طفلی" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تھے دیار نو زمین و آسماں میرے لیے
وسعت آغوش مادر اک جہاں میرے لیے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیار نو: نیا شہر۔ 
آغوش مادر: ماں کی گود۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE AGE OF INFANCY
The earth and sky were unknown worlds to me; only the expanse of mother's bosom was a world to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تھی ہر اک جنبش نشان لطف جاں میرے لیے
حرف بے مطلب تھی خود میری زباں میرے لیے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every movement was a symbol of life's pleasure to me; my own speech was like a meaningless word to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        درد، طفلی میں اگر کوئی رلاتا تھا مجھے
شورش زنجیر در میں لطف آتا تھا مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        During infancy's pain if somebody made me cry; the noise of the door chain would comfort me.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تکتے رہنا ہائے! وہ پہروں تلک سوئے قمر
وہ پھٹے بادل میں بے آواز پا اس کا سفر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آواز پا: پاؤں کی آہٹ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oh! How I stared at the moon for long hours staring at its silent journey among broken clouds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پوچھنا رہ رہ کے اس کے کوہ و صحرا کی خبر
اور وہ حیرت دروغ مصلحت آمیز پر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دروغ مصلحت آمیز: اچھا نتیجہ پیدا کرنے والا جھوٹ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I would ask repeatedly about its mountains and plains and how surprised would I be at that prudent lie.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آنکھ وقف دید تھی، لب مائل گفتار تھا
دل نہ تھا میرا، سراپا ذوق استفسار تھا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقف دید: دیکھنے میں مصروف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My eye was devoted to seeing, my lip was prone to speak; my heart was no less than inquisitiveness personified.
[Translated by M.A.K.Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>