<Poem ID="05" Name="تذکیر نبیۂ مریخ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="05" SectionName="فلک مریخ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے زنان اے مادران اے خواہران
زیستن تا کی مثال دلبران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نبیہ مریخ کا وعظ

اے عورتو! اے ماؤں! اے بہنو! کب تک معشوقوں کی مانند زندگی بسر کرو گی؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        ADMONITION OF THE MARTIAN PROPHETESS

Women! Mothers! Sisters! How long shall we live like fond darlings?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دلبری اندر جہان مظلومی است
دلبری محکومی و محرومی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دلبری جہان کے اندر مظلومی، محکومی اور محرومی (سے عبارت) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To be a darling here is to be a victim, to be a darling is to be dominated and deprived.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در دو گیسو شانہ گردانیم ما
مرد را نخچیر خود دانیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اپنے بالوں میں کنگھی کر کے انہیں دو گیسوؤں میں منقسم کرتی ہیں ؛ اور مرد کو اپنا شکار سمجھتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We idly comb out our tresses and think of men as our prey;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرد صیادی بہ نخچیری کند
گرد تو گردد کہ زنجیری کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر مرد ہمارا شکار بن کر الٹا ہمیں شکار کرتا ہے؛ وہ ہمارے گرد اس لیے گھومتا ہے تاکہ تمہیں غلام بنا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But man is a hunter in the guise of a quarry and circles about you to lasso you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خود گدازیہای او مکر و فریب
درد و داغ و آرزو مکر و فریب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آہ ، گداز، درد، داغ خواہش سب مکر و فریب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His swooning ardours are but cunning and deceit, cunning and deceit his anguish and agony and yearning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گرچہ آن کافر حرم سازد ترا
مبتلای درد و غم سازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ وہ کافر تجھے اپنا حرم بناتا ہے؛ مگر اس سے تجھے درد و غم میں مبتلا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though that infidel makes a shrine of you, he causes you to suffer much anguish and grief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہمبر او بودن آزار حیات
وصل او زھر و فراق او نبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے دوستی کرنا زندگی کے لیے مصیبت ہے ، اس کا وصال زہر ہے اور اس سے دوری مصری کی ڈلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To be his consort is a torment of life, union with him is poison, separation from him sugar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مار پیچان از خم و پیچش گریز
زہرہایش را بخون خود مریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد مار پیچاں ہے اس کے خم و پیچ سے بچو؛ اس کے زہر کو اپنے خون میں سرایت نہ کرنے دو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A twisting serpent he – flee from his coils; do not pour his poisons into your blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        از امومت زرد روی مادران
اے خنک آزادی بے شوہران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماں بننے سے ماں کا چہرہ زرد ہو جاتا ہے؛ شوہروں کے بغیر آزاد زندگی بسر کرنا کیا ہی خوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Maternity pales the cheeks of mothers; O happy, to be free and without husband!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        وحی یزدان پی بہ پی آید مرا
لذت ایمان بیفزاید مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ پر ہر دم اللہ تعالے کی طرف سے وحی نازل ہوتی ہے؛ اور میرے ایمان کی لذت میں اضافہ کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The divine revelation comes to me continuously augmenting the delight I have in faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آمد آن وقتی کہ از اعجاز فن
می توان دیدن جنین اندر بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک ایسا وقت آنے والا ہے کہ سائنس کی ایجاد سے جنین کو رحم کے اندر دیکھا جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The time has come when by a miracle of science it is possible to see the foetus within the body;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        حاصلی برداری از کشت حیات
ہر چہ خواہی از بنین و از بنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تم کشت حیات سے اپنی مرضی کے مطابق بیٹے بیٹیاں حاصل کر سکو گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From life’s field you may gather a harvest of sons and daughters exactly as you choose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گر نباشد بر مراد ما جنین،
بے محابا کشتن او عین دین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر جنین ہماری خواہش کے مطابق نہ ہو تو اسے بے دریغ ختم کر دینا دین کے عین مطابق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if the foetus accords not with our desire it is the essence of religion ruthlessly to slay it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در پس این عصر اعصار دگر
آشکارا گردد اسرار دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس دور کے بعد کئی اور دور آئیں گے جن میں نئے نئے اسرار ظاہر ہوں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        After this age other ages will come wherein new secrets shall be revealed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        پرورش گیرد جنین نوع دگر
بے شب ارحام دریابد سحر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنین اور طریقے سے پرورش پائیں گے ؛ رحم کی رات کے بغیر سحر حاصل ہو گی (ٹسٹ ٹیوب بچے پیدا ہونگے )۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The foetus will take nourishment of another kind, without the night of the womb it will find the day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تا بمیرد آن سراپا اہرمن
ہمچو حیوانات ایام کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ مرد جو سراپا اہرمن ہے دور قدیم کے حیوانات کی طرح ختم ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Finally that being utterly demonic will die even as died the creatures of the ancient days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        لالہ ہا بے داغ و با دامان پاک
بے نیاز از شبنمی خیزد ز خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھو ناں ، لالہ ء بے داغ پاک دامن شبنم کے بغیر زمین سے اگتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tulips without scar, with skirt unstained, not in need of dew, will rise from the earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        خود بخود بیرون فتد اسرار زیست
نغمہ بے مضراب بخشد تار زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کے اسرار خود بخود باہر آتے ہیں ؛ تار زیست سے بغیر مضراب کے نغمے پھوٹتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of their own accord the secrets of life will emerge, life’s string will yield melodies without a plectrum.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        آنچہ از نیسان فرو ریزد مگیر
اے صدف در زیر دریا تشنہ میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صدف تہ دریا تشنہ مر جا لیکن بارش سے گرنے والا قطرہ اپنے اندر نہ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oyster dying of thirst under the sea, do not accept the scatterings of April;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        خیز و با فطرت بیا اندر ستیز
تا ز پیکار تو حر گردد کنیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور فطرت کے خلاف نبرد آزما ہو جا؛ تاکہ تیری جد و جہد سے کنیز غلامی سے آزاد ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise tip and wage war with nature; that by your battling the maiden may be freed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        رستن از ربط دو تن توحید زن
حافظ خود باش و بر مردان متن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عورت کی توحید یہی ہے کہ وہ دو بدنوں کے ربط سے آزاد ہو؛ تو اپنی حفاظت کر اور مردوں پر ناز نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woman’s unitarianism is to escape from the union of two bodies; be guardian of yourself, and tangle not with men!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        مذہب عصر نو آئینی نگر
حاصل تہذیب لادینی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیا آئین رکھنے والے دور کا مذہب اور تہذیب لا دین کا حاصل دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RUMI
Regard the creed of this new-fangled age, regard the harvest of irreligious education.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زندگی را شرع و آئین است عشق
اصل تہذیب است دین، دین است عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق ہی زندگی کا شرع آئین ہے؛ تہذیب کی بنیاد دین ہے اور دین کی بنیاد عشق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is the law and ritual of life, religion the root of education; religion is love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        ظاہر او سوزناک و آتشین
باطن او نور رب العالمین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کا ظاہر ، سوزناک اور آتشیں ہے؛ مگر اس کا باطن رب ا لعالمین کا نور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love externally is ardent, fiery; inwardly it is the Light of the Lord of the Worlds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از تب و تاب درونش علم و فن
از جنون ذوفنونش علم و فن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی اندرونی تب و تاب جنون ذو فنون سے علم و فن پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From its inward fever and glow, science and art derive science and art spring from its ingenious madness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        دین نگردد پختہ بے آداب عشق
دین بگیر از صحبت ارباب عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آداب عشق کے بغیر دین پختہ نہیں ہوتا؛ اس لیے ارباب عشق کی صحبت سے دین حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Religion does not mature without Love’s schooling; learn religion from the company of the Lords of Love.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>