<Poem ID="06" Name="پیام فاروق" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="حضور ملت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تو اے باد بیابان از عرب خیز
ز نیل مصریان موجی برانگیز
بگو فاروق را پیغام فاروق
کہ خود در فقر و سلطانی بیامیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے باد صحرا! عرب سے اٹھ ؛ اور مصریوں کے دریائے نیل میں سے ایک موج اٹھا۔
(پھر) فاروق (شاہ مصر) کو فاروق اعظم (رضی الّہ) کا یہ پیغام پہنچا ؛ کہ وہ اپنے اندر فقر و سلطانی کو ملا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE MESSAGE OF FAROOQ
O desert’s breeze rise from ‘Arab’s sky; from Egypt’s Nile raise a new wave high. 
Give Farooq’s message to King Farooq’s race; how content is mixed with the kingship’s face.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خلافت فقر با تاج و سریر است
زہی دولت کہ پایان ناپذیر است
جوان بختا ! مدہ از دست، این فقر
کہ بے او پادشاہی زود میر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاج و تخت کے باوجود فقیری ہو، تو اسے خلافت کہتے ہیں ؛ خوشا وہ دولت (خلافت) جسے کبھی زوال نہیں۔
اے جواں بخت پادشاہ ! یہ فقر ہاتھ سے نہ دے ؛ کیونکہ اس کے بغیر پادشاہت جلد فنا ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Faqr and Caliphate with King’s Crown shine; a great wealth this is which never declines.
O Young king! Leave not the content’s boon; sans it the kingship ends very soon.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جوانمردی کہ خود را فاش بیند
جہان کہنہ را باز فریند
ہزاران انجمن اندر طوافش
کہ او با خویشتن خلوت گزیند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جوانمرد جو اپنے آپ کو آشکارا دیکھ لیتا ہے؛ وہی اس جہان کہنہ کو از سر نو پیدا کرتا ہے۔
ہزاروں انجمنیں اس کا طواف کرتی ہیں ؛ کیونکہ وہ اپنے اندر خلوت گزیں ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A young man who peeps in his ego deep; can make a world anew on old world’s heap.*
Around his circle lo! Are thousand leagues; in self’s reading though a solace he needs.**
* Can fill the world with justice.
** It probably means worshipping the God.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بہ روی عقل و دل بگشای ہر در
بگیر از پیر ہر میخانہ ساغر
دران کوش از نیاز سینہ پرور
کہ دامن پاک داری ستین تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل و دل کے سامنے ہے دروازہ کھول دے؛ ہر میخانے کے پیر سے ساغر لے۔
مگر اس نیازمندی کی بدولت جو دل کی تربیت کرتی ہے؛ کوشش کر کہ تیرا دامن (گناہوں سے) پاک اور تیری آستین آنسوؤں سے تر رہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        For sense and heart’s sake leave each door ajar’ take a cup thus from every sect’s bar.
Make all the efforts with love and heart pure; to lead a chaste life with no greed and lure *
* It has been taken from a verse of Amir Khisro, known as Nightingale of India (Tooti-e-Hind).) Although he was a minister in the court of the king yet he passed his whole life in the company of great disciples and favourite of Hazrat Nizam-ud-Din Aulia of Delhi whose annual anniversary is still celebrated with all the pomp and show by the Congress Government of India under the State patronage; the Prime Minister and President of India make their presence at his tomb.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خنک ن ملتی بر خود رسیدہ
ز درد جستجو نا رمیدہ
درخش او تہ این نیلگون چرخ
چو تیغی از میان بیرون کشیدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ ملّت جس نے اپنے آپ کو پا لیا؛ جسے درد جستجو نے کبھی چین سے نہ بیٹھنے دیا۔
اس نیلگوں آسمان کے نیچے ، اس کی چمک یوں ہے جیسے میان سے کھینچی ہوئی تلوار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How happy is the race who wins her goal, who never took rest for that purpose sole.
See her shine and sheen beneath this sky; like a sword drawn out and unfurled high.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(6)">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        چہ خوش زد ترک ملاحی سرودی
رخ او احمری چشمش کبودی
بہ دریا گر گرہ افتد بہ کارم
بجز طوفان نمیخواھم گشودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ترک ملّاح نے ، جس کا چہرہ ارغوانی اور آنکھیں نیلگوں تھیں، کیا خوب گیت گایا کہ: 
اگر دریا کے اندر میں کسی مشکل میں گرفتار ہو جاؤں ؛ تو صرف طوفان ہی سے اس کا مداوا چاہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Turkish seaman how sang a song gay; his purple face beamed with eyes blue gray.
When I see a gale my heart then regales; to tempest time ties my hardihood hails!* 
* Iqbal uses ‘girah’ (a tie) for whirl pool, a storm.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(7)">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        جہانگیری بخاک ما سرشتند
امامت در جبین ما نوشتند
درون خویش بنگر ن جہان را
کہ تخمش در دل فاروق کشتند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حکومت ہماری خاک میں گندھی ہوئی ہے؛ امامت ہماری پیشانی پر رقم ہے۔
اپنے اندر اس جہان کو آباد کر ؛ جس کا بیج فاروق اعظم (رضی الّہ) کے دل میں بویا گیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world rule is destined to my own dust; the world’s guidance writ on my forehead first.
In thy bosom see the whole world’s map, whose seed was sown first in Farooq’s lap.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(8)">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مسلمانے کہ خود را امتحان کرد
غبار راہ خود را سمان کرد
شرار شوق اگر داری نگھدار
کہ با وی فتابی میتوان کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص ایمان و یقین کا بھید جانتا ہے ؛ وہ اپنی دو بیں آنکھ کو یک بیں بناتا ہے۔
دین و وطن کے افتراق سے پریشان نہ ہو؛ (اسلام میں) انہیں دو قندیلوں کے نور کی طرح آپس میں ملا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To certitude truth* who so ever knew’ with two eyes he had had the oneness view.
As we often join two lamps in need be cautious from rift in home and creed.
* Certitude secret amounts to certitude truth.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(9)">
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        مسلمانے کہ خود را امتحان کرد
غبار راہ خود را آسمان کرد
شرار شوق اگر داری نگھدار
کہ با وے آفتابی میتوان کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسلمان جس نے اپنی صلاحیتوں کو آزمایا ؛ اس نے اپنے غبار راہ کو آسمان کی بلندی تک پہنچا دیا۔
اگر تیرے اندر محبت کا شرر موجود ہے، تو اس کی حفاظت کر؛ کیونکہ، اس سے سورج کا کام لیا جا سکتا ہے ( سارے جہان کو روشن کیا جا سکتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Muslim who tested his own ego first; he took to the heavens his paths’s own dust*.
Keep an eye on, if you hold the love flame; with that you could make the whole world tame. 
* His path’s own dust; the poet himself; those who followed his path.
[Translated by Qazi Ahdul Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>