<Poem ID="56" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دو دستہ تیغم و گردون برہنہ ساخت مرا
فسان کشیدہ بروی زمانہ آخت مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں دو دھاری تلوار ہوں اور آسمان نے مجھے برہنہ کر دیا ہے؛ پھر مجھے سان پر تیز کیا اور زمانے کے مقابل لا کھڑا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A double-handled sword am I laid naked by the circling sky; fortune hath sharpened me in Space, and whetted me upon Time’s face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من آن جہان خیالم کہ فطرت ازلی
جہان بلبل و گل را شکست و ساخت مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں افکار نو کا وہ تازہ جہان ہوں جسے فطرت؛ گل و بلبل کی دنیا منہدم کر کے وجود میں لائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the world of fantasy; the genius of eternity the world of nightingale and rose hath shattered, fashioning me for those.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        می جوان کہ بہ پیمانہ تو می ریزم
ز راوقی است کہ جام و سبو گداخت مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مئے جو ان (نئے افکار) جو میں تمہارے سبو میں ڈال رہا ہوں ؛ ایسی تیز شراب ہے جس نے میرے جام و سبو پگھلا دیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The youthful wine to cheer the soul that I am pouring in the bowl is from the vat, whereby my jar and glass decanter molten are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نفس بہ سینہ گدازم کہ طایر حرمم
توان ز گرمی آواز من شناخت مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں طائر حرم ہوں اپنا جذب سینے میں محفوظ رکھتا ہوں؛ مجھے گرمیء آواز سے پہچانا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The breath is burning in my breast; the sanctuary is my nest, and men may recognize my throat by the great ardour of my note.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شکست کشتی ادراک مرشدان کہن
خوشا کسی کہ بہ دریا سفینہ ساخت مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانے صوفیا کے ادراک کی کشتی ٹوٹ چکی ہے؛ مبارک ہے وہ شخص جو دریائے عصر رواں میں مجھے کشتی بناتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wrecked is the barque the ancient guide built out of sense, therein to ride; blest is the one who fashioned me to be his vessel on the sea.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>