<Poem ID="35" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جہان عشق نہ میری نہ سروری داند
ہمین بس است کہ آئین چاکری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی دنیا میں نہ کوئی میر ہے، نہ سردار ، اس جہاں میں صرف خدمت گذاری کا قانون چلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No lordship and no mastership does the world of Love know. It is enough that it knows how to serve.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نہ ہر کہ طوف بتی کرد و بست زناری
صنم پرستی و آداب کافری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ضروری نہیں کہ جو کوئی زنّار باندھ کر بت کے گرد پھرے ، وہ صنم پرستی بھی اور آداب کافری بھی جانتا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not everyone who walks around an idol and ties the sacred thread around his neck can claim to know the rules of idol-worship and of unbelief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہزار خیبر و صد گونہ اژدر است اینجا
نہ ہر کہ نان جوین خورد حیدری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں ہزاروں خیبر اور سینکڑوں اژدر (ہتھیار) ہیں، جو کی روٹی کھانے والا ہر شخص انداز حیدری نہیں رکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are a thousand Khybers here, a hundred kinds of dragons too. Not everyone who lives on barley bread can know a Hyder’s ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بچشم اہل نظر از سکندر افزون است
گداگرے کہ مآل سکندری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب نظر لوگوں کی نگاہ میں ہر وہ گداگر ، جو سکندری کا انجام جانتا ہے، سکندر سے بڑھ کر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better than Alexander in the eyes of the wise is a man, be he a beggar, who knows what the end of Alexanderism is.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ عشوہ ہای جوانان ماہ سیما چیست؟
در آبہ حلقۂ پیری کہ دلبری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند چہرہ نوجوانوں کی اداؤں میں کیا رکھا ہے، (مجھ جیسے ) پیر کے حلقہ میں آ، جو دلبری جانتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is there in the blandishments of fair-faced youth? Come; join the circle of an old man who knows how to conquer hearts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        فرنگ شیشہ گری کرد و جام و مینا ریخت
بہ حیرتم کہ ہمین شیشہ را پری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ نے شیشہ گری کی اور جام و مینا بنا لیے، میں حیران ہوں کہ اب وہ اسی شیشہ کو پری (حسین مخلوق) سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The West makes glass, and fashions jars and cups. I am surprised it thinks the glass itself to be ‘the fairy in the glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چہ گویمت ز مسلمان نا مسلمانی
جز اینکہ پور خلیل است و آزری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نا مسلمان ، مسلمان کی کیا بات کروں، یہی کہہ سکتا ہوں کہ یہ خلیل (علیہ) کی اولاد ہو کر آزری پیشہ اختیار کیے ہوئے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can I say about a Muslim who is not a Muslim in his ways, save this that, though a scion of Abraham, he follows Azar’s way of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        یکی بہ غمکدۂ من گذر کن و بنگر
ستارہ سوختہ ئے کیمیا گری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا میرے غمکدہ میں آ کر دیکھ، کہ یہ بدقسمت کیمیا گری (کا فن) جانتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come into my abode of woes just for a while and see how well an ill-starred man has mastered alchemy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بیا بہ مجلس اقبال و یک دو ساغر کش
اگرچہ سر نتراشد قلندری داند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال کی مجلس میں آ کر ایک دو جام نوش کر، اگرچہ اس نے سر نہیں منڈایا، مگر قلندری جانتا ہے۔ (قلندر استرے سے سو منڈاتے تھے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come and join Iqbal’s company, and share a drink or two with him. Although he does not shave his head, he knows qalandar’s ways.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>