<Poem ID="32" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرغ خوش لہجہ و شاہین شکاری از تست
زندگی را روش نوری و ناری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبل شیریں نوا ہو یا شاہین شکاری یہ سب آپ ہی کے پیدا کیے ہوئے ہیں؛ زندگی کا جمال ہو یا جلال سب آپ ہی کی طرف سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thine is the hawk upon the wing and thine the thrush sweet-carolling, thine is the light and joy of life and thine its fire and baneful strife.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دل بیدار و کف خاک و تماشای جہان
سیر این ماہ بشب گونہ عماری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے ہماری مشت خاک کو دل بیدار عطا فرمایا ہے؛ جس سے ہم جہان کا نظارہ کرتے ہیں ؛ اس ماہ (قلب) کا شب گونہء عماری (بدن) میں بیٹھ کر سیر کرنا ، آپ ہی کے کرم سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou gayest me a heart awake and, through the world my way to take, a little dust – a moon forlorn upon a night-dark litter borne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہمہ افکار من از تست چہ در دل چہ بلب
گہر از بحر بر آری نہ بر آری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سارے افکار دل میں ہوں یا زباں پر، سب آپ ہی کی بدولت ہیں؛ اس بحر سے موتی نکالنا یا نہ نکالنا آپ کا کام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My every thought from thee doth start, whether on lip or in the heart; whether the pearl be brought from sea, or left enfoundered, ‘tis of thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من ہمان مشت غبارم کہ بجائی نرسد
لالہ از تست و نم ابر بہاری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تو وہی مٹھی بھر خاک ہوں جو کسی کام کی نہیں؛ میری اس خاک کے اندر جو پھول کھلتے ہیں وہ بھی آپ کا کرم ہے اور جو ابر بہار وہ پھول کھلاتا ہے، اس کا برسنا بھی آپ کے کرم سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the selfsame cloud of dust swept idly as the wind doth lust; tulip, and springtime’s scattered dew. Thou art their sole creator too.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نقش پرداز توئی ما قلم افشانیم
حاضر آرائی و آیندہ نگاری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم تو بس قلم چھڑک دیتے ہیں اس سے نقش بنانا آپ کا کام ہے؛ ہمارے حال و مستقبل کی آرائش و نگارش آپ کے ہاتھ میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art the painter; Thy design inspires and moves this brush of mine; Thy hands the living world adorn, and shape the ages yet unborn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گلہ ہا داشتم از دل بہ زبانم نرسید
مہر و بی مہری و عیاری و یاری از تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل میں شکائتیں موجود ہیں مگر وہ زبان تک نہیں پہنچتیں ؛ مہربانی بھی آپ کی طرف سے ہے اور نامہربانی بھی، دوستی بھی آپ کی طرف سے ہے اور آزمائش بھی۔ (اکثر حضور دوست شکایت کی آرزو ؛ ہونٹوں پہ آتے آتے مناجات ہو گئی۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Much sorrow in my heart I had that by the tongue could not be said: Love, lovelessness, troth, treachery – all things alike are sprung of thee.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>