<Poem ID="29" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عاشق آن نیست کہ لب گرم فغانی دارد
عاشق آنست کہ بر کف دو جہانی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشق وہ نہیں جو ہر دم آہ و فغاں میں لگا رہے، عاشق وہ ہے جو دونوں جہانوں کو اپنی ہتھیلی پر اٹھا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Never lover true is he who lamenteth dolefully; lover he, who in his bold hath the double world controlled.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        عاشق آن است کہ تعمیر کند عالم خویش
در نسازد بہ جھانی کہ کرانی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشق وہ ہے جو اپنی دنیا خود تعمیر کرتا ہے، وہ ایسے جہان پر قانع نہیں رہتا جو محدود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lover true is passionate Selfbood’s world to recreate, not content to be enfurled by a bounded, finite world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دل بیدار ندادند بہ دانای فرنگ
این قدر ہست کہ چشم نگرانی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانائے فرنگ کو دل بیدار تو عطا نہیں ہوا ، اتنا ہے کہ اسے دیکھنے والی آنکھ مل گئی ہے (ذات تک نہیں پہنچ سکا، کائنات تک رہ گیا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wakeful heart was never given Europe’s scientist.by heaven; all that God has marked him by is the speculative eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عشق ناپید و خرد می گزدش صورت مار
گرچہ در کاسۂ زر لعل روانی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق ناپید ہے اور خرد اسے سانپ کی مانند ڈس رہی ہے، حالانکہ وہ جام زرّیں میں شراب ارغواں رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love he knows not, and the brain snake like bites into his vein, even though his golden cup flowing ruby filleth up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        درد من گیر کہ در میکدہا پیدانیست
پیر مردی کہ می تند و جوانی دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری شراب کی تلچھٹ سے فائدہ اٹھا ، کیونکہ اب مئے کدوں میں کوئی ایسا پیر مرد باقی نہیں جو (میری طرح) تند و تیز شراب رکھتا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take the lees I give; for lo! In the taverns that I know aged vintner never more stands, the young, fierce wine to pour. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>