<Poem ID="10" Name="خلافت و ملوکیت" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="حضور ملت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عرب خود را بہ نور مصطفی سوخت
چراغ مردۂ مشرق بر افروخت
ولیکن ن خلافت راہ گم کرد
کہ اول مومنان را شاہی موخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (دور اوّل کے) عربوں نے اپنے آپ کو نور مصطفے (صلعم) سے منوّر کیا؛ مشرق کے بجھے ہوئے چراغ کو روشن کیا۔
مگر اب انہوں نے وہ خلافت گم کر دی ہے؛ جس نے پہلے پہل مسلمانوں کو پادشاہت سکھائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE CALIPHATE AND MONARCHY
The Arabs gained a lot from Prophet’s light; that the dead lamps of East, too became bright.
But the Caliphate lost that path and force; and taught the Momin first the Kingship’s course.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خلافت بر مقام ما گواہی است
حرام است نچہ بر ما پادشاہی است
ملوکیت ہمہ مکر است و نیرنگ
خلافت حفظ ناموس الہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلافت ہمارے مقام ( بلند) پر گواہی دے رہی ہے؛ جسے پادشاہت کہتے ہیں، وہ ہمارے لیے حرام ہے۔ 
 پادشاہت سراسر مکر و فریب ہے؛ جب کہ خلافت ناموس الہی (اخلاق اعلی ) کی محافظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take the Caliphate’s witness with a heed; as the kingship is banned in our creed.
A trick is the kingship with each new face; the Caliphate but was the God’s own grace.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در افتد با ملوکیت کلیمی 
فقیری بے کلاہی، بے گلیمی
گہی باشد کہ بازیھای تقدیر
بگیرد کار صرصر از نسیمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی کوئی کلیم ، جو کلاہ و گدڑی کے بغیر ؛ فقیری شان رکھتا ہے، پادشاہت سے ٹکرا جاتا ہے (اور اسے تباہ کر دیتا ہے)۔ 
یہ بھی تقدیر کے کھیل ہیں؛ کہ کبھی نسیم سے صرصر کا کام لے لیا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Moses grapples with kingdoms all; and threatens tyrants though means are sina!
It happens oft that the wheel of fate; turns a light breeze into tempest great.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہنوز اندر جہان دم غلام است
نظامش خام و کارش ناتمام است
غلام فقر ن گیتی پناہم
کہ در دینش ملوکیت حرام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں ابھی تک انسان (انسان کا) غلام ہے ؛ اس کا نظام (حیات) خام اور اس کا مقصود (حیات) نامکمل ہے۔
میں اس گیتی پناہ (صلعم) کے فقر کا غلام ہوں ؛ جس کے دین میں پادشاہت کو حرام قرار دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Adam is slave in this world yet; yet his order raw, weak and poor set.
I am his page, who sheltered each Age; who banned in my faith to keep a page.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        محبت از نگاہش پایدار است
سلوکش عشق و مستی را عیار است
مقامش عبدہ مد ولیکن
جہان شوق را پروردگار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبت آپ (صلعم) کی نگاہ سے پائیداری حاصل کرتی ہے؛ آپ (صلعم) کی بتائی ہوئی راہ سلوک ، عشق و مستی کے لیے معیار ہے۔ 
آپ (صلعم) کا مقام عبدہ بتایا گیا ہے، مگر آپ (صلعم) جہان شوق (و مستی) کے پروردگار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Adam is slave in this world yet; yet his order raw, weak and poor set.
I am his page, who sheltered each Age; who banned in my faith to keep a page.
[Translated by Qazi Ahdul Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>