<Poem ID="08" Name="در معنی اینکہ افلاطون" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در معنی اینکہ افلاطون یونانی کہ تصوف و ادبیات اقوام اسلامیہ از افکار او اثر عظیم پذیرفتہ بر مسلک گوسفندی رفتہ است و از تخیلات او احتراز واجب است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        راہب دیرینہ افلاطون حکیم
از گروہ گوسفندان قدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مطلب کی وضاحت کے لیے کہ افلاطون جس کے افکار سے تصوّف اور مسلم اقوام کے ادب نے بہت اثر لیا ہے وہ مسلک گوسفندی کا پیرو تھا اس لیے اس کے تخیلات سے بچنا چاہیے۔

حکیم افلاطون جو ایک قدیم زمانے کا راہب تھا؛ وہ اپنے عہد کے گوسفندوں کے گروہ میں سے تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        PLATO, WHOSE THOUGHT HAS DEEPLY INFLUENCED THE MYSTICISM AND LITERATURE OF ISLAM, FOLLOWED THE SHEEP’S DOCTRINE

Plato, the prime ascetic and sage was one of that ancient flock of sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        رخش او در ظلمت معقول گم
در کہستان وجود افکندہ سم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا گھوڑا معقولات کے اندھیرے میں راہ گم کیے ہوئے ہے؛ جو ہستی کے کوہستان میں عاجز ہو کر رک گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His Pegasus went astray in the darkness of idealism and dropped its shoe amidst the rocks of actuality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آنچنان افسون نامحسوس خورد
اعتبار از دست و چشم و گوش برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ قیاسی علم کے فسوں سے اس قدر مسحور ہوا کہ ہاتھ، آنکھ اور کان (جو تجرباتی علم کے ذرائع ہیں) پر سے اس کا اعتبار جاتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was so fascinated by the invisible that he made hand, eye, and ear of no account.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت سر زندگی در مردن است
شمع را صد جلوہ از افسردن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہنے لگا زندگی کا راز مر جانے میں ہے؛ شمع کے بجھ جانے سے سینکڑوں جلوے پیدا ہوتے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘To die’, said he, ‘is the secret of Life: The candle is glorified by being put out.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بر تخیلہای ما فرمان رواست
جام او خواب آور و گیتی رباست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (افلاطون) ہمارے افکار پر حکمران ہے؛ حالانکہ اس کا جام خواب آور ہے اور نفیء دنیا کی دعوت دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He dominates our thinking; his cup sends us to sleep and takes the sensible world away from us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گوسفندی در لباس آدم است
حکم او بر جان صوفی محکم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ انسان کے لباس میں ایک گوسفند ہے؛ مگر وہ صوفی کے تخیّل پر مسلط ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a sheep in man's clothing, the soul of the Sufi bows to his authority.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        عقل خود را بر سر گردون رساند
عالم اسباب را افسانہ خواند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنی عقل کو بہت کچھ سمجھا، اور عالم اسباب کو محض افسانہ بتایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He soared with his intellect to the highest heaven and called the world of phenomena a myth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        کار او تحلیل اجزای حیات
قطع شاخ سرو رعنای حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا کام حیات کے اجزا کو ناپید کرنا ہے؛ وہ زندگی کے سرو رعنا کی شاخیں کاٹتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Twas his work to dissolve the structure of Life; and cut the bough of Life's fair tree asunder.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        فکر افلاطون زیان را سود گفت
حکمت او بود را نابود گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افلاطون کے فکر نے انسان کے نقصان کو اس کا فائدہ قرار دیا ؛ اس کے فلسفہ نے موجود کو نا موجود قرار دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The thought of Plato regarded loss as profit; his philosophy declared that being is not-being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        فطرتش خوابید و خوابی آفرید
چشم ہوش او سرابی آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت (سلیم) سو گئی اور اس نے خواب کی دنیا تخلیق کی؛ اس کی آنکھ نے سوتے میں سراب پیدا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nature drowsed and created a dream; his mind's eye created a mirage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بسکہ از ذوق عمل محروم بود
جان او وارفتہ ی معدوم بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ وہ ذوق عمل سے محروم تھا اس لیے اس کی جان عدم کی والہ و شیدا تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since he was without any taste for action; his soul was enraptured by the nonexistent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        منکر ہنگامہ ی موجود گشت
خالق اعیان نامشہود گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ہستی کی کشمکش سے انکار کیا اور وہ عیاں (صور عملیہ) پیدا کیے جن کا خارج سے کوئی تعلق نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He disbelieved in the material universe and became the creator of invisible Ideas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زندہ جان را عالم امکان خوش است
مردہ دل را عالم اعیان خوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس شخص کے اندر زندگی ہے اس کے لیے تو ممکنات کی دنیا بہتر ہے؛ البتہ مردہ دل کے لیے خیالی دنیا اچھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sweet is the world of phenomena to the living spirit; dear is the world of Ideas to the dead spirit:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آہوش بے بہرہ از لطف خرام
لذت رفتار بر کبکش حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افلاطون کا آہو خرام کے لطف سے بے بہرہ ہے؛ اس کا چکور لذت رفتار سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its gazelles have no grave of movement; its partridges are denied the pleasure of walking daintily.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        شبنمش از طاقت رم بے نصیب
طایرش را سینہ از دم بے نصیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شبنم پرواز سے بے نصیب ہے؛ اس کے پرندے کے سینے میں نغمہ آرائی کا دم نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its dewdrops are unable to quiver; its birds have no breath in their breasts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ذوق روئیدن ندارد دانہ اش
از طپیدن بے خبر پروانہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دانے میں اگنے کا ذوق نہیں ؛ اس کا پروانہ تڑپ سے ناآشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its seed does not desire to grow. Its moths do not know how to flutter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        راہب ما چارہ غیر از رم نداشت
طاقت غوغای این عالم نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس راہب کے لیے فرار کے علاوہ اور کوئی چارہ نہ تھا ؛ وہ اس دنیا کے ہنگامے کی طاقت نہ رکھتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our recluse had no remedy but flight: He could not endure the noise of this world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        دل بسوز شعلہ ی افسردہ بست
نقش آن دنیای افیون خوردہ بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس لیے اس نے افسردہ انگارے کے سوز سے دل لگایا؛ اور اپنی افیون خوردہ دنیا کا خاکہ تیار کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He set his heart on the glow of a quenched flame and depicted a word steeped in opium.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        از نشیمن سوی گردون پر گشود
باز سوی آشیان نامد فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے نشیمن سے آسمان کی طرف پرواز کی لیکن پھر اپنے نشیمن (دنیائے عمل) کی طرف نہ آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He spread his wings towards the sky and never came down to his nest again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        در خم گردون خیال او گم است
من ندانم درد یا خشت خم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا خیال آسمان کے خم میں گم ہو چکا ہے؛ میں نہیں جانتا کہ اس کے پاس تلچھٹ یا وہ خم کے سر پر رکھی ہوئی اینٹ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His fantasy is sunk in the jar of heaven: I know not whether it is the dregs or brick of the wine-jar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        قومہا از سکر او مسموم گشت
خفت و از ذوق عمل محروم گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مستی سے قومیں زہر آلود ہو گئیں ؛ سو گئیں اور عمل کا ذوق کھو بیٹھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The peoples were poisoned by his intoxication: He slumbered and took no delight in deeds.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>