<Poem ID="16" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دانۂ سبحہ بہ زنار کشیدن آموز
گر نگاہ تو دو بین است ندیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تسبیح کا دانہ ، زنّار میں پرونا سیکھ، اگر تیری نگاہ دوئی پسند ہے تو اس سے بہتر ہے کہ تو نہ دیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Learn how to put a rosary bead on the sacred thread, and if your eyes see double, then learn how not to see.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پا ز خلوت کدۂ غنچہ برون زن چو شمیم
با نسیم سحر آمیز و وزیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوشبو کی مانند کلی کے خلوت کدہ سے باہر پاؤں رکھ، اور صبح کی ہوا کے ساتھ مل کر (ہر سو) پھیلنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come forth like fragrance from the closet of the bud, mix with the morning breeze, and thus learn how to blow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آفریدند اگر شبنم بی مایہ ترا
خیز و بر داغ دل لالہ چکیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے حقیر شبنم پیدا کیا گیا ہے، تو اٹھ اور گل لالہ کے داغ دل پر ٹپکنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you have been created as a humble drop of dew, arise and learn how to fall on a tulip’s heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اگرت خار گل تازہ رسی ساختہ اند
پاس ناموس چمن دار و خلیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے تازہ کھلے ہوئے پھول کا کانٹا بنایا گیا ہے، تو ناموس چمن کا پاس رکھتے ہوئے چبھنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you have been created as a thorn adhering to a fresh-blown rose, maintain the garden’s honour: Learn how to prick.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        باغبان گر ز خیابان تو بر کند ترا
صفت سبزہ دگر بارہ دمیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر باغبان نے تجھے تیری کیاری سے اکھاڑ پھینکا ہے، تو سبزے کی مانند دوبارہ اگنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are weeded by the gardener out of your own flower-bed, learn how to grow afresh as grass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تا تو سوزندہ تر و تلخ تر آئی بیرون
عزلت خم کدہ ئی گیر و رسیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تو زیادہ کیف آور تلخ تر ہو کر باہر آئے ، خم کدہ کی تنہائی اختیار کر اور پختہ تر ہونا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that you come out stronger and more bitter still, remain in the wine cellar, and be seasoned there.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تا کجا در تہ بال دگران می باشی
در ہوای چمن آزادہ پریدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کب تک دوسروں کے بال و پر کے نیچے (پناہ لیے ) رہے گا، چمن کی فضا میں آزادا نہ اڑنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long will you remain under another’s wings? Learn how to fly with freedom in the garden air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        در بتخانہ زدم مغبچگانم گفتند
آتشے در حرم افروز و تپیدن آموز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے بت خانے کا دروازہ کھٹکھٹایا تو مغ بچوں نے مجھ سے کہا، حرم میں جا کر آگ روشن کر اور اس میں جلنا سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I knocked at the tavern door, the tavern-keeper said: ‘Go, light a fire in the Harem itself, and let it set your heart aflame.’
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>