<Poem ID="56" Name="تضمین بر شعر صائب" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کہاں اقبال تو نے آ بنایا آشیاں اپنا 
نوا اس باغ میں بلبل کو ہے سامان رسوائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        BASED ON A VERSE OF SA’IB
O Iqbal! In what a place you have constructed your nest! In this garden song is the prelude to nightingale’s disgrace!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شرارے وادی ایمن کے تو بوتا تو ہے لیکن 
نہیں ممکن کہ پھوٹے اس زمیں سے تخم سینائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تخم سينائي: کوہ سینا کا بیج۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though you are planting the sparks of the Valley of Aiman; sprouting of seed of Sinai is not possible in this soil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کلی زور نفس سے بھی وہاں گل ہو نہیں سکتی 
جہاں ہر شے ہو محروم تقاضائے خود افزائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تقاضائے خود افزائي: ترقی کی آرزو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bud cannot be a flower even with the force of breath; where everything is devoid of the exigency of self-development.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        قیامت ہے کہ فطرت سو گئی اہل گلستاں کی 
نہ ہے بیدار دل پیری، نہ ہمت خواہ برنائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمت خواہ برنائي: جوانوں جیسی جرات۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Outrageous that the nature of garden’s denizens is asleep; neither old age’s heart is awake nor the youth is courageous.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دل آگاہ جب خوابیدہ ہو جاتے ہیں سینوں میں 
نو اگر کے لیے زہراب ہوتی ہے شکر خائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شکر خائي: میٹھی گفتگو، یعنی شیریں بیانی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the intelligent hearts fall asleep in breasts; for the singer sweet music is changed to poison.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نہیں ضبط نوا ممکن تو اڑ جا اس گلستاں سے 
کہ اس محفل سے خوشتر ہے کسی صحرا کی تنہائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fly away from this garden if music’s restraint is impossible; as better than this assembly is the seclusion of some wilderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہماں بہتر کہ لیلی در بیاباں جلوہ گر باشد 
ندارد تنگناے شہر تاب حسن صحرائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہی بہتر ہے کہ لیلی بیاباں میں جلوہ گر ہو، شہر کی تنگ گلیاں صحرا کے حسن کی تاب نہیں لا سکتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Manifestation of Lailah is much better in wilderness; city’s strait is unable to contain wilderness’ beauty.’
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>