<Poem ID="05" Name="فریاد یکی از زورق نشینان قلزم خونین" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="07" SectionName="فلک زحل">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        "نے عدم ما را پذیرد نے وجود
واے از بے مہری بود و نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہستی و نیستی کی بے التفاتی پر افسوس؛ نہ ہمیں عدم قبول کرتا ہے نہ وجود۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE LAMENT OF ONE OF THE SKIFF-RIDERS OF THE SEA OF BLOOD
Do no repent over being or not-being; to us neither the past is acceptable nor the present.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تا گذشتیم از جہان شرق و غرب
بر در دوزخ شدیم از درد و کرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ہم شرق و غرب کو چھوڑ کر درد و کرب لیے دوزخ کے دروازے پر پہنچے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When after leaving the East and West we reached the door of Hell (it then);
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یک شرر بر صادق و جعفر نزد
بر سر ما مشت خاکستر نزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ( تو اس نے ) صادق و جعفر پر اپنی آگ کا نہ ایک شرارہ پھینکا او ر نہ ہم پر مٹھی بھر راکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Did not throw a flame of fire at Sadiq and Ja’afer; or threw a handful of its ash on us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت دوزخ را خس و خاشاک بہ
شعلۂ من زین دو کافر پاک بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ تم سے خس و خاشاک بہتر ہیں ؛ میں اپنے شعلے کو تم کافروں سے پاک رکھنا چاہتی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Hell said the straw blades are worthier than you; I want to keep my flames cleans of infidels like you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آنسوے نہ آسمان رفتیم ما
پیش مرگ ناگہان رفتیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر ہم آسمانوں کی دوسری طرف مرگ ناگہاں کے پاس پہنچے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then we reached the ‘sudden death’ on the other side of the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گفت "جان سری ز اسرار من است
حفظ جان و ہدم تن کار من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس نے کہا زندگی میرے اسرار میں سے ایک راز ہے؛ میرا کام تن کی ہلاکت اور جان کی حفاظت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The death said the life itself is one of my secrets; my responsibility is to cause death of body and protect the spirit (the body of a traitor is spiritless).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        جان زشتی گرچہ نرزد با دو جو
ایکہ از من ھدم جان خواہی برو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ ناپاک جان کی قیمت دو جو کے برابر نہیں؛ تم دونوں جو مجھ سے اپنی جانوں کی ہلاکت چاہتے ہو دور ہو جاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An evil spirit is not worth the two grains of barley; do you (Jaafar and Sadiq) seek death from me! Go away!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اینچنین کاری نمی آید ز مرگ
جان غداری نیاساید ز مرگ"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موت یہ کام نہیں کر سکتی ؛ غدار کی جان موت سے سکون نہیں پا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Death cannot do that; traitors spirit cannot have solitude even with the death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اے ہوای تند اے دریای خون
اے زمین اے آسمان نیلگون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ہواے تند! اے دریاے خون! اے زمین ! اے آسمان نیلگون!
      </Text>
      <Text Language="English">
        O stormy wind! O river (full) of blood! O Earth! O blue sky!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اے نجوم اے ماہتاب اے آفتاب
اے قلم اے لوح محفوظ اے کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نجوم ! اے ماہتاب ! اے آفتاب! اے قلم! اے لوح محفوظ! اے کتاب!
      </Text>
      <Text Language="English">
        O stars! O full moon! O sun! O Pen! O the Protected Holy Script! O Kitab (Qur’an)!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        اے بتان ابیض اے لردان غرب
اے جہانی، در بغل بے حرب و ضرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سفید بتو! اے روسائے غرب! تم جنہوں نے بغیر لڑائی کے ایک ایک جہان پر قبضہ جما لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Whiteman! O lords of the West! You who have conquered many lands without fighting a battle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        این جہان بے ابتدا بے انتہاست
بندۂ غدار را مولا کجاست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمیں بتاؤ کہ تمہاری اس وسیع و عریض دنیا میں بندہ ء غدار کا سرپرست کہاں ملتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell us where can we find the patron of traitors.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ناگہان آمد صدای ہولناک
سینۂ صحرا و دریا چاک چاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دم صدائے ہولناک بلند ہوئی جس سے صحرا و دریا کا سینہ چاک چاک ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Suddenly, a scaring thunder fell upon that split the desert and the sea into pieces.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ربط اقلیم بدن از ہم گسیخت
دمبدم کہ پارہ بر کہ پارہ ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس سے بدن کے جوڑ ڈھیلے پڑ گئے ؛ ہر لمحہ چٹانیں ایک دوسری پر گرنے لگیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Body limbs limped because of that; the rocks started falling on each other continuously.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        کوہہا مثل سحاب اندر مرور
انہدام عالمے بے بانگ صور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ بادلوں کی مانند اڑنے لگے ؛ نفخ صور کے بغیر ہی دنیا تہ و بالا ہونے لگے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountains started floating like clouds; the universe was turned upside down without blowing of Soor.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        برق و تندر از تب و تاب درون
آشیان جستند اندر بحر خون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برق و رعد بھی اپنی اندروں تپش کی وجہ سے اس بحر خون کے اندر امان ڈھونڈنے لگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because of the heat even lightening and the thunder started looking for refuge in the river of the blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        موجھا پر شور و از خود رفتہ تر
غرق خون گردید آن کوہ و کمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پر شور اور پر زور موجیں اٹھنے لگیں؛ اور وہ کوہ و کمر قلزم خونیں میں غرق ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Noisy waves started ragging and inundaunted the vallies and the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        آنچہ بر پیدا و ناپیدا گذشت
خیل انجم دید و بے پروا گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عدم و وجود پر جو گزری ستاروں کے کاروان نے اسے دیکھا اور لا پروائی سے گزر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stars watched all that happerned to being and not-being and passed by unconcerned.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>