<Poem ID="03" Name="تمہید آسمانی نخستین روز آفرینش ٓنکوہش" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="01" SectionName="جاوید نامہ">
  <Para Name="تمہید آسمانی نخستین روز آفرینش ٓنکوہش می کند آسمان زمین را">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        زندگی از لذت غیب و حضور
بست نقش این جہان نزد و دور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آفرینش (کائنات) کے اوّلین روز آسمان کا زمین کو ملامت کرنا 

زندگی نے غیب و حضور کی لذّت کی خاطر، اس جہان نزد و دور (متعلّق بہ مکان ) کو منقّش کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the first day of creation Heaven rebukes Earth

Life out of the delight of absence and presence fashioned forth this world of near and far;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آنچنان تار نفس از ہم گسیخت
رنگ حیرت خانۂ ایام ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات نے تار نفس کو اپنے آپ سے علیحدہ کیا (اس طرح اپنی صفات کا اظہار فرمایا) کہ حیرت خانہ ایّام (دنیا) کو وجود بخشا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So snapped asunder the thread of the moment and mixed the hues of Time’s house of amazement.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا از ذوق و شوق خود گری
نعرۂ "من دیگرم، تو دیگری"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر جگہ خود گری کا ذوق و شوق نظر آتا ہے، ہر کہیں یہ نعرہ سنائی دیتا ہے کہ 'میں اور ہوں، تو اور ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On all sides, out of the joyous yearning for habitude, arose the cry: ‘I am one thing, you are another.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ماہ و اختر را خرام آموختند
صد چراغ اندر فضا افروختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند ستاروں کو خرام سکھایا گیا، (اور ان کی صورت میں) سینکڑوں چراغ روشن کر دیئے گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moon and the stars learned the way to walk; a hundred lamps were kindled in the firmament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بر سپہر نیلگون زد آفتاب
خیمۂ زر بفت با سیمین طناب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیلگوں آسمان پر آفتاب نے زربفت کا خیمہ سیمیں تنابوں (شعاؤں ) سے نصب کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the azure heavens the sun pitched, its gold-cloth tent with its silver ropes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از افق صبح نخستین سر کشید
عالم نو زادہ را در بر کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افق سے پہلی صبح نے سر نکالا، اور نئے تخلیق شدہ عالم کو اپنی آغوش میں لے لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Raised its head over the rim of the first dawn and drew to its breast the new-born world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ملک آدم خاکدانی بود و بس
دشت او بے کاروانی بود و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کی دنیا اس وقت محض ایک خاکدان تھی اور اس کے صحرا بغیر کسی کاروان کے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man’s realm was a heap of earth, no more, an empty wilderness, without a caravan;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نے بہ کوہی آب جوئی در ستیز
نے بہ صحرائی سحابے ریزریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ کوئی ندی پہاڑوں سے نبرد آزما تھی، اور نہ کوئی بادل صحرا میں آوارہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not a river wrestled in any mountain, not a cloud sprinkled on any desert,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نے سرود طایران در شاخسار
نے رم آہو میان مرغزار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ درختوں پر پرندے نغمہ زن تھے، اور نہ مرغزاروں میں آہو کی تیز رفتار ی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No chanting of birds among the branches, no leaping of deer amidst the meadow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بے تجلی ہای جان بحر و برش
دود پیچان طیلسان پیکرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کے بحر و بر اندرونی تجلّی کے بغیر تھے، اٹھا ہوا دھواں اس کے پیکر کی چادر تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sea and land lacked the spirit’s manifestations; a curling vapour was the mantle of earth’s body;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        سبزہ باد فرودین نادیدہ ئی
اندر اعماق زمین خوابیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سبزے نے باد بہاری نہیں دیکھی تھی، وہ ابھی تک زمین کی گہرائیوں میں محو خواب تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The grasses, never having known the breeze of March, still slumbered within the depths of earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        طعنہ ئی زد چرخ نیلی بر زمین
روزگار کس ندیدم این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیلے آسمان نے زمین کو طعنہ دیا، میں نے کسی کے حالات ایسے (خراب) نہیں دیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The azure sky then chided the earth, saying: ‘I never saw anyone pass so miserable a life!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        چون تو در پہنای من کوری کجا
جز بہ قندیلم ترا نوری کجا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری فضا کی وسعتوں میں تیرے جیسا اندھا کہاں ہے، میری قندیل کے بغیر تیرے لیے کوئی روشنی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In all my breadth what creature is so blind as you? What light is yours, save that drawn from my lamp?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خاک اگر الوند شد جز خاک نیست
روشن و پایندہ چون افلاک نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاک اگر الوند پہاڑ بن جائے پھر بھی وہ خاک ہی رہتی ہے، وہ کبھی افلاک کی مانند روشن و پائندہ نہیں ہو سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be earth high as Alvand, yet it is only earth, it is not bright and eternal as the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        یا بزی با ساز و برگ دلبری
یا بمیر از ننگ و عار کمتری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا دلبرانہ انداز سے زندہ رہ یا کمتری کی ننگ و عار سے مر جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either live with the apparatus of a heart-charmer, or die of the shame and misery of worthlessness!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        شد زمین از طعنۂ گردون خجل
نا امید و دل گران و مضمحل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے اس طعنہ سے زمین شرمسار، نا امید، کبیدہ خاطر اور مضمحل ہؤی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth felt put to shame by heaven’s reproach, desperate, heavy of heart, utterly annihilated,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        پیش حق از درد بے نوری تپید
تا ندانی ز آنسوی گردون رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اللہ تعالے کے روبرو اپنی بے نوری کے درد سے تڑپی یہاں تک کہ آسمان کے پرلی طرف سے یہ آواز آئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fluttered before God in the agony of unlight. Suddenly a voice echoed from beyond the skies:
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        اے امینی از امانت بے خبر
غم مخور اندر ضمیر خود نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے امین تو اپنی امانت سے بے خبر ہے، غم نہ کھا اپنے ضمیر کے اندر نظر ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O trusty one, as yet unaware of the trust, be not sorrowful; look within thy own heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        روز ہا روشن ز غوغای حیات
نے از آن نوری کہ بینی در جہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے دنوں کی روشنی ہنگامہ حیات سے ہے اس روشنی سے نہیں جو تو اپنے اطراف میں دیکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The days are bright of the tumult of life, not through the light thou seest spread in all quarters.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        نور صبح از آفتاب داغ دار
نور جان پاک از غبار روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبح کی روشنی آفتاب داغدار سے ہے، جبکہ روح کا نور زمانے کے گرد و غبار سے پاک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dawn’s light comes from the spotted sun, the soul’s light is unsullied by the dust of time;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        نور جان بے جادہ ہا اندر سفر
از شعاع مہر و مہ سیار تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح کا نور راستوں کے بغیر سرگرم سفر ہے، اور وہ مہر و ماہ کی شعاؤں سے زیادہ تیز رفتار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The soul’s light is upon a pathless journey, roves farther than the rays of sun, and moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        شستہ ئی از لوح جان نقش امید
نور جان از خاک تو آید پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نے اپنی لوح جان سے نقش امید دھو دیا ہے (کیا تو بالکل نا امید ہو چکی ہے) نہیں تیری خاک ہی سے نور جان (آدم) وجود میں آئے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast washed from the soul’s tablet the image of hope, yet the soul’s light manifests out of thy dust!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        عقل آدم بر جہان شبخون زند
عشق او بر لامکان شبخون زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کی عقل کائنات کو مسخر کرے گی اور اس کا عشق شبخون مارے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man’s reason is making assault on the world, but his love makes assault on the Infinite;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        راہ دان اندیشۂ او بے دلیل
چشم او بیدار تر از جبرئیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا فکر بغیر کسی رہبر کے صیحح راہ (صراط مستقیم) کو سمجھے گا، اور اس کی آنکھ جبریل (علیہ) سے بھی زیادہ بیدار ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thought knows the way without any guide; his sight is more wakeful than Gabriel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خاک و در پرواز مانند ملک
یک رباط کہنہ در راہش فلک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہو گا وہ خاکی مگر اس کی پرواز فرشتوں کی مانند ہو گی، آسمان اس کی راہ میں پرانی کاروان سرائے کی مانند ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earthy, yet in flight he is like an angel; heaven is but an ancient inn upon his way;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        می خلد اندر وجود آسمان
مثل نوک سوزن اندر پرنیان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کا وجود بھی اس کی خلش کو اس طرح محسوس کرے گا جیسے ریشم کے اندر سوئی کی نوک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He pricks into the very depths of the heavns like the point of a needle into silk;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        داغہا شوید ز دامان وجود
بے نگاہ او جھان کور و کبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کائنات کے دامن سے داغ دھو دے گا، کائنات اس کی نگاہ کے بغیر تیرہ و تار ہوگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He washes the stains from the skirt of Being, and without his glance, the world is blank and blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        گرچہ کم تسبیح و خونریز است او
روزگاران را چو مہمیز است او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ وہ کم تسبیح و خون ریز ہو گا (ملائکہ نے کہا تھا کہ ہم تسبیح و تقدیس کرتے ہیں اور آدم جھگڑالو اور خون ریز) لیکن زمانے کے لیے وہ مہمیز ثابت ہو گا (زمانے کی ترقی اس کی بدولت ہو گی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though few his magnificats, and much blood he sheds, yet he is as a spur in the flanks of doom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        چشم او روشن شود از کائنات
تا ببیند ذات را اندر صفات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آنکھ کائنات سے روشن ہو گی، کیونکہ وہ (حق تعالے کی ) ذات کو (کائنات میں کار فرما ان کی) صفات سے دیکھے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His sight becomes keen through observing phenomena so that he sees the Essence within the attributes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        "ہر کہ عاشق شد جمال ذات را
اوست سید جملہ موجودات را"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'جو کوئی (حق تعالے کی ذات کے) حسن کا عاشق ہوا، وہی ساری موجودات کا سردار ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever falls in love with the beauty of Essence, he is the master of all existing things.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>