<Poem ID="20" Name="در معنی اینکہ کمال حیات ملیہ این است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ کمال حیات ملیہ این است کہ ملت مثل فرد احساس خودی پیدا کند و تولید و تکمیل این احساس از ضبط روایات ملیہ ممکن گردد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کودکی را دیدی اے بالغ نظر
کو بود از معنی خود بے خبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملّی زندگی کا کمال یہ ہے کہ ملّت بھی فرد کی مثل احساس خودی پیدا کرے اور اس احساس کا پیدا ہونا اور تکمیل پانا ؛ ملّی روایات کی حفاظت سے ممکن ہے۔

اے بالغ نظر تو نے بچے کو دیکھا ہے جو اپنی حقیقت سے بے خبر ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE PERFECTION OF COMMUNAL LIFE IS ATTAINED WHEN THE COMMUNITY, LIKE THE INDIVIDUAL, DISCOVERS THE SENSATION OF SELF, AND THAT THE PROPAGATION AND PERFECTING OF THIS SENSATION CAN BE REALIZED THROUGH GUARDING THE COMMUNAL TRADITIONS

O thou of gaze intent, hast thou not seen an infant, unacquainted with its self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ناشناس دور و نزدیک آنچنان
ماہ را خواہد کہ بر گیرد عنان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے دوری اور نزدیکی کا احساس نہیں ہوتا؛ وہ چاہتا ہے کہ چاند کو اپنی گرفت میں لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So unaware of what is far, what near, that it aspires to rein the very moon?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از ہمہ بیگانہ آن مامک پرست
گریہ مست وشیر مست و خواب مست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ صرف ماں ہی کو پہچانتا اور کسی کو نہیں پہچانتا؛ اسے رونے، سونے اور دودھ پینے کے سوا کوئی کام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To all a stranger, mother-worshipping, Drunken with weeping and with milk and sleep;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زیر و بم را گوش او در گیر نیست
نغمہ اش جز شورش زنجیر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے کان زیر و بم میں تمیز نہیں کرتے؛ کنڈی کھٹکھٹانے کی آواز ہی اس کے لیے نغمہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His ear cannot distinguish la from mi, His music’s the mere jangling of a chain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سادہ و دوشیزہ افکارش ہنوز
چون گہر پاکیزہ گفتارش ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے افکار سادہ اور اچھوتے ہوتے ہیں ؛ اس کی گفتگو میں موتی کی سی پاکیزگی پائی جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Simple and virgin are his thoughts as yet, pure as a pearl his speech;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        جستجو سرمایہ ی پندار او
از چرا، چون، کی، کجا، گفتار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی سوجھ بوجھ کا سرمایہ جستجو ہے؛ اس کی ساری گفتگو کیوں ، کیسے، کب اور کہاں پر مشتمل ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To search and search his meditation’s sum, as on his lips spring ever Why and When and How and Where;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نقش گیر این و آن اندیشہ اش
غیر جوئی غیر بینی پیشہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی سوچ گرد و پیش سے تاثیر حاصل کرتی ہے؛ اپنے علاوہ اور اشیاء کی تلاش اور ان کا مشاہدہ اس کا شغل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Receptive to all images his mind, his occupation other to pursue, other to see.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        چشمش از دنبال اگر گیرد کسی
جان او آشفتہ می گردد بسی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر پیچھے سے کوئی اس کی آنکھ بند کر لے تو وہ بے قرار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let any take his eyes creeping behind his back, and how distressed his little soul becomes!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        فکر خامش در ہوای روزگار
پر گشا مانند باز نو شکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نا پختہ سوچ زمانے کی فضا میں اس باز کی مانند پر کھولتی ہے جس نے نیا نیا شکار کرنا سیکھا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So immature his thoughts are yet, that like the new-sprung hawk flutters its wings;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در پی نخجیرہا بگذاردش
باز سوی خویشتن می آردش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر ایک مرحلہ آتا ہے جب وہ شکار کے تعلق میں فکر کو چھوڑ کر اسے اپنی طرف واپس لے آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To try the world’s wide air, he lets them slip, to hunt and seize their prey, then calls them home again unto himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        تا ز آتشگیری افکار او
گل فشاند زرچک پندار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ اس کے افکار کی آتشگیری (روانی) اس کی پھلجھڑی سے پھول برسائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lit by the pyrotechnics of the mind the rocket of his fancy fills the sky with coruscating embers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        چشم گیرایش فتد بر خویشتن
دستکی بر سینہ می گوید کہ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس کی وہ نگاہ جو پہلے صرف دوسروں پر پڑتی تھی؛ اپنے آپ پر پڑتی ہے اور وہ اپنے سینے پر ہاتھ مار کر 'میں' کہتا ہے، یعنی اس کے اندر خودی کا احساس پیدا ہوتا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At the last his eye prehensile lights upon himself; His little hand clutched to his breast, he cries ‘I!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        یاد او با خود شناسایش کند
حفظ ربط دوش و فردایش کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس کا حافظہ خود شناسائی پاتا ہے اور وہ اپنے گذشتہ و آئیندہ میں ربط کی محافظت کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So his memory maketh him aware of his own self, and keeps secure the bond linking tomorrow with his yesterday;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        سفتہ ایامش درین تار زرند
ہمچو گوہر از پی یک دیگرند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس کے ایام (یاد کی) تار زر میں موتیوں کی طرح ایک دوسرے کے پیچھے پروئے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon this golden thread his days are strung, like jewels on a necklace, one by one.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        گرچہ ہر دم کاہد، افزاید گلش
"من ہمانستم کہ بودم" در دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس کا بدن ہر وقت گھٹتا بڑھتا رہتا ہے؛ مگر اس کے دل میں یہ احساس قائم رہتا ہے کہ میں وہی ہوں جو تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though, every breath, ever diminishes, ever augments his flesh, ‘I am the same as I have ever been’, his heart declares.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        این "من" نو زادہ آغاز حیات
نغمۂ بیداری ساز حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نوزادہ 'میں' حیات کی ابتدا اور ساز حیات کا نغمہ ء بیداری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This newborn ‘I’ the inception is of life, this the true song of life’s awaking lute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ملت نوزادہ مثل طفلک است
طفلکی کو در کنار مامک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نو زائیدہ ملّت بچے کی مانند ہے؛ جو ماں کی گود میں ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like to a child is a community, newborn, an infant in its mother’s arms;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        طفلکی از خویشتن نا آگہی
گوھر آلودہ ئی خاک رہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا بچہ جو اپنے آپ سے بے خبر ہو اور ایسے موتی کی مانند ہو جو خاک راہ میں ملا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All unaware of self; a jewel stained by the road’s dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        بستہ با امروز او فرداش نیست
حلقہ ہای روز و شب در پاس نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے امروز کا اس کے آنے والے کل سے کوئی تعلق نہ ہو؛ اس کے پاؤں روز و شب کی (زنجیر) کے حلقوں سے آزاد ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unbound to its today is its tomorrow, fettered not its feet by the successive links of night and day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چشم ہستی را مثال مردم است
غیر را بینندہ و از خود گم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مثال یوں ہے جیسے وجود میں آنکھ کی پتلی جو دوسروں کو دیکھتی ہے مگر اپنے آپ کو نہیں دیکھ سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the pupil lodged in Being’s eye, other beholding, lost unto itself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        صد گرہ از رشتۂ خود وا کند
تا سر تار خودی پیدا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے دھاگے کی سینکڑوں گرہیں کھولتا ہے تب کہیں جا کر اسے تار خودی کا سرا ملتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred knots are in its cord to loose, ere it can reach the end of selfhood’s thread;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        گرم چون افتد بہ کار روزگار
این شعور تازہ گردد پایدار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر جب وہ دنیا کے کاموں میں سرگرمی سے حصّہ لیتا ہے تو اس کا 'میں' کا تازہ شعور پائیدار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But when with energy it falls upon the world’s great labours, stable then becomes this new-won consciousness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        نقشہا بردارد و اندازد او
سر گذشت خویش را می سازد او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر وہ اس سے پرانے نقوش مٹاتا اور اس پر نئے نقوش ثبت کرتا جاتا ہے اور اس طرح اس سے اپنی سرگزشت تیار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It raises up a thousand images, and casts them down; so it createth its own history.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        فرد چون پیوند ایامش گسیخت
شانۂ ادراک او دندانہ ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب فرد کا رشتہ اس کے ماضی سے ٹوٹ جاتا ہے ؛ تو اس کے ادراک کی کنگھی کے دندانے گر جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet, when the individual has snapped the bond that joins his days, as when a comb sheddeth its teeth, so his perception is.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قوم روشن از سواد سر گذشت
خود شناس آمد ز یاد سر گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی طرح قوم بھی اپنی تاریخ سے روشنی حاصل کرتی ہے اور اپنی روایات کی یاد سے اس کے اندر خود شناسی پیدا ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The record of the past illuminates the conscience of a people; memory of past achievements makes it self-aware;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        سر گذشت او گر از یادش رود
باز اندر نیستی گم می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تاریخ کی سرگذشت اس کی یاد سے محو ہو جائے وہ پھر نیستی میں گم ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But if that memory fades, and is forgot, the folk again is lost in nothingness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نسخۂ بود ترا اے ہوشمند
ربط ایام آمدہ شیرازہ بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقلمند ! تیری زندگی کا نسخہ یہ ہے کہ تو اپنے گزستہ واقعات کی شیرازہ بندی کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Know, then, ’tis the connecting thread of days, that stitches up thy life’s loose manuscript;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ربط ایام است ما را پیرہن
سوزنش حفظ روایات کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ربط ایام ہمارا لباس ہے اور اس کی سوئی (جس سے شیرازہ بندی ہوتی ہے) پرانی روایات کی حفاظت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This selfsame thread sews us a shirt to wear, its needle the remembrance of old yarns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        چیست تاریخ اے ز خود بیگانہ ئی
داستانی قصہ ئی افسانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے اپنے آپ سے بے خبر تاریخ کوئی داستان، قصّہ یا افسانہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What thing is history, O self-unware? A fable? Or a legendary tale?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        این ترا از خویشتن آگہ کند
آشنای کار و مرد رہ کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلکہ یہ وہ چیز ہے جو تجھے اپنے آپ سے آگاہ کرتی ہے اور تجھے مرد کار اور مرد راہ بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nay, ’tis the thing that maketh thee aware, Of thy true self, alert unto the task, a seasoned traveller;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        روح را سرمایۂ تاب است این
جسم ملت را چو اعصاب است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاریخ روح ملّت کی قوت کا سرمایہ اور اس کے بدن کے لیے بمنزلہء اعصاب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the source of the soul’s ardour, this the nerves that knit the body of the whole community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ہمچو خنجر بر فسانت می زند
باز بر روی جہانت می زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تجھے خنجر پر سان کی طرح تیز کرتی ہے اور پھر دنیا کے مقابلے میں آزماتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This whets thee like a dagger on its sheath, to dash thee in the face of all the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        وہ چہ ساز جان نگار و دلپذیر
نغمہ ہای رفتہ در تارش اسیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تاریخ کیسا جان افروز و دل پذیر ساز ہے جس کے تار میں گذشتہ نغمے اسیر ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah, how delightful is this instrument and how inspiring, that within its strings imprisons those departed memories!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        شعلۂ افسردہ در سوزش نگر
دوش در آغوش امروزش نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سوز میں ماضی کے بجھے ہوئے شعلے دیکھ اور اس کے آج میں گذشتہ کل کا نظارہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See the extinguished splendour blaze anew! Behold all yesterdays in the embrace of its today!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        شمع او بخت امم را کوکب است
روشن از وی امشب و ہم دیشب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شمع قوموں کے نصیب کا ستارہ ہے؛ جس سے آج اور کل کی راہیں روشن ہوتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its candle is a star to light the peoples’ fortunes, 
and illume tonight and yester-night in equal shine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        چشم پرکاری کا بیند رفتہ را
پیش تو باز آفریند رفتہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہوشیار آنکھ جو ماضی کو دیکھتی ہے ؛ وہ تیرے سامنے اسے دوبارہ زندہ کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The skilful vision that beholds the past, can recreate before thy wondering gaze the past anew;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        بادۂ صد سالہ در مینای او
مستی پارینہ در صہبای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاریخ کی صراحی میں ایسی صد سالہ پرانی شراب موجود ہے؛ جس کے اندر ماضی کی مستی محفوظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wine of a hundred years that bowl contains, an ancient drunkenness flames in its juice;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        صید گیری کو بدام اندر کشید
طایری کز بوستان ما پرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاریخ وہ شکاری ہے جو اس پرندے کو اپنے دام میں لے آتی ہے جو ہمارے باغ سے اڑ چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A cunning fowler it to snare the bird that from our garden flew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        ضبط کن تاریخ را پایندہ شو
از نفسہای رمیدہ زندہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاریخ کو محفوظ کر کے پائیندہ اور گزرے ہوئے سانسوں سے زندہ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Preserve this history, and so abide unshaken, vital with departed breaths.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        دوش را پیوند با امروز کن
زندگی را مرغ دست آموز کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماضی کا تعلق حال سے جوڑ اور زندگی کو اپنا پالتو پرندہ بنا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fix in firm bond today with yesterday; make life a bird accustomed to the hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ ایام را آور بدست
ورنہ گردی روز کور و شب پرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایّام کے رشتے کو اپنے ہاتھ میں مضبوط پکڑ ورنہ تو دن کو اندھا اور رات کا پجاری بن کر رہ جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Draw to thy hand the thread of all the days, else thou art blind-by-day, night-worshipping.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        سر زند از ماضی تو حال تو
خیزد از حال تو استقبال تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا حال تیرے ماضی سے پیدا ہوتا ہے اور تیرا مستقبل تیرے حال سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy present thrusts its head up from the past, and from thy present shall thy future stem.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        مشکن ار خواہی حیات لازوال
رشتۂ ماضی ز استقبال و حال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اگر حیات لازوال چاہتا ہے تو ماضی کا رشتہ حال و مستقبل سے قطع نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou desirest everlasting life, break not the thread between the past and now and the far future.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        موج ادراک تسلسل زندگی است
می کشان را شور قلقل زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی تسلسل واقعات کے فہم کی موج ہے، جیسے مے کشوں کے لیے شور قلقل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is life? A wave of consciousness of continuity, a gurgling wine that flames the revellers.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>