<Poem ID="03" Name="نوای غالب" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        "بیا کہ قاعدۂ آسمان بگردانیم
قضا بگردش رطل گران بگردانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ آسمان کا دستور بدل دیں ؛ پیمانہء شراب کی گردش سے قضا تبدیل کر دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SONG OF GHALIB
Come, let us change the rule of heaven, let us change fate by revolving a heavy measure of wine;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اگر ز شحنہ بود گیر و دار نندیشیم
وگر ز شاہ رسد ارمغان بگردانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر کوتوال کی طرف سے پکڑ دھکڑ ہو تو اس کی فکر نہ کریں ؛ اگر شاہ کی طرف سے تحفہ آئے ، تو اسے لوٹا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the police-captain makes trouble, we will not worry, and if the king himself sends a present, we will reject it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اگر کلیم شود ہمزبان سخن نکنیم
وگر خلیل شود میہمان بگردانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر کلیم (علیہ) بات کرے تو اس سے ہم سخن نہ ہوں ؛ اگر خلیل (علیہ) مہمان بن کےآئے تو اسے لوٹا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Moses converse with us, we will not say a word; though Abraham be our host, we will decline him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بجنگ باج ستانان شاخساری را
تہی سبد ز در گلستان بگردانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاخساروں سے پھول چننے والوں کو باغ کے دروازے سے خالی ٹوکری کے ساتھ زبردستی واپس کر دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Battling, the tribute-snatchers of the grove we will turn away from our garden’s gate with empty basket;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ صلح بال فشانان صبحگاہی را
ز شاخسار سوی آشیان بگردانیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبحدم مائل بہ پرواز پرندوں کو آرام سے شاخوں سے آشیانوں کی طرف واپس بھیج دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Peacefully, the birds that flutter their wings at dawn we will send back from the grove to their nests.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ز حیدریم من و تو ز ما عجب نبود
گر آفتاب سوی خاوران بگردانیم"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری اور تیری نسبت حیدری (رحمتہ) ہے؛ اگر ہم آفتاب کو مشرق کی جانب لوٹا دیں ، تو یہ کوئی تعجب کی بات نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You and I are of Haidar, so no wonder would it be if we turn back the sun towards the East.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>