<Poem ID="18" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        موج را از سینۂ دریا گسستن میتوان
بحر بی پایان بہ جوی خویش بستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج کو سینہ ء دریا سے الگ کیا جا سکتا ہے؛ بے پایاں سمندر کو اپنی ندی میں مقید کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A wave can well be severed from the bosom of the sea, and you can well enclose the boundless sea within the channel of your private stream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از نوائی میتوان یک شہر دل در خون نشاند
یک چمن گل از نسیمی سینہ خستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی نوا سے پورے شہر دل کو خون میں نہلایا جا سکتا ہے؛ باد نسیم سے سارے پھولوں بھرے چمن کا سینہ زخمی کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A city full of hearts can well be made to bleed with a poignant song. A garden full of flowers can well be pierced by a whiff of the morning breeze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        می توان جبریل را گنجشک دست آموز کرد
شہپرش با موی آتش دیدہ بستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبریل (علیہ) کو اپنے ہاتھ کی سدھائی ہوئی چڑیا بنایا جا سکتا ہے؛ اس کے شہپر کو آگ لگے ہوئے بال سے باندھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mighty Gabriel can well be turned into a hand-trained sparrow. His wings can well be tied up with a single near-singed hair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے سکندر سلطنت نازکتر از جام جم است
یک جہان آئینہ از سنگی شکستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سکندر ! (بڑی سے بڑی) سلطنت بھی جام جم سے زیادہ نازک ہے؛ آئینے کا بھرا ہوا جہان ، ایک پتھر سے توڑا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Alexander, kingship is more frail than Jamshid’s cup. A whole world full of mirrors can be smashed with but a single stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گر بخود محکم شوی سیل بلا انگیز چیست
مثل گوھر در دل دریا نشستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اپنے اندر محکم ہو جائے تو بڑا سے بڑا سیلاب بھی کوئی چیز نہیں، دریا کے دل میں گوہر کی مانند (سکون سے ) بیٹھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are stable in yourself, what harm can a destructive flood do you? For you can settle at its bottom as a pearl does at the bottom of the sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        من فقیرم بی نیازم مشربم این است و بس
مومیائی خواستن نتوان، شکستن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں فقیر بے نیاز ہوں یہی میرا طریق ہے ؛ میں ٹوٹ تو سکتا ہوں لیکن مومیائی کی گدائی نہیں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ascetic that I am, too proud to ask, my creed is this: That I had rather see my body break to bits than seek a medicine to keep it whole.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>