<Poem ID="14" Name="پند باز با بچۂ خویش" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تو دانی کہ بازان ز یک جوہرند
دل شیر دارند و مشت پرند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جانتا ہے کہ سارے با ز ایک جوہر سے ہیں ؛ ان کا دل شیر کا ہے ویسے مشت پر نظر آتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE FALCON’S ADVICE TO ITS YOUNGSTER
You know that in essence all falcons are one; a mere handful of feathers, but with the heart of a lion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نکو شیوہ و پختہ تدبیر باش
جسور و غیور و کلان گیر باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے چاہیے کہ اچھی عادات اور پختہ تدبیر اختیار کرے؛ جراتمند ، غیرتمند اور بڑا شکار کرنے والا ہو،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Conduct yourself well and let your strategy be well considered; be daring, maintain your dignity, and hunt big game.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        میامیز با کبک و تورنگ و ساز
مگر اینکہ داری ہوای شکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیتر ، تلیر اور تورنگ (صحرائی پرندہ ) سے میل جول نہ رکھ؛ سوائے اس کے کہ انہیں شکار کرنا مقصود ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not mix with partridges, pheasants, and starlings; unless you want them as prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چہ قومی فرو مایۂ ترسناک
کند پاک منقار خود را بہ خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیسے کمینے اور ڈرپوک پرندے ہیں؛ جو اپنی چونچ سے مٹی کھود کر خوراک تلاش کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a lowly, fearful lot they are: They wipe their beaks clean with dusts!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شد آن باشہ نخچیر خویش
کہ گیرد ز صید خود آئین و کیش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بادشاہ (شکاری پرندہ ) خود اپنے شکار کا شکار ہو جاتا ہے؛ جو اس کے سے طور طریقے اختیار کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A falcon that copies the ways of his prey becomes prey himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بسا شکرہ افتادہ بر روی خاک
شد از صحبت دانہ چینان ہلاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہت سے شکرے جو زمین پر چلتے پھرتے ہیں ؛ وہ چڑیوں کی صحبت سے ہلاک ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many a predator, descending to earth, has perished on associating with grain-eaters.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نگہ دار خود را و خورسند زی
دلیر و درشت و تنومند زی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خود دار بن اور خوش رہ؛ دلیری، درشتی اور تنومندی اختیار کر ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Guard yourself and live the life of one of good cheer, brave, robust and rugged.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تن نرم و نازک بہ تیہو گذار
رگ سخت چون شاخ آہو بیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نرم و نازک بدن تیہو کے لیے رہنے دے ؛ تو اپنی رگ (بدن) ہرن کے سینگ کی مانند مضبوط رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let the quail have his soft and delicate body; grow a vein hard as a deer’s horn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نصیب جہان آنچہ از خرمی است
ز سنگینی و محنت و پر دمی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں جتنی مسرت موجود ہے وہ سخت کوشی ، محنت اور بلند ہمتی (کی برکت) سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All the joy in the world comes from hardship, toil, and fullness of breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چہ خوش گفت فرزند خود را عقاب
کہ یک قطرہ خون بہتر از لعل ناب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقاب نے اپنے بیٹے سے کیا خوب کہا؛ خون کا ایک قطرہ قیمتی لعل سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What fine advice it was that the eagle gave its son: A single drop of blood is better than the purest wine!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        مجو انجمن مثل آہو و میش
بہ خلوت گرا چون نیاکان خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہرنوں اور بھیڑوں کی طرح گروہ نہ بنا ؛ اپنے بڑوں کی مانند خلوت اختیار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not seek out company like the deer or sheep, but go into seclusion as your ancestors did.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        چنین یاد دارم ز بازان پیر
نشیمن بشاخ درختی مگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے بوڑھے بازوں کی بات یاد ہے؛ کہ درخت کی شاخ پر اپنا نشیمن نہ بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I remember the old falcons’ advice: ‘Do not make your nest on the branch of a tree.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کنامی نگیریم در باغ و کشت
کہ داریم در کوہ و صحرا بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم باغ یا پھلواڑی میں گھر نہیں بناتے ؛ ہمارے لیے کو ہ و صحرا (ہی) بہشت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We do not make nests in a garden or a field – we have our own paradise in mountains and deserts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ز روی زمین دانہ چیدن خطاست
کہ پہنای گردون خدا داد ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین پر سے دانہ چگنا غلطی ہے؛ ہمیں اللہ تعالے نے گردوں کی وسعت عطا کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We regard picking up grain from the ground as an error, for God has given us the vastness of the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        نجیبی کہ پا بر زمین سودہ است
ز مرغ سرا سفلہ تر بودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ (نجیب ا لطرفین باز) جو زمین پر پاؤں گھسیٹتا ہے؛ وہ گھریلو پرندوں سے بھی زیادہ کمینہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a bird of noble stock scrapes his feet on the ground, he becomes more despicable than a house bird.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پی شاہبازان بساط است سنگ
کہ بر سنگ رفتن کند تیز چنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہبازوں کے چلنے پھرنے کی جگہ پتھر (پہاڑ) ہیں ؛ کہ پہاڑوں سے پنجے تیز ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The kingly falcon uses rocks like a carpet walking on them sharpens his claws.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تو از زرد چشمان صحراستی
بہ گوہر چو سیمرغ والاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو صحرا کا زرد چشم ہے، تیری اصل سیمرغ کی مانند بلند تر ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are one of the yellow-eyed of the desert, and, like the simurgh, are of noble nature;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        جوانے اصیلی کہ در روز جنگ
برد مردمک را ز چشم پلنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو خاص اصل کا جوان ہے جو میدان جنگ میں شیر کی آنکھ نکال لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are that noble youth who, on the day of battle, plucks out the pupil of the tiger’s eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        بہ پرواز تو سطوت نوریان
بہ رگھای تو خون کافوریان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری پرواز میں فرشتوں کی شان ہے؛ تیری رگوں میں کافوریوں کا خون ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You fly with the majesty of angels, and in your veins is the blood of the kafuri falcon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        تہ چرخ گردندۂ کوژ پشت
بخور آنچہ گیری ز نرم و درشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خمیدہ کمر بوڑھے آسمان کے نیچے ؛ جو روکھی سوکھی مل جائے کھا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Under this humpbacked, revolving sky eat what you catch, whether it is soft or hard:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ز دست کسی طعمۂ خود مگیر
نکو باش و پند نکویان پذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر کسی کے ہاتھ سے لقمہ نہ لے؛ نیک رہ اور نیکوں کی نشست قبول کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not take food from the hand of another; be good and take advice from the good. 
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>