<Poem ID="01" Name="ابلیس کی مجلس شوری" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="01" SectionName="ابتدا">
  <Para Name="ابلیس">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یہ عناصر کا پرانا کھیل، یہ دنیائے دوں
ساکنان عرش اعظم کی تمناوں کا خوں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عنا صر کا پرانا کھيل: مراد ہے کائنات جو مادی
عناصر آگ، پانی، مٹی، ہوا وغیرہ کی ترکیب خاص سے معرض وجود میں آئی ہے اور اسے وجود میں آئے طویل عرصہ ہو گیا ہے؛ اس لیے یہ پرانی ہے۔ 
دوں: کمینہ، رذیل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SATAN’S ADVISORY COUNCIL
The Satan: An old game of needs this mean world’s tact, to heavenly host hopes a cold blood act.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اس کی بربادی پہ آج آمادہ ہے وہ کارساز
جس نے اس کا نام رکھا تھا جہان کاف و نوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کاف و نوں: حرف کاف اور حرف نون ، دونوں کو ملا کر ایک لفظ کن بنتا ہے جس کے معنی ہیں ہو جا۔ اللہ تعالے نے کن (ہو جا) کہا اور فیکون (ہو گیا)؛ اور کائنات عدم سے وجود میں آ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Great Maker bent to wreck earth soon, who gave it a name of ‘KAF’ and ‘NOON’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        میں نے دکھلیا فرنگی کو ملوکیت کا خواب
میں نے توڑا مسجد و دیر و کلیسا کا فسوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فسوں: جادو۔
ملوکيت: بادشاہت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To Europe I gave the kingship’s dream, I broke the spell of church and mosque’s team.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        میں نے ناداروں کو سکھلیا سبق تقدیر کا
میں نے منعم کو دیا سرمایہ داری کا جنوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منعم: جس پر اللہ تعالے نے دولت کا انعام کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I taught to the poor a lesson of fate, to the wealthy I gave the wealth’s craze great.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کون کر سکتا ہے اس کی آتش سوزاں کو سرد
جس کے ہنگاموں میں ہو ابلیس کا سوز دروں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آتش سوزاں: جلا دینے والی آگ۔ 
سوز د روں: اندر کی جلن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who can put out that fire’s big blaze, of riots whom Satan had set ablaze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        جس کی شاخیں ہوں ہماری آبیاری سے بلند
کون کر سکتا ہے اس نخل کہن کو سرنگوں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نخل کوہن: پرانا درخت۔ 
سر نگوں: نیچا، سر جھکائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To plants we watered, caused to be trees, who can bring that old tree to knees.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پہلا مشیر">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اس میں کیا شک ہے کہ محکم ہے یہ ابلیسی نظام
پختہ تر اس سے ہوئے خوئے غلمی میں عوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوئے غلامي: غلامی کی عادت۔ 
محکم: پائیدار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        First Advisor: The Satan’s order is firm every where, the masses too like the servitude snare.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ہے ازل سے ان غریبوں کے مقدر میں سجود
ان کی فطرت کا تقاضا ہے نماز بے قیام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ازل سے: ہمیشہ سے۔
بے قيام: وہ نماز جس میں کھڑے ہونے کی نوبت ہی نہ آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bows were writ for the poor in fate, a pray without stay their nature’s trait.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آرزو اول تو پیدا ہو نہیں سکتی کہیں
ہو کہیں پیدا تو مر جاتی ہے یا رہتی ہے خام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either in his heart a wish does not lie, if wakes up ever, would be raw and die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        یہ ہماری سعی پیہم کی کرامت ہے کہ آج
صوفی و مل ملوکیت کے بندے ہیں تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سعي پيہم: لگاتار محنت، مسلسل کوشش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Isn’t this a marvel of constant push’ hence, that Mullah is tied with kingship fence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        طبع مشرق کے لیے موزوں یہی افیون تھی
ورنہ قوالی سے کچھ کم تر نہیں علم کلم!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طبع مشرق: مشرق کا مزاج۔
علم کلام : وہ راگ جو صوفیوں کی محفل میں گایا جاتا ہے۔ 
قوالي : وہ علم جس میں دین کی باتوں کو دلیل سے ثابت کیا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Best booze it was to Eastern nature then, no lesser vice singing to ‘eloquence’ ken.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ہے طواف و حج کا ہنگامہ اگر باقی تو کیا
کند ہو کر رہ گئی مومن کی تیغ بے نیام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کند: جس میں کاٹٹے کی صلاحیت ختم ہو چکی ہو۔ 
تيغ بے نيام: نیام کے بغیر تلوار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Haj and Ka’aba Rounds yet a rite though, the nude sword of Momin is blunt I know.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کس کی نومیدی پہ حجت ہے یہ فرمان جدید؟
ہے جہاد اس دور میں مرد مسلماں پر حرام!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حجت: دلیل۔
نوميدي: نا امیدی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On whose despair he formed a queer view, ‘On Muslim war is banned in this age new’.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="دوسرا مشیر">
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خیر ہے سلطانی جمہور کا غوغا کہ شر
تو جہاں کے تازہ فتنوں سے نہیں ہے با خبر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلطاني جمہور: مراد ہے جمہوریت۔ 
غوغا: شور۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Second Advisor: Is this roar in goodness that masses are kings? You know not new mischiefs of underlings.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پہلا مشیر">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہوں، مگر میری جہاں بینی بتاتی ہے مجھے
جو ملوکیت کا اک پردہ ہو، کیا اس سے خطر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں بيني: جہان کے معاملات پر نظر رکھنا، مراد ہے تجارت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        First Advisor: A good point well, my seeing eye hails, no danger too there from a kingship’s veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہم نے خود شاہی کو پہنایا ہے جمہوری لباس
جب ذرا آدم ہوا ہے خود شناس و خود نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خود شناس: اپنے آپ کو پہچاننے والا۔ 
خود نگر: اپنے آپ کو دیکھنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We gave to kingship the masses rule’s dress, self conscious now is man with self’s ingress.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        کاروبار شہریاری کی حقیقت اور ہے
یہ وجود میر و سلطاں پر نہیں ہے منحصر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کاروبار شہریاری: بادشاہی نظام چلانے کا طریقہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The kingship science has a different sense; it needs not a garb of a monarch hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        مجلس ملت ہو یا پرویز کا دربار ہو
ہے وہ سلطاں، غیر کی کھیتی پہ ہو جس کی نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجلس ملت: ملّی مجلس، قومی اسمبلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May be Nation’s Council or Kaiser’s court, a king’s eye craves a foreign land or port.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        تو نے کیا دیکھا نہیں مغرب کا جمہوری نظام
چہرہ روشن، اندروں چنگیز سے تاریک تر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Didn’t you see western democratic track, whose face is shining but inner is black.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="تیسرا مشیر">
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        روح سلطانی رہے باقی تو پھر کیا اضطراب
ہے مگر کیا اس یہودی کی شرارت کا جواب؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يہودي: کارل مارکس کی طرف اشارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Third Advisor: What is the harm if lives the royal soul, what is the answer to that Jew’s wicked role.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        وہ کلیم بے تجلی، وہ مسیح بے صلیب
نیست پیغمبر و لیکن در بغل دارد کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ وہ کلیم ہے جو روشنی کے بغیر ہے، وہ مسیح ہے جو صلیب کے بغیر ہے؛ وہ پیغمبر نہیں لیکن اس کی بغل میں کتاب ہے (اشتراکیت پر لکھی گئی کتاب کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Moses sans vision! That Christ sans cross! He’s not prophet, but, keeps Book for a gloss.*
* A deceptive appearance over a life of secret wrong doings, a false or misleading inter-relation)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        کیا بتاوں کیا ہے کافر کی نگاہ پردہ سوز
مشرق و مغرب کی قوموں کے لیے روز حساب!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نگاہ پردہ سوز: پردہ جلا دینے والی نظر ؛ یعنی پردے کے اس طرف دیکھ لینے والی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How to show that heathen’s shameless eyes, to East, West nations a doomsday lies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        اس سے بڑھ کر اور کیا ہوگا طبیعت کا فساد
توڑ دی بندوں نے آقاوں کے خیموں کی طناب!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طناب: رسی۔
بندوں: غلاموں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No worst cancer looks than his nature’s bent, that the slaves have toppled the master’s tent.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="چوتھا مشیر">
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        توڑ اس کا رومہ الکبرے کے ایوانوں میں دیکھ
آل سیزر کو دکھایا ہم نے پھر سیزر کا خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومہ الکبرے: عظیم سلطنت روم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fourth Advisor: Its counter action see in Rome’s big halls, we have shown his sons, dream of Caesar’s call.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        کون بحر روم کی موجوں سے ہے لپٹا ہوا
گاہ بالد چوں صنوبر، گاہ نالد چوں رباب،
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بالد: ابھرتا ہوا۔
گاہ: کبھی۔
رباب: ایک قسم کا ساز۔
نالد: روتا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is now wrapped with waves of Roman Sea, like lute they weep oft, oft they grow like pine’s tree.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="تیسرا مشیر">
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        میں تو اس کی عاقبت بینی کا کچھ قائل نہیں
جس نے افرنگی سیاست کو کیا یوں بے حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے حجاب: بے پردہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Third Advisor: I can’t admire his prudence and care, who laid bare the Europe’s statecraft snare.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پانچواں مشیرابلیس کو مخاطب کرکے">
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اے ترے سوز نفس سے کار عالم استوار!
تو نے جب چاہا، کیا ہر پردگی کو آشکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز نفس: سانس کی تپش۔
آشکار: ظاہر۔
استوار: پائیدار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fifth Advisor, while addressing Iblis: Due to thy burning this world gets balance, when you wished laid bare each hidden face hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        آب و گل تیری حرارت سے جہان سوز و ساز
ابلہ جنت تری تعلیم سے دانائے کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آب و گل: پانی اور مٹی۔ 
ابلہ جنت: جنت کا بیوقوف یا بھولا۔ 
دانائے کار: کام کو جاننے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy heat in his clay the world’s pomp and show, you taught the heaven’s fool, a wisdom so.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        تجھ سے بڑھ کر فطرت آدم کا وہ محرم نہیں
سادہ دل بندوں میں جو مشہور ہے پروردگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Than thee He knows not the nature of men, who is famous as God, in the fool’s ken.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        کام تھا جن کا فقط تقدیس و تسبیح و طواف
تیری غیرت سے ابد تک سرنگون و شرمسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تقديس: بزرگی بیان کرنا۔ 
تسبيح : پاکی بیان کرنا۔ 
طواف: پھیرے لینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose duty was praise, rosary and round, due to thy envy, in shame ever bound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        گرچہ ہیں تیرے مرید افرنگ کے ساحر تمام
اب مجھے ان کی فراست پر نہیں ہے اعتبار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فراست: دور اندیشی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All wise men of West are thy pupil though; I have no faith yet in their wisdom so.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        وہ یہودی فتنہ گر، وہ روح مزدک کا بروز
ہر قبا ہونے کو ہے اس کے جنوں سے تار تار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يہودي فتنہ گر: فتنہ پیدا کرنے والا یہودی، مراد ہے کارل مارکس۔ 
مزدک: ایران کا وہ بادشاہ جس نے کارل مارکس سے بہت پہلے اشتراکی نظام وضع کیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That mischief monger Jew, the Muzdak’s soul. Each tunic gets torn from his crazy goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زاغ دشتی ہو رہا ہے ہمسر شاہین و چرغ
کتنی سرعت سے بدلتا ہے مزاج روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زاغ دشتي: بیابان کا کوا۔ 
چرغ: وہ پرندہ جو دوسرے پرندوں کا شکار کر کے ان کو کھاتا ہے۔ 
روزگار: زمانہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A crow looks prone to seize the hawk’s force, how quick the time changes nature’s course.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        چھا گئی آشفتہ ہو کر وسعت افلک پر
جس کو نادانی سے ہم سمجھے تھے اک مشت غبار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشت غبار: گرد کی مٹھی۔
آشفتہ: پریشان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Being restive she scanned the skies vast space, like fools we counted ‘dust’ of human race.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        فتنۂ فردا کی ہیبت کا یہ عالم ہے کہ آج
کانپتے ہیں کوہسار و مرغزار و جوئبار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فردا: آنے والے کل کا فساد۔ فتنہء
جوئبار: ندی نالے۔
مرغزار: باغ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The horrors of future, looking so great, with hills and vales shiver the brooks in spate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        میرے آقا! وہ جہاں زیر و زبر ہونے کو ہے
جس جہاں کا ہے فقط تیری سیادت پر مدار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زير و زبر: تہس نہس۔ 
مدار: انحصار۔
سيادت: قیادت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My Master! That world is going to doom, the world which looks to thy Leadership’s boom.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ابلیس اپنے مشیروں سے">
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ہے مرے دست تصرف میں جہان رنگ و بو
کیا زمیں، کیا مہر و مہ، کیا آسمان تو بتو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دست تصرف: ایسا ہاتھ جو دخل دے سکے۔
تو بتو: تہ بتہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Satan (To His Advisors): Thus lies in my hold the world’s pomp an show, this earth, the Sun and Moon, the sky’s glow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        دیکھ لیں گے اپنی آنکھوں سے تماشا غرب و شرق
میں نے جب گرما دیا اقوام یورپ کا لہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shall see the East and West my game and roar.As soon I warm up Western nation’s gore*. 
* Blood from cut and wound, chiefly in descriptions of fighting)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        کیا امامان سیاست، کیا کلیسا کے شیوخ
سب کو دیوانہ بنا سکتی ہے میری ایک ہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امامان سياست : سیاسی رہنما۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pontiffs of church, the leaders of State, my one din’s echo for them a dread great.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        کارگاہ شیشہ جو ناداں سمجھتا ہے اسے
توڑ کر دیکھے تو اس تہذیب کے جام و سبو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کارگاہ: کارخانہ۔
جام و سبو: پیالہ اور صراحی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To her a modern world if a fool espies; this culture’s wine cups will someone break and sea?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        دست فطرت نے کیا ہے جن گریبانوں کو چاک
مزدکی منطق کی سوزن سے نہیں ہوتے رفو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاک: پھاڑا۔
فطرت : قدرت کا ہاتھ۔ دست
منطق: اشتراکی فلسفہ۔ مزدکي
رفو: سلائی۔
سوزن: سوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The collars to whom the Nature has torn, the logic of Muzdak to them cant darn.
(Muzdak; who introduced a new religion, he was beheaded on the orders of King Nausherwan. He was a great orator and eloquent writer.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        کب ڈرا سکتے ہیں مجھ کو اشتراکی کوچہ گرد
یہ پریشاں روزگار، آشفتہ مغز، آشفتہ مو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوچہ گرد: آوارہ گرد۔
آشفتہ مغز: ذہنی طور پر پریشان۔ 
آشفتہ ہو: پریشان خیالات اور باتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can frighten me the Socialist lads, since long jobless, confused and loafing lads?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        ہے اگر مجھ کو خطر کوئی تو اس امت سے ہے
جس کی خاکستر میں ہے اب تک شرار آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرار آرزو: آرزو کی چنگاری۔
خاکستر: راکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From that nation but I feel a threat grave, whose heart yet holds hidden embers of crave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        خال خال اس قوم میں اب تک نظر آتے ہیں وہ
کرتے ہیں اشک سحر گاہی سے جو ظالم وضو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خال: کوئی کوئی، کہیں کہیں۔ خال
اشک سحر گاہي: صبح کا رونا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A few of them I espy in this nation yet, at dawn who take ‘Wuzu’* with tear drops jet.
* ablution)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        جانتا ہے، جس پہ روشن باطن ایام ہے
مزدکیت فتنہ فردا نہیں، اسلم ہے!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باطن ايام: زمانے کا اندرون۔
فتنہ فردا: کل پیدا ہونے والا فساد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He knows on whom hidden Times are bright, the Islam, not Muzdak is the future’s fright.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        جانتا ہوں میں یہ امت حامل قرآں نہیں
ہے وہی سرمایہ داری بندہ مومن کا دیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حامل قرآں: قرآن اٹھانے والی؛ مراد ہے قرآن پر عمل کرنے والی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I know this nation to Quran holds not, the old craze for wealth is the Momin‘s thought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        جانتا ہوں میں کہ مشرق کی اندھیری رات میں
بے ید بیضا ہے پیران حرم کی آستیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يد بيضا: سفید روشن ہاتھ؛ اشارہ ہے موسی (علیہ) کے معجزہ کی طرف۔ 
پيران حرم : مسلمانوں کے مذہبی رہنما۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In dark nights of East this point I behold, the sleeves of Harem Sheikhs no white hand hold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        عصر حاضر کے تقاضاوں سے ہے لیکن یہ خوف
ہو نہ جائے آشکارا شرع پیغمبر کہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آشکارا: ظاہر۔
شرع پيغمبر: مراد ہے دین اسلام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am but afraid that modern age needs, may not force this age to know Prophet’s creed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        الحذر! آئین پیغمبر سے سو بار الحذر
حافظ ناموس زن، مرد آزما، مرد آفریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الحذر: ڈرو۔ 
ناموس زن: عورت کی عزت کی حفاضت کرنے والا۔ حافظ
مرد آزما: مرد کو بطور مرد آزمانے والا۔ 
مرد آفريں: مرد پیدا کرنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beware! Hundred times from the Prophet’s Act, it guards women honour, makes man perfect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        موت کا پیغام ہر نوع غلمی کے لیے
نے کوئی فغفور و خاقاں، نے فقیر رہ نشیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فغفور و خاقاں: ترکستان اور چین کے بادشاہوں کے لقب، مراد ہے بادشاہ۔ 
فقير رہ نشيں: راستہ میں بیٹھنے والا فقیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A death knell to those who made the mar, slave, it ruled out kingship, no beggary it gave.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        کرتا ہے دولت کو ہر آلودگی سے پاک صاف
منعموں کو مال و دولت کا بناتا ہے امیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منعم: مالدار۔
آلودگي: گندگی، میل کچیل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It cleaned the man’s wealth from’ every stain; it made the rich trustees of wealth’s wrong drain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        اس سے بڑھ کر اور کیا فکر و عمل کا انقلب
پادشاہوں کی نہیں، ال کی ہے یہ زمیں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        No bigger change could be of deeds and thoughts, this earth owns to Allah, to a king not.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        چشم عالم سے رہے پوشیدہ یہ آئیں تو خوب
یہ غنیمت ہے کہ خود مومن ہے محروم یقیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        His Law be kept hidden from whole world’s eye, to my solace Moumin lacks a faith high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        ہے یہی بہتر الہیات میں الجھا رہے
یہ کتاب ال کی تاویلت میں الجھا رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الہيات: فلسفہ کا وہ علم جس میں اللہ کے بارے میں بحث کی جاتی ہے۔ 
تاويلات: من مانے معنی پیدا کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let him be fastened in metaphysics lone, in his own meanings of the Koran’s tone.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        توڑ ڈالیں جس کی تکبیریں طلسم شش جہات
ہو نہ روشن اس خدا اندیش کی تاریک رات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طلسم شش جہات: چھ اطراف کا جادو، مراد ہے یہ جہان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose call God is Great broke the world spell, that conscious man’s night why not a bright deli.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        ابن مریم مر گیا یا زندہ جاوید ہے
ہیں صفات ذات حق، حق سے جدا یا عین ذات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عين ذات: ذات کا ظہور۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Did the Christ died or alive from start? Are God’s attributes His Part or apart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        آنے والے سے مسیح ناصری مقصود ہے
یا مجدد، جس میں ہوں فرزند مریم کے صفات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسيح ناصري: حضرت عیسی (علیہ)۔
مجدد: دین کو دوبارہ زندہ کرنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is the coming Christ Hindi Nasir’s dad? Is he a mujaddid like the Mary’s lad? 
(Mujaddid: Reformist.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        ہیں کلم ال کے الفاظ حادث یا قدیم
امت مرحوم کی ہے کس عقیدے میں نجات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حادث: اللہ کے پیدا کیے، مخلوق۔ 
قديم: اللہ کی طرح غیر مخلوق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are God’s words mortal or old like Him hence? Which sect of the Ummah will have riddance?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        کیا مسلماں کے لیے کافی نہیں اس دور میں
یہ الہیات کے ترشے ہوئے لت و منات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are’nt now enough for Muslims of this age? His dogmas gods he found in his rummage (careful search).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        تم اسے بیگانہ رکھو عالم کردار سے
تا بساط زندگی میں اس کے سب مہرے ہوں مات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بساط زندگي: زندگی کا کھیل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From a practical life keep him away; get all his pawns beaten in this nice way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        خیر اسی میں ہے، قیامت تک رہے مومن غلم
چھوڑ کر اوروں کی خاطر یہ جہان بے ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        He’s better a slave up to the dooms day, leave the mortal world for others hey-day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        ہے وہی شعر و تصوف اس کے حق میں خوب تر
جو چھپا دے اس کی آنکھوں سے تماشائے حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The verse and mysticism suits for his ‘deen’; which hides from his eyes life’s vital scene.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        ہر نفس ڈرتا ہوں اس امت کی بیداری سے میں
ہے حقیقت جس کے دیں کی احتساب کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        احتساب کائنات: دنیا اور دنیا والوں کا محاسبہ کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I fear from this Ummah lest they awake, being his faith’s base, world account he would take.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        مست رکھو ذکر و فکر صبحگاہی میں اسے
پختہ تر کر دو مزاج خانقاہی میں اسے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مزاج خانقاہي: راہبانیت کا رویہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In prays at dawn keep him rapt and grave. Make him zealot fan of tombs and graves.
(Rapt: Raised to raptures. Grave: serious. Zealot: fanatic.)
(Translated by Q A Kabir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>