<Poem ID="07" Name="None" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="ملا زادہ ضیغم لولا بے کشمیری کا بیاض">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نکل کر خانقاہوں سے ادا کر رسم شبیری
کہ فقر خانقاہی ہے فقط اندوہ و دلگیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رسم شبیری: وہ رسم جو حضرت امام حسین (رضی اللہ) نے کربلا میں ادا کی۔ 
فقر خانقاہی: مراد ہے موجودہ پیری مریدی۔
فقط اندوہ و دلگیری: صرف رنج و ملال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Get out from tombs, revive rites of Hussain, the content of tombs is sigh and sob’s tan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ترے دین و ادب سے آ رہی ہے بوئے رہبانی
یہی ہے مرنے والی امتوں کا عالم پیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بوئے رہبانی: تارک دنیا کی بو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy faith and gab’s gift has the hermit’s scent, for dying nations it is old age bent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شیاطین ملوکیت کی آنکھوں میں ہے وہ جادو
کہ خود نخچیر کے دل میں ہو پیدا ذوق نخچیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذوق نخچیری: شکار ہو جانے کی چاہت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Satans of kings have magic in eye; that hunt likes to be a hunt by and by.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چہ بے پروا گذشتند از نواے صبحگاہ من
کہ برد آں شور و مستی از سیہ چشمان کشمیری!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری صبح کے وقت کی آواز سے اہل کشمیر اس طرح بے پرواہ ہو کر گزرے ہیں کہ جیسے ان کی سیاہ آنکھوں سے کوئی وہ شور و مستی لے گیا ہو جس سے وہ دوسروں پر جادو کر سکتے تھے۔ مراد یہ ہے کہ یہی کشمیری جو آج غلامی اور بے بسی کی زندگی بسر کر رہے ہیں کبھی آزاد اور زندگی کے ہر شعبے میں سرفراز تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They paid no heed to my midnight sigh; he took all the booze from Kashmir’s eye.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>