<Poem ID="05" Name="در حضور شاہ ہمدان" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از تو خواھم سر یزدان را کلید
طاعت از ما جست و شیطان آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہ ہمدان کے حضور
زندہ رود
میں آپ سے ذات باری تعالے کے اس راز کی کلید چاہتا ہوں کہ خود شیطان پیدا کیا اور ہم سے اطاعت چاہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        IN THE PRESENCE OF SHAH-I HAMADAN
Zinda-Rud
I seek from you the key to the secret of God: He sought from us obedience, and created Satan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زشت و ناخوش را چنان آراستن
در عمل از ما نکوئی خواستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک طرف گناہ اور برائی کو دل فریب بنایا دوسری طرف ہم سے نیکی چاہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So to adorn the hideous and unlovely and to demand of us comeliness of works;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از تو پرسم این فسون سازی کہ چہ
با قمار بدنشین بازی کہ چہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آپ سے پوچھتا ہوں کہ یہ فسون سازی کیا ہے؛ بد نہاد ساتھی کے ساتھ جواء کھیلنے کا کیا مطلب!
      </Text>
      <Text Language="English">
        I ask you, what is this magic-mongering, what this dicing with an evil adversary?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مشت خاک و این سپہر گرد گرد
خود بگو می زیبدش کاری کہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشت خاک (انسان ) اور یہ چرخ گرداں ؛ آپ ہی کہیں کہ کیا کام اللہ تعالے کو زیب دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A handful of dust, against yon revolving sphere – tell me now, did it beseem Him so to do?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کار ما، افکار ما، آزار ما
دست با دندان گزیدن کار ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے اعمال اور ہمارے افکار ہمارے لیے باعث آزار ہیں؛ ہمارا کام صرف دانتوں سے اپنا ہاتھ کاٹنا (اظہار حیرت و ملامت) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our labour, our thoughts, our anguish is but to bite our hands in despair.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="شاہ ہمدان">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بندہ ئی کز خویشتن دارد خبر
آفریند منفعت را از ضرر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بندہ جو اپنی قوّتوں کا احساس رکھتا ہے؛ وہ نقصان سے بھی نفع حاصل کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shah-i Hamadan
The man who is fully aware of himself creates advantage out of loss.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بزم با دیو است آدم را وبال
رزم با دیو است آدم را جمال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیطان کے ساتھ دوستی آدم کے لیے عذاب ہے؛ مگر شیطان سے مقابلہ کرنے میں آدم کا حسن نکھرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To sup with the Devil brings disaster to a man; to wrestle with the Devil brings him glory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خویش را بر اہرمن باید زدن
تو ہمہ تیغ آن ہمہ سنگ فسن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو شیطان کے مقابل لانا چاہئیے ؛ تو سراپا تیغ ہے اور وہ سان (جس سے تلوار تیز کی جاتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One must strike oneself against Ahriman; you are a sword, he is the whetstone;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تیز تر شو تا فتد ضرب تو سخت
ورنہ باشی در دو گیتی تیرہ بخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنی تلوار کو اور تیز کر تاکہ تیرا وار سخت پڑے ، ورنہ تو دونوں جہانوں میں سیاہ بخت رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become sharper, that your stroke may be hard, else you will be unfortunate in both worlds.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون آدم آدم را خورد
ملتے بر ملتے دیگر چرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے نیچے آدمی آدمی کو کھا رہا ہے؛ قومیں قوموں کو لوٹ رہی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Under the heavens man devours man, nation grazes upon another nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        جان ز اہل خطہ سوزد چون سپند
خیزد از دل نالہ ہای دردمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل کشمیر کے حالات دیکھ کر میری جان سپند (حرمل) کی طرح تڑپتی ہے اور میرے دل سے درد بھرے نالے اٹھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul burns like rue for the people of the Vale; cries of anguish mount from my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        زیرک و دراک و خوش گل ملتی است
در جہان تر دستی او آیتی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ قوم زیرک اور تیز ہے، خوش شکل ہے؛ ان کی ہنرمندی دنیا کے لیے مثال ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They are a nation clever, perceptive, handsome, their dexterity is proverbial,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ساغرش غلطندہ اندر خون اوست
در نے من نالہ از مضمون اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس کا ساغر اس کے اپنے ہی خون میں ڈوبا ہوا ہے؛ میری نے سے اسی کے احوال کی فریاد نکل رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet their cup rolls in their own blood; the lament in my flute is on their behalf.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        از خودی تا بے نصیب افتادہ است
در دیار خود غریب افتادہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ خودی سے بے نصیب ہے اس لیے اپنے ہی ملک کے اندر اجنبی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since they have lost their share of selfhood they have become strangers in their own land;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دستمزد او بدست دیگران
ماہی رودش بہ شست دیکران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا مزدوری کرنے والا ہاتھ دوسروں کے ہاتھ میں ہے، اس کی ندی کی مچھلی دوسروں کے کانٹے میں گرفتار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their wages are in the hands of others, the fish of their river in other men’s nets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        کاروانہا سوی منزل گام گام
کار او نا خوب و بے اندام و خام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسری قوموں کے قافلے قدم بقدم منزل کی جانب بڑھ رہے ہیں مگر اہل کشمیر کے معملات نا خوب، خام اور ان گھڑت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravans move step by step to the goal; but still their work is ill-done, unformed, immature.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        از غلامی جذبہ ہای او بمرد
آتشے اندر رگ تاکش فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی سے اس کے جذبات مر چکے ہیں، اور اس کے انگور کی رگ میں آتش حیات افسردہ ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through servitude their aspirations have died, the fire in the veins of their vine is quenched.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        تا نپنداری کہ بود است اینچین
جبہہ را ہموارہ سود است اینچنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نہ سمجھ کہ یہ ہمیشہ سے اسی طرح ناصیہ فرسائی کرتا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But do not think that they were always so, their brows ever lowered thus to the dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در زمانی صف شکن ہم بودہ است
چیرہ و جانباز و پر دم بودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی زمانے میں یہ لوگ صف شکن ، جنگجو ، جانباز اور حوصلہ مند رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Once upon a time they too were warlike folk, valiant, heroic, ardent in battle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        کوہہای خنگ سار او نگر
آتشین دست چنار او نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشمیر کے برف پوش پہاڑ اور آتشیں دست چنار کو دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold her mountains turbaned in white; behold the fiery hands of her chenars;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        در بہاران لعل میریزد ز سنگ
خیزد از خاکش یکی طوفان رنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ خطہ موسم بہار میں پتھروں سے لعل رنگ پھول اگاتا ہے اور اس کی خاک سے ایک طوفان رنگ اٹھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In springtime rubies leap down from the rocks, a flood of colour rises from her soil;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        لکہ ھای ابر در کوہ و دمن
پنبہ پران از کمان پنبہ زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پتھروں اور وادیوں میں بادل کے ٹکڑے اس طرح پھرتے ہیں جیسے دھنیے کی کمان سے دھنی ہوئی روئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stippled clouds cover mountain and valley like cotton-flocks strewn from a carder’s bow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        کوہ و دریا و غروب آفتاب
من خدارا دیدم آنجا بے حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے پہاڑ ، دریا اور غروب آفتاب کا منظر اتنا خوبصورت ہے کہ وہاں اللہ تعالے کا جمال بے نقاب نظر آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountain and river, and the setting of the sun: there I behold God without a veil
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        با نسیم آوارہ بودم در نشاط
"بشنو از نے" می سرودم در نشاط
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں وہاں کے نشاط باغ میں آوارہ پھرتا ہوا خوشی سے مثنوی مولانا روم کے اشعار گا رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I wandered with the zephyr in Nishat chanting as I roved, ‘Listen to the reed’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مرغکی می گفت اندر شاخسار
با پشیزی می نیرزد این بہار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاخوں میں بیٹھے ہوئے ایک پرندے نے مجھ سے کہا ، یہ بہار دمڑی کی بھی قیمت نہیں رکھتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A bird perched in the branches was singing: ‘This springtide is not worth a penny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        لالہ رست و نرگس شہلا دمید
باد نو روزی گریبانش درید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باد بہار نے اس سرزمین کا گریبان پھاڑ دیا ہے ، گل لالہ نے سر نکالا ہے اور سیاہ چشم نرگس پوچھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tulip has blossomed, the dark-eyed narcissus is in bloom, the breeze of Nauruz has torn their skirts;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        عمرھا بالید ازین کوہ و کمر
نستر از نور قمر پاکیزہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں کے پرندوں اور وادیوں کے اندر سے چنبیلی کے پھول جو چاندنی سے پاکیزہ تر ہیں سالہا سال سے کھل رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For many ages from this mountain and valley have sprung daisies purer than the light of the moon,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        عمر ہا گل رخت بر بست و گشاد
خاک ما دیگر شہاب الدین نزاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھولوں کو کھلتے اور مرجھاتے عمریں گذر گئیں ، لیکن ہماری خاک سے کوئی اور شہاب الدین پیدا نہ ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For many ages the rose has packed and unpacked her baggage, yet our earth has not begotten a second Shihab al-Din.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        نالۂ پر سوز آن مرغ سحر
داد جانم را تب و تاب دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مرغ سحر کے نالہء پرسوز نے میری جان میں نئی تڑپ اور نیا جوش پیدا کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The passionate lament of that bird of dawn filled my heart with new fire and fever.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        تا یکی دیوانہ دیدم در خروش
آنکہ برد از من متاع صبر و ہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں میں نے ایک دیوانے کو یہ اشعار پڑھتے دیکھا، اس کی آواز نے میرے صبر و ہوش کی متاع غارت کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Presently I beheld a madman, whose threnody robbed me of all endurance and reason.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        "بگذر ز ما و نالۂ مستانہ ئی مجوی
بگذر ز شاخ گل کہ طلسمی است رنگ و بوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمیں ہمارے حال پر چھوڑ دے ہم سے نالہء مستانہ کی خواہش نہ رکھ، شاخ گل کی بات چھوڑ یہ رنگ و بو محض طلسم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Pass us by, and seek not an impassioned lament, pass from the rose-twig, that talisman of colour and scent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        گفتی کہ شبنم از ورق لالہ می چکد
غافلی دلی است اینکہ بگرید کنار جوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کہتا ہے کہ شبنم گل لالہ کی پتّی سے ٹپکی ہے، غافل یہ تو دل ہے جو ندی کے کنارے بیٹھا رو رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You said that dew was dripping from the tulip’s petals; nay, it is a feckless heart weeping beside the river.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        این مشت پر کجا و سرود اینچنین کجا
روح غنی است ماتمی مرگ آرزوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مشت پر کہاں اور اس قسم کا گیت کہاں ؛ یہ تو غنی کی روح ہے جو مرگ آرزو کا ماتم کر رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What have these few feathers to do with such a chant? It is the spirit of Ghani mourning the death of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        باد صبا اگر بہ جنیوا گذر کنی،
حرفی ز ما بہ مجلس اقوام باز گوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باد صبا اگر جنیوا کی طرف تیرا گذر ہو ؛ تو مجلس اقوام تک ہماری یہ بات پہنچا دینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zephyr, if you should pass over Geneva speak a word from me to the League of Nations:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        دہقان و کشت و جوی و خیابان فروختند
قومی فروختند و چہ ارزان فروختند"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دہقان، اس کی کھیتی، ندیاں، پھولوں کی کیاریاں سب کو فروخت کر دیا؛ ساری قوم کو فروخت کر دیا اور کس قدر ارزاں فروخت کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They have sold farmer and cornfield, river and garden, they have sold a people, and at a price how cheap.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="شاہ ہمدان">
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        با تو گویم رمز باریک اے پسر
تن ہمہ خاک است و جان والا گہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بیٹے میں تجھے ایک باریک نکتہ بتاتا ہوں ؛ بدن محض خاک ہے اور جان قیمتی چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shah-i Hamadan
I will tell you a subtle mystery, my son: the body is all clay, the soul a precious pearl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        جسم را از بہر جان باید گداخت
پاک را از خاک می باید شناخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جسم کو جان کی خاطر فروخت (قربان) کیا جا سکتا ہے؛ پاک (روح) اور خاک (بدن) میں امتیاز کرنا چاہیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body must be melted for the sake of the soul; the pure must be distinguished from the clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        گر ببری پارۂ تن را ز تن
رفت از دست تو آن لخت بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بدن سے اس کا ٹکڑا الگ کر دے؛ تو بدن کا وہ ٹکڑا ہمیشہ کے لیے ضائع ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you cut off a part of the body from the body, that slice of the body will be lost to you;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        لیکن آن جانی کہ گردد جلوہ مست
گر ز دست او را دہی آید بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن وہ جان جو جلوہء جمال حق سے مست ہو جائے؛ اگر تو اسے ہاتھ سے دے دے تو وہ تیرے ہاتھ آ جاتی ہے (شہید زندہ ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the soul which is drunk with vision – if you give it away, it will return to you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        جوہرش با ہیچ شی مانند نیست
ہست اندر بند و اندر بند نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان کے جوہر کی کوئی مثال نہیں؛ وہ (بدن کی) قید میں ہوتے ہوئے بھی آزاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The soul’s substance resembles nothing else; it is in bonds, and yet not in bonds;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        گر نگھداری بمیرد در بدن
ور بیفشانے، فروغ انجمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو جان کو بچا بچا کر رکھے تو یہ بدن میں مر جاتی ہے؛ اگر تو اسے (حق پر) شمار کرتا ہے تو پھر یہ انجمن کا نور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you watch over it, it dies in the body, and if you scatter it, it illuminates the gathering.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        چیست جان جلوہ مست اے مرد راد
چیست جان دادن ز دست ایمرد راد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے جوانمرد جان جلوہ مست کیا ہے؟ اور ہاتھ سے جان دے دینے کے کیا معنی ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        What, noble sir, is the soul ‘drunk with vision’? What does it mean to ‘give the soul away’?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        چیست جان دادن بحق پرداختن
کوہ را با سوز جان بگداختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان دینا حق کے لیے جان کی بازی لگا دینا اور پہاڑ کو اس کے سوز سے پگھلا دینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To give away the soul is to surrender it to God, it means melting the mountain with the soul’s flame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        جلوہ مستی خویش را دریافتن
در شبان چون کوکبی بر تافتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جلوہ مستی؟ اپنے آپ کو پا لینا اور دنیا کی شب تاریک میں ستارے کی مانند چمکنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Drunk with vision’ means discovering one’s self, shining like a star in the night-season:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        خویش را نایافتن نابودن است
یافتن خود را بخود بخشودن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو نہ پانا ، معدوم ہونا ہے؛ اپنے آپ کو پا لینا ، خود کو زندگی عطا کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not to discover one’s self is not to exist, to discover is to bestow the self on the Self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ خود را دید و غیر از خود ندید
رخت از زندان خود بیرون کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے اپنے آپ کو دیکھا اور اپنے سوائے اور کسی کو نہ دیکھا ، وہ اپنے قید خانے سے باہر نکل آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whosoever has seen himself and has seen naught else has drawn forth the load from the self’s prison;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        جلوہ بد مستی کہ بیند خویش را
خوشتر از نوشینہ و داند نیش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جلوہ مست جو اپنے آپ کو دیکھ لیتا ہے (اپنی صلاحیتوں سے آگاہ ہو جاتا ہے) وہ (مشکلات کے) نیش کو (آسودگی کے) شہد سے خوشتر سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ‘drunk with vision’ who beholds himself deems the sting sweeter than the honey;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        در نگاہش جان چو باد ارزان شود
پیش او زندان او لرزان شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (وہ جان کو نایاب نہیں سمجھتا بلکہ) ہوا کی طرح ارزاں سمجھتا ہے ، اس کے سامنے اس کے گرد بنایا ہوا حصار ٹوٹ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his eyes the soul is cheap as the air, before him the walls of his prison tremble;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        تیشۂ او خارہ را بر مے درد
تا نصیب خود ز گیتی می برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا تیشہ پتھر کو توڑ دیتا ہے یہاں تک کہ وہ زمانے سے اپنا حصّہ لے لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His axe shivers the granite rock so that he takes his share of the universe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        تا ز جان بگذشت جانش جان اوست
ورنہ جانش یکدو دم مہمان اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ جان سے گذر جاتا ہے تو جان (ہمیشہ کے لیے) اس کی جان بن جاتی ہے ورنہ یہ جان تو ایک دو دم کی مہمان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he gives up the soul, his soul is truly his, otherwise his soul is his guest but for a moment or two.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        گفتہ ئی از حکمت زشت و نکوی
پیر دانا نکتۂ دیگر بگوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے نیکی اور بدی کی حکمت بیان کر دی ہے؛ اے پیر دانا، اب ایک اور نکتہ سمجھائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
You have spoken of the wisdom of foul and fair; learned sage, expound a further subtlety.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        مرشد معنی نگاہان بودہ ئی
محرم اسرار شاہان بودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ معنی پر نگاہ رکھنے والوں کے مرشد اور بادشاہوں کے رموز کے محرم تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You were the guide of those who behold the inner meanings you were the confidant of the secrets of kings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        ما فقیر و حکمران خواہد خراج
چیست اصل اعتبار تخت و تاج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم محتاج ہیں اور حکمران ہم سے خراج مانگتا ہے؛ تخت و تاج کی حیثیت کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are poor men, and the ruler demands tribute; what is the origin of the sanction of throne and crown?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="شاہ ہمدان">
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        اصل شاہی چیست اندر شرق و غرب
یا رضای امتان یا حرب و ضرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق و مغرب میں پادشاہت کی حقیقت کیا ہے؟ یا قوموں کی مرضی یا جنگ و جدل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shah-i Hamadan
What is the origin of Kingship in East and West? Either the consent of the peoples, or war and violence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        فاش گویم با تو اے والا مقام
باج را جز با دو کس دادن حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے والا مقام! میں تجھے صاف صاف بتاتا ہوں، دو اشخاص کے علاوہ کسی کو خراج ادا کرنا حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Exalted sir, I will speak with you plainly; it is forbidden to pay tribute save to two persons:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        یا "اولی الامری" کہ "منکم" شأن اوست
آیۂ حق حجت و برہان اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا وہ اولی الامر جو منکم کے تحت آئے؛ قرآن پاک کی آیت اس کے حق میں دلیل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Either those in authority as being among you, whose proof and demonstration is the verse of God,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        یا جوانمردی چو صرصر تند خیز
شہر گیر و خویش باز اندر ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا خراج کا حقدار وہ جوانمرد ہے جو باد صرصر کی طرح تند و تیز شہر گیر اور معرکہء حق و باطل میں اپنی جان کی بازی لگا دینے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or else a hero swift-rising like a hurricane who seizes cities, and stakes himself in the battle,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        روز کین کشور گشا از قاہری
روز صلح از شیوہ ہای دلبری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو میدان جنگ میں قوّت سے فتح حاصل کرنے والا ہو اور امن میں انداز دلبری رکھتا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the day of war conquering the land by force of arms, on the day of peace by the winning ways of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        می توان ایران و ہندوستان خرید
پادشاہی را ز کس نتوان خرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایران و ہندوستان کو خریدا جا سکتا ہے مگر پادشاہی کو کسی سے خریدا نہیں جا سکتا۔(پادشاہی قوّت بازو ہی سے حاصل کی جا سکتی ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        You might indeed purchase Iran and India, but kingship cannot be bought from any man;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        جام جم را اے جوان باہنر
کس نگیرد از دکان شیشہ گر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ہنرمند جوان! کبھی کسی نے جام جم کو شیشہ گر کی دکان سے نہیں خریدا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Virtuous friend, the Cup of Jamshid none shall procure from the glassmaker’s shop,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        ور بگیرد مال او جز شیشہ نیست
شیشہ را غیر از شکستن پیشہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اگر کوئی وہان سے خریدتا ہے تو اس کا مال محض شیشہ ہے؛ ٹوٹ جانے والی چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or if he procures aught, all he owns is glass, and glass has no other property but to break.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غنی">
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        ہند را این ذوق آزادی کہ داد
صید را سودای صیادی کہ داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہند کو یہ ذوق آزادی کس نے دیا ہے؟ شکار کو شکاری کا جنون کس نے عطا کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghani
Who gave to India this yearning for freedom? Who gave the quarry this passion to be the hunter?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        آن برہمن زادگان زندہ دل
لالۂ احمر ز روی شان خجل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ زندہ دل برہمن زادے ہی تو ہیں، جن کے چہروں کی سرخی گل لالہ کو شرمسار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those scions of Brahmins, with vibrant hearts, whose glowing cheeks put the red tulip to shame;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        تیزبین و پختہ کار و سخت کوش
از نگاہشان فرنگ اندر خروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تیز بین ، پختہ کار اور سخت کوش ہیں؛ ان کی نگاہ سے انگریز فریادی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keen of eye, mature and strenuous in action whose very glance puts Europe into commotion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        اصلشان از خاک دامنگیر ماست
مطلع این اختران کشمیر ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی اصل ہماری خاک دامن گیر سے ہے؛ یہ ستارے آسمان کشمیر سے طلوع ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their origin is from this protesting soil of ours, the rising-place of these stars is our Kashmir.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        خاک ما را بے شرر دانی اگر
بر درون خود یکی بگشا نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ہماری خاک کو بے شرر سمجھتا ہے؛ تو ذرا اپنے اندرون پر نظر ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you suppose our earth is without a spark, cast a glance for a moment within your heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        اینہمہ سوزی کہ داری از کجاست
این دم باد بھاری از کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سارا سوز جو تیرے اندر ہے یہ کہاں سے آیا؟ اس باد بہاری کے جھونکے کہاں سے تھے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whence comes all this ardour you possess, whence comes this breath of the breeze of spring?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        این ہمان باد است کز تأثیر او
کوہسار ما بگیرد رنگ و بو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ وہی ہوا ہے جس کی تاثیر سے ہمارے کوہسار رنگ و بو پاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is from the selfsame wind’s influence that our mountains derive their colour and scent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        ہیچ میدانی کہ روزی در ولر
موجہ ئی می گفت با موج دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تجھے معلوم ہے کہ ایک دن جھیل ولر میں ایک موج دوسری موج سے کہہ رہی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you not know what one day a wave said to another wave in Lake Wular?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        چند در قلزم بہ یکدیگر زنیم
خیز تا یک دم بساحل سر زنیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم کب تک جھیل کے اندر آپس میں متلاطم رہیں گی ؛ اٹھ کہ ہم ایک لمحہ کے لیے ساحل سے ٹکرائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘How long shall we strike at each other in this sea? Rise up; let us break together against the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        زادۂ ما یعنی آن جوی کہن
شور او در وادے و کوہ و دمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے اندر پیدا ہونے والی وہ پرانی ندی ؛ جس کا شور وادیوں، پہاڑوں اور میدانوں میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our child, that is to say, yon Ancient River fills with its roar valley and mountains and meadow;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان بر سنگ رہ خود را زند
تا بنای کوہ را بر می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر لمحہ راستے کے پتھروں سے ٹکراتی ہے؛ یہاں تک کہ پتھر کے اندر سے بھی اپنا راستہ بنا لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Continually it smites the rocks on its path until it uproots the fabric of the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        آن جوان کو شہر و دشت و در گرفت
پرورش از شیر صد مادر گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دریا جو شہروں ، جنگلوں اور آبادیوں کو لپیٹ میں لے لیتا ہے، سینکڑوں ندیوں کے پانی سے پرورش پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That youth who seized cities, deserts and plains took his nurture from the milk of a hundred mothers;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        سطوت او خاکیان را محشری است
این ہمہ از ماست، نے از دیگری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (دریائے جہلم کی) شوکت انسانوں کے لیے محشر بپا کر دیتی ہے، یہ ہمارے اندر ہی سے نکلا ہے، کسی اور جگہ سے نہیں نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its majesty strikes terror into mortal hearts; all this is from us, not from any other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        زیستن اندر حد ساحل خطاست
ساحل ما سنگی اندر راہ ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساحل کے اندر محدود رہنا غلطی ہے؛ ہمارا ساحل ہمارے لیے سنگ راہ بنا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To live in the bounds of the shore is a sin; our shore is but a stone in our path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        با کران در ساختن مرگ دوام
گرچہ اندر بحر غلتی صبح و شام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کناروں کے اندر رہنا مرگ دوام ہے؛ خواہ سمندر کے اندر ہم موجیں باہم متلاطم کیوں نہ رہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To accommodate oneself to the shore is eternal death, even though you roll in the sea morning and evening;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="153">
      <Text Language="Original">
        زندگی جولان میان کوہ و دشت
اے خنک موجی کہ از ساحل گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کوہ و دشت کے درمیان جولانیاں دکھانے کا نام ہے؛ مبارک ہے وہ موج جو ساحل سے آگے گذر گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is to leap amidst mountain and desert – happy is the wave that has transgressed the shore!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="155">
      <Text Language="Original">
        ایکہ خواندی خط سیمای حیات
اے بہ خاور دادہ غوغای حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے (زندہ رود) تو نے زندگانی کی پیشانی پر رقم تقدیر پڑھی ہے؛ تو نے اہل مشرق کو ہنگامہ عطا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who have read the lines on the brow of Life, you who have given to the East the tumult of Life,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        اے ترا آہی کہ می سوزد جگر
تو ازو بیتاب و ما بیتاب تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے اندر وہ آہ ہے جس نے جگر کو جلا دیا اگر تو اس آہ سے بے تاب ہے تو ہم تجھ سے زیادہ بے تاب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who have a sigh that consumes the heart, stirring you to restlessness and us still more,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="159">
      <Text Language="Original">
        اے ز تو مرغ چمن را ہای و ہو
سبزہ از اشک تو می گیرد وضو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ کے پرندے تیری وجہ سے ہا و ہو میں مصروف ہیں؛ سبزہ تیرے آنسوؤں سے وضو کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From you the birds in the meadow learned their threnody; in your tears the grasses make ablution;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="161">
      <Text Language="Original">
        ایکہ از طبع تو کشت گل دمید
اے ز امید تو جانہا پر امید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری طبع رواں سے کیاریوں میں پھول کھلتے ہیں؛ تیری امید نے دوسروں کو بھی پر امید کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of your genius the field of roses blossomed, out of your hope many souls are filled with hope.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        کاروانھا را صدای تو درا
تو ز اھل خطہ نومیدی چرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کاروانوں کے لیے تیری آواز بانگ رحیل ہے؛ تو اہل کشمیر سے کیوں نا امید ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your cry is a bell urging the caravans; why then do you despair of the dwellers in the Vale?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="165">
      <Text Language="Original">
        دل میان سینۂ شان مردہ نیست
اخگر شان زیر یخ افسردہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشمیریوں کے سینوں میں دل مر نہیں گیا ؛ ان کا انگارہ برف کے نیچے بجھ نہیں گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their hearts are not dead in their breasts; their embers are not extinguished under the ice;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="167">
      <Text Language="Original">
        باش تا بینی کہ بے آواز صور
ملتے بر خیزد از خاک قبور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا ٹھہر؛ تو ابھی دیکھ لے گا کہ صور کی آواز کے بغیر اہل کشمیر قبروں کے اندر سے اٹھ کھڑے ہوں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wait till you see, without the sound of the Trumpet, a nation rising out of the dust of the tomb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        غم مخور اے بندۂ صاحب نظر
بر کش آن آہی کہ سوزد خشک و تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صاحب نظر غم نہ کھا بلکہ اپنے اندر سے وہ آہ نکال جو خشک و تر کو جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not grieve then, visionary; breathe out that sigh consuming all, dry and moist alike;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="171">
      <Text Language="Original">
        شہر ہا زیر سپہر لاجورد
سوخت از سوز دل درویش مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نیلے آسمان کے نیچے بہت سے شہر کسی درویش کے دل کی آہ سے جل چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many cities beneath the turquoise heaven have been consumed by the flame of a dervish heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="173">
      <Text Language="Original">
        سلطنت نازکتر آمد از حباب
از دمی او را توان کردن خراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلطنت بلبلے سے بھی زیارہ نازک چیز ہے؛ اسے ایک پھونک سے برباد کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dominion is frailer than a bubble and can be destroyed by a single breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        از نوا تشکیل تقدیر امم
از نوا تخریب و تعمیر امم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوا ہی سے قوموں کی تقدیر کی تشکیل ہوتی ہے اور اسی سے ان کی تعمیر و تخریب بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The destinies of nations have been shaped by a song, by a song nations are destroyed and rebuilt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="177">
      <Text Language="Original">
        نشتر تو گرچہ در دلہا خلید
مر ترا چونانکہ ہستی کس ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر چہ تیرے کلام کا تیر دلوں میں پیوست ہو چکا ہے؛ مگر کسی نے تجھے تیری حقیقی صورت میں نہیں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though your lancet has pierced men’s hearts, none has perceived you as you truly are;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="179">
      <Text Language="Original">
        پردۂ تو از نوای شاعری است
آنچہ گوئی ماورای شاعری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعری تیرا پردہ ہے ورنہ جو کچھ تو کہتا ہے وہ شاعری سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your melody springs from a poet’s song, but what you utter transcends poesy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        تازہ آشوبی فکن اندر بہشت
یک نوا مستانہ زن اندر بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک نوائے مستانہ سے بہشت کے اندر ایک نیا ہنگامہ برپا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stir up a new tumult in Paradise; strike up an intoxicating air in Paradise!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="183">
      <Text Language="Original">
        با نشئہ درویشی در ساز و دمادم زن
چون پختہ شوی خود را بر سلطنت جم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تشنہ ء درویشی کے ساتھ موافقت اختیار کر اور دما دم لگا رہ؛ جب پختہ ہو جائے تو اپنے آپ کو سلطنت جم کے مقابلے پر لے آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Habituate yourself to the dervish wine and quaff it continuously; when you become riper, hurl yourself at the dominion of Jamshid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="185">
      <Text Language="Original">
        گفتند جہان ما آیا بتو می سازد
گفتم کہ نمی سازد گفتند کہ برہم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوچھنے لگے ، کیا ہمارا جہان تیرے موافق ہے؟ میں نے کہا نہیں ؛ کہنے لگے اسے برہم کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They said, ‘This world of ours-does it agree with you?’ I said, ‘It does not agree’. They said, ‘Then break it to pieces’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="187">
      <Text Language="Original">
        در میکدہ ہا دیدم شایستہ حریفی نیست
با رستم دستان زن با مغچہ ہا کم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میکدے میں جا کر دیکھا ہے کوئی شائستہ ندیم نہیں ہے؛ مغبچوں سے واسطہ نہ رکھ، قوّت رستم رکھنے والوں سے پنجہ لڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the taverns I have seen there is not one worthy adversary; grapple with Rustam-i Dastan, have done with Magian boys!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="189">
      <Text Language="Original">
        اے لالہ صحرائی تنہا نتوانی سوخت
این داغ جگر تابی بر سینہ آدم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے لالہ ء صحرائی تنہا نہیں جلا جا سکتا ؛ اپنا یہ داغ جگر تاب آدم کے سینے کو بھی عطا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tulip of the wilderness, you cannot burn alone; strike this heart-enflaming brand upon the breast of man;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="191">
      <Text Language="Original">
        تو سوز درون او تو گرمے خون او
باور نکنی چاکی در پیکر عالم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کا سوز درون ہے، تو ہی اس کی گرمیء خون ہے اگر اعتبار نہیں تو پیکر کائنات کو چیر کر دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are the ardour of his bosom, the heat of his blood – do you not believe me? Then tear apart the flesh of the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="193">
      <Text Language="Original">
        عقل است چراغ تو در راہگذاری نہ
عشق است ایاغ تو با بندۂ محرم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر عقل تیرا چراغ ہے تو اس کو سر راہ رکھ دے؛ اگر عشق تیرا پیالہ ہے تو صرف محرم راز سے مل کر پی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is reason your lamp? Set it on the path to shine; or is love your cup? Quaff it with the intimate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="195">
      <Text Language="Original">
        لخت دل پر خونی از دیدہ فرو ریزم
لعلی ز بدخشانم بردار و بخاتم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنی آنکھوں سے دل پر خون کے ٹکڑے آنسوؤں کی صورت میں گرا رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I pour forth from my eyes the bloody gouts of my heart; my ruby of Badakhshan – pick it up, and set it in your ring.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>