<Poem ID="05" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہ این بھانہ درین بزم محرمی جویم
غزل سرایم و پیغام آشنا گویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس بہانہ سے اس بزم میں اپنا محرم (راز) تلاش کرتا ہوں ، غزل گاتا ہوں اور دوست (اللہ تعالے) کا پیغام پہنچاتا ہوں (جو محرم راز ہوتا ہے، وہ اس پیغام کو سمجھ جاتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is my way of finding in this company a confidant: I sing ghazals and through them I convey the message of my Friend.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بخلوتی کہ سخن می شود حجاب آنجا
حدیث دل بہ زبان نگاہ می گویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت میں جہاں گفتگو بھی حجاب بن جاتا ہے، میں اپنے دل کی بات نگاہ کی زبان سے ادا کرتا ہوں،
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that peculiar privacy where speech acts as a veil I let my heart speak in the language of the eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پی نظارۂ روی تو می کنم پاکش
نگاہ شوق بہ جوی سرشک می شویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے چہرے کا نظارہ کرنے کے لیے اپنی نگاہ شوق کو آنسوؤں کی ندی میں دھو کر پاک کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In order to cleanse it and make it fit to see Your face, I wash my sight with tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چو غنچہ گرچہ بہ کارم گرہ زنند ولی
ز شوق جلوہ گہ آفتاب می رویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میرے کام میں غنچہ کی مانند گرہ ڈال دی گئی ہے، مگر میں (پھر بھی) آفتاب کی جلوہ گاہ کے شوق میں آگے ہی بڑھتا جا رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though my affairs are tied up in a knot, just like a bud, I grow with a bud’s eagerness to witness the sun’s glory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چو موج ساز وجودم ز سیل بی پرواست
گمان مبر کہ درین بحر ساحلی جویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج کی مانند طوفان بے پروا ہی میرے وجود کا سامان ہے، یہ گمان نہ کر کہ میں اس بحر میں ساحل کا متلاشی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My being is a wave, which fears no flood. Do not think that I seek a shore while swimming in the sea of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        میانہ من و او ربط دیدہ و نظر است
کہ در نہایت دوری ہمیشہ با اویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اور اس (اللہ تعالے) کے درمیان آنکھ اور نظر کا سا تعلق ہے، کہ اس سے بہت دور ہونے کے باوجود بھی میں ہمیشہ اس کے ساتھ ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is to me what sight is to the eye. Even at the farthest remove I always am with Him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کشید نقش جھانی بہ پردۂ چشمم
ز دست شعبدہ بازی اسیر جادویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ایک شعبدہ باز (زمانہ) کے ہاتھ سے جادو میں گرفتار ہوں، اس نے میری آنکھ کے پردے پر اس جہان کا نقش بنا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He painted on my eye’s screen the picture of a world. It is as if I were under a magic-maker’s spell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        درون گنبد در بستہ اش نگنجیدم
من آسمان کہن را چو خار پھلویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس کہنہ آسمان کے پہلو میں خار کی طرح کھٹکتا ہوں ، کیونکہ میں اس کے بند گنبد میں اس کے بند گنبد میں سماتا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its dome with its doors shut cannot contain me. I am a thorn in the side of this ancient sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بہ آشیان ننشینم ز لذت پرواز
گہی بہ شاخ گلم گاہ بر لب جویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لذت پرواز مجھے آشیانے میں نہیں بیٹھنے دیتی، ابھی میں شاخ گل پر ہوتا ہوں اور کبھی ندی کے کنارے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The joy of being on the wing will not let me rest in my nest. One moment on a tree branch, the next I am on the stream’s brink. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>