<Poem ID="03" Name="در معنی اینکہ ملت از اختلاط افراد پیدا میشود" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="01" SectionName="رموزِ بیخودی">
  <Para Name="در معنی اینکہ ملت از اختلاط افراد پیدا میشود و تکمیل تربیت او از نبوت است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از چہ رو بر بستہ ربط مردم است
رشتہ ی این داستان سر در گم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مطلب کی وضاحت کے لیے کہ ملّت افراد کے اختلاط سے وجود میں آتی ہے اور اس کی تربیّت کی تکمیل نبوّت سے ہوتی ہے۔

انسانوں کا باہمی ربط کس طرح وجود میں آیا ؛ اس کہانی کا آغاز معلوم نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE COMMUNITY IS MADE UP OF THE MINGLING OF INDIVIDUALS, AND OWES THE PERFECTING OF ITS EDUCATION TO PROPHETHOOD

Upon what manner man is bound to man: 
That tale’s a thread, the end whereof is lost beyond unraveling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در جماعت فرد را بینیم ما
از چمن او را چو گل چینیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم جماعت میں (صرف) فرد کو دیکھتے ہیں ؛ اور اسے باغ سے پھول کی مانند چن لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We can descry he individual within the Mass, and we can pluck him as a flower is plucked out of the garden.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فطرتش وارفتہ ی یکتائی است
حفظ او از انجمن آرائی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت انفرادیت کی دلدادہ ہے؛ مگر اس کا تحفظ اجتماعیت سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All his nature is entranced with individuality, 
yet only in Society he finds security and preservation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سوزدش در شاہراہ زندگی
آتش آوردگاہ زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہراہ حیات میں رزمگاہ ء زندگی کی آگ اس کی انفرادیت کو جلا دیتی ہے ( اجتماعیت کے ماتحت لے آتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the road of life, the furnace of life’s fire, 
that roaring battlefield, sets him aflame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مردمان خوگر بیکدیگر شوند
سفتہ در یک رشتہ چون گوہر شوند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنانچہ افراد ایک دوسرے سے مانوس ہو جاتے ہیں اور موتیوں کی طرح ایک لڑی میں پروئے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Men grow habituated each to each, like jewels threaded on a single cord;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در نبرد زندگی یار ھمند
مثل ہمکاران گرفتار ہمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زندگی کی کشمکش میں ہمدرد ساتھی بن جاتے ہیں اور ایک ہی پیشہ رکھنے والوں کی مانند ایک ہونے کا احساس پیدا کر لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Succors each other in the war of life in mutual bond, like workmen bent upon a common task.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        محفل انجم ز جذب باہم است
ہستی کوکب ز کوکب محکم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ستاروں کی محفل باہمی کشش سے قائم ہے؛ ہر ایک کے وجود کو دوسرے سے استحکام ملتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through such polarity the constellations congregate, each star in several attraction keeping each poised firmly and unshaken.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خیمہ گاہ کاروان کوہ و جبل
مرغزار و دامن صحرا و تل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ ، مرغزار، صحرا، ٹیلے سب کاروان (حیات) کی خیمہ گاہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Caravans may pitch their tents on mountain or on hill, broad meadow, fringe of desert, sandy mound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        سست و بیجان تار و پود کار او
نا گشودہ غنچہ ی پندار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کے کام کا تانا بانا ، کمزور اور بے جان تھا ؛ اس کے تصوّرات کی کلی کھلتی نہیں تھی (عزائم جلیلہ پورے نہیں ہوئے تھے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet slack and lifeless hangs the warp and woof of the Group’s labour, 
unresolved the bud of its deep meditation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ساز برق آہنگ او ننواختہ
نغمہ اش در پردہ نا پرداختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کا بجلیاں پیدا کرنے والا ساز بھی کوئی نوا نہیں پیدا کرتا تھا ؛ پردہء ساز میں اس کا نغمہ ترتیب نہیں پایا تھا (پردہ موسیقی کی اصطلاح ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Still unplayed the flickering levin of its instrument, its music hushed within its muted strings;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گوشمال جستجو نا خوردہ ئی
زخمہ ہای آرزو نا خوردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شوق جستجو نے اس کی گوشمالی نہیں کی تھی (اس کو عمل پر نہیں اکسایا تھا) اس کے ساز کے تار آرزو کے مضراب سے نا آشنا تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unsmitten by the pounding of the quest, the plectrum of desire; disordered still;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نا بسامان محفل نوزادہ اش
می توان با پنبہ چیدن بادہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اوّلین محفل انسان کسی سر و سامان کے بغیر تھی؛ اس کی شراب (اتنی کم تھی) کہ اسے روئی کے ایک پنبہ میں جذب کیا جا سکتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its new-born concourse, and so thin its wine as to be blotted up with cotton flock;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نو دمیدہ سبزہ ی خاکش ہنوز
سرد خون اندر رگ تاکش ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خاک سے سبزے نے ابھی سر نکالا تھا؛ اس کے انگور کی رگ میں خون ابھی سرد تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        New-sprung the verdure of its soil, and cold the blood in its vine’s veins; a habitat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        منزل دیو و پری اندیشہ اش
از گمان خود رمیدن پیشہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی سوچ جنّوں اور پریوں کے قصّوں تک محدود تھی؛ وہ اپنے اوہام سے ڈر کر بھاگتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of demons and of fairy sprites its thoughts, 
so that it leaps in terror from the shapes conjured by its own surmise; shrunk the scope.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        تنگ میدان ہستی خامش ہنوز
فکر او زیر لب بامش ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ہنگاموں سے خالی وجود کا میدان ابھی تک تنگ تھا؛ اور اس کی سوچ ا بھی تک زیر لب بام (پست) تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of its crude life, its narrow thoughts confined beneath the rim of its constricting roof; fear for its life the meagre stock-in-trade.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        بیم جان سرمایہ ی آب و گلش
ہم ز باد تند می لرزد دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے ہر وقت جان کا خطرہ لگا رہتا تھا؛ ذرا تیز ہوا چلتی تو اس کا بدن کانپنے لگتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of its constituent elements; its heart trembling before the whistle of the wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        جان او از سخت کوشی رم زند
پنچہ در دامان فطرت کم زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابھی اس کی جان سخت محنت سے گھبراتی تھی؛ اس نے فطرت کے رازوں کو جاننے کی کبھی کوشش نہ کی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its spirit shies away from arduous toil, little disposed to pluck at Nature’s skirt;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ از خود می دمد برداردش
ہر چہ از بالا فتد برداردش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ زمین سے خود بخود پیدا ہوتا وہ اسے اٹھا لیتا؛ اور جو پھل درختوں سے گرتا اس پر گزارہ کر لیتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But whatsoever springs of its own self or falls from heaven, that it gathers up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        تا خدا صاحبدلی پیدا کند
کو ز حرفی دفتری املا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ اللہ تعالے نے ایک صاحب دل (نبی) پیدا کیا؛ اس نے ایک حرف (فرد) سے دفتر (اللہ) لکھوا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Till God discovers a man pure of heart in His good time, who in a single word.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ساز پردازی کہ از آوازہ ئی
خاک را بخشد حیات تازہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایک ایسا صاحب ساز ہوتا ہے جو اپنے نغمہ سے خاک (انسان) کو نئی زندگی عطا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A volume shall rehearse; 
a minstrel he whose piercing music gives new life to dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ذرہ ی بے مایہ ضو گیرد ازو
ہر متاعی ارج نو گیرد ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرہء ناچیز (فرد) اس سے روشنی پاتا ہے اور (زندگی کی) ہر متاع اس کی وجہ سے قدر و نئی قیمت پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through him the unsubstantial atom glows radiant with life, the meanest merchandise takes on new worth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        زندہ از یک دم دو صد پیکر کند
محفلی رنگین ز یک ساغر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی ایک پھونک سے سینکڑوں انسانوں کو زندہ کر دیتا ہے اور ایک ساغر سے پوری محفل کو سرشار کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of his single breath two hundred bodies quicken; with one glass he livens an assembly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ی او می کشد لب جان دمد
تا دوئی میرد یکی پیدا شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ دوئی کو فنا کر دیتی ہے اور اس کے لب (افراد میں) یک رنگی کی جان پھونک دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His bright glance slays, but forthwith his single uttered word bestows new life, that so Duality expiring, Unity may come to birth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        رشتہ اش کو بر فلک دارد سری
پارہای زندگی را ہمگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی (وحی) کا رشتہ جس کا سرا آسمان سے ملتا ہے؛ ٹکڑوں میں بٹی ہوئی زندگی کو ایک لڑی میں پرو دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thread, whose end is knotted to the skies, weaves all together life’s dissevered parts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تازہ انداز نظر پیدا کند
گلستان در دشت و در پیدا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لوگوں میں نیا زاویہء نگاہ پیدا کر دیتا ہے؛ اور اس طرح دشت و در کے اندر گلستاں پیدا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Revealing a new vista to the gaze, he can convert broad desert and bare vale into a garden. 
ا
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        از تف او ملتی مثل سپند
بر جہد شور افکن و ہنگامہ بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تپش سے حرمل کی مانند ملّت شور و ہنگامہ کے ساتھ اٹھ کھڑی ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At his fiery breath a people leap like rue upon a fire in sudden tumult;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        یک شرر می افکند اندر دلش
شعلہ ی در گیر می گردد گلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ فرد کے دل میں ایک شرر ڈالتا ہے جس سے اس کا بدن سراپا شعلہ بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In their heart one spark caught from his kindling 
and their sullen clay breaks instantly aflame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        نقش پایش خاک را بینا کند
ذرہ را چشمک زن سینا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب دل کا نقش پا مٹی کو صاحب نظر بنا دیتا ہے ؛ خاک کا ہر ذرّہ رشک طورسینا ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where’er he treads the earth receiving vision, 
every mote may wink the eye at Moses’ Sinai.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        عقل عریان را دہد پیرایہ ئی
بخشد این بے مایہ را سرمایہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عقل عریاں کو لباس (عمل) عطا کرتا ہے؛ اور اس طرح اس ناچیز کو مالدار بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The naked understanding he adorns, with wealth abundant fills its indigence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        دامن خود میزند بر اخگرش
ہر چہ غش باشد رباید از زرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اس کے انگارے کو اپنے دامن سے ہوا دیتا ہے اور اس کے سونے سے سارا کھوٹ نکال دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fans with his skirts its embers, purifies its gold of every particle of dross.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        بندہا از پا گشاید بندہ را
از خداوندان رباید بندہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ غلام کے پاؤں کی زنجیریں کھول دیتا ہے اور اسے آقاؤں کے پنجے سے رہائی دلاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He strikes the shackles from the fettered slave, redeems him from his masters;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        گویدش تو بندہ ی دیگر نہ ئی
زین بتان بے زبان کمتر نہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے بتاتا ہے کہ تو کسی کا غلام نہیں ؛ تو ان بے زبان بتوں سے کمتر نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And declares: ‘No other’s slave thou art, nor any less than those mute idols.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        تا سوی یک مدعایش می کشد
حلقہ ی آئین بپایش می کشد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ وہ اسے ایک مقصد کی طرف کھینچتا ہے اور اسے شریعت کا پابند بناتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So unto one goal drawing each on, 
he circumscribes the feet of all within the circle of one Law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        نکتہ ی توحید باز آموزدش
رسم و آئین نیاز آموزدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے از سر نو توحید کا سبق دیتا ہے اور اللہ تعالے سے نیازمندی ، رسوم و آداب سکھاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reschools them in God’s wondrous Unity, and teaches them the habit and the use of self-surrender to the Will Divine.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>