<Poem ID="24" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سوز و گداز زندگی لذت جستجوی تو
راہ چو مار مے گزد گر نروم بسوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کی جستجو میں جو لذت ملتی ہے وہی سوز و گداز زندگی ہے؛ اگر میں آپ کی طرف سفر نہ کروں تو راستہ مجھے سانپ کی طرح ڈستا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All that in life I love the best is the sweet fever of Thy quest; the way is like an adder’s sting, be not to thee my wayfaring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سینہ گشادہ جبرئیل از بر عاشقان گذشت
تا شرری بہ او فتد ز آتش آرزوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبریل امین (علیہ) اپنا سینہ کھولے ہوئے عاشقوں کے پاس سے گذرتے ہیں ؛ تاکہ انہیں بھی آپ کی محبت کی چنگاری میسّر آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, Gabriel with naked heart out of love’s bosom doth depart, hopeful to catch a spark of fire from the vast flame of Thy desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہم بہوای جلوہ ئی پارہ کنم حجاب را
ہم بہ نگاہ نارسا پردہ کشم بروی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی تو میں آپ کے جلوہ کے شوق میں سارے حجاب پارہ پارہ کر دیتا ہوں؛ اور کبھی خود ہی اپنی نگاہ نا رسا سے آپ کے چہرے پر پردہ کھینچ لیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Anon I rend my veil in twain, yearning the vision to attain; anon with unavailing sight I veil myself before Thy light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من بتلاش تو روم یا بہ تلاش خود روم
عقل و دل نظر ھمہ گم شدگان کوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آپ کی تلاش میں نکلوں یا اپنی تلاش میں ؛ عقل ، دل اور نظر سب آپ کی گلی میں گم ہو چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whether in quest of thee I go, or at the last myself to know, intellect, heart, sight – all astray blindly the wander on Thy way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از چمن تو رستہ ام قطرۂ شبنمی ببخش
خاطر غنچہ وا شود کم نشود ز جوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آپ ہی کے چمن کا پودا ہوں، مجھے قطرہ ء شبنم عطا فرمائیے ؛ اس سے میرے غنچے کا دل کھل جائے گا اور آپ کی ندی میں کچھ کمی واقع نہیں ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was a seedling of Thy mead; sprinkle Thy dew upon my head; the blossom’s heart will quicken, yet no drop shall lack the rivulet.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>