<Poem ID="04" Name="تسخیر فطرت" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="میلاد آدم">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نعرہ زد عشق کہ خونین جگری پیدا شد
حسن لرزید کہ صاحب نظری پیدا شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے نعرہ بلند کیا کہ ایک خونیں جگر پیدا ہو گیا ہے، حسن شرما گیا کہ صاحب نظر آ پہنچا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE CONQUEST OF NATURE
The Birth of Man:
‘Here’s one with a bleeding heart’, rang abroad Love’s joyous cry. Beauty trembled and said, ‘Look! Here’s one with a seeing eye.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        فطرت آشفت کہ از خاک جہان مجبور
خود گری خود شکنی خود نگری پیدا شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فطرت چیں بچیں ہوئی کہ (اس) جہان مجبور کی خاک سے ایسی با اختیار ہستی وجود میں آئی جو اپنے آپ کا شعور رکھتی ہے، جو اپنے آپ کو توڑ کر نئے سرے سے بنا سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nature was surprised to see from its passive dust appear, all of a sudden, one who was of himself maker. breaker, seer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خبری رفت ز گردون بہ شبستان ازل
حذر اے پردگیان پردہ دری پیدا شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان سے شبستان ازل تک یہ خبر پہنچی ، پردوں میں رہنے والو ! ہوشیار ہو جاؤ ! پردے چاک کر دینے والا آ موجود ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whispers traveled all the way from Eden to Night’s dark abode: ‘Look out, veiled ones; here comes one who will tear up every shroud.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آرزو بیخبر از خویش بہ آغوش حیات
چشم وا کرد و جھان دگری پیدا شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو جو آغوش حیات میں اپنے آپ سے بے خبر (سوئی) تھی، اس نے آنکھ کھولی اور ایک نیا جہان وجود میں آ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not yet self-aware, desire lay curled up in Being’s lap. Opening its eyes, it saw before it a new world unwrap.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زندگی گفت کہ در خاک تپیدم ہمہ عمر
تا ازین گنبد دیرینہ دری پیدا شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی نے کہا: میں ساری عمر خاک میں تڑپتی رہی ، تب کہیں جا کر اس پرانے گنبد (آسمان) سے راستہ پیدا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life exclaimed, ‘O happy day! I writhed in dust aeon after aeon. Now has opened at long last a door out of this ancient prison.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="انکار ابلیس">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نوری نادان نیم سجدہ بہ آدم برم
او بہ نہاد است خاک من بہ نژاد آذرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بیوقوف فرشتہ نہیں ہوں کہ آدم کو سجدہ کروں ، وہ خاکی نہاد ہے اور میں پیدائش کے لحاظ سے آذر (آتشیں ) ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Satan’s Refusal:
I am no creature of mere light that I should bow to man. He is a base-born thing of dust, and I am of fire born.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        می تپد از سوز من خون رگ کائنات
من بہ دو صرصرم من بہ غو تندرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سوز سے کائنات کی رگوں میں خون جوش مارتا ہے، میرے اندر باد صرصر کی تیزی اور طوفان کی کڑک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The blood in the veins of the world is lit up by my flame. The tearing speed of wind is mine, and mine is thunder’s boom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        رابطۂ سالمات ضابطۂ امہات
سوزم و سازی دھم آتش مینا گرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایٹموں کی باہمی پیوستگی، قوموں کے قوانین، ان سب کو میں سوز دیتا ہوں ، میں وہ آگ ہوں جو (شراب کی) صراحی بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I forge the atoms’ harmony, the elements’ concourse. I burn, but also shape: I am the fire that makes the glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ساختۂ خویش را در شکنم ریز ریز
تا ز غبار کہن، پیکر نو آورم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے بنائے ہوئے کو (خود ہی) توڑ کر ریزہ ریزہ کر دیتا ہوں ، تاکہ پرانی چیزوں کے غبار سے نیا پیکر بناؤں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The things I make I break to bits and scatter in the dust, in order to create new forms from fragments of those lost.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        از زو من موجۂ چرخ سکون ناپذیر
نقش گر روزگار، تاب و تب جوہرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چرخ گرداں میرے دریا کی ایک موج ہے، میں زمانے کے نقوش بناتا ہوں میں اس کے جوہر کو تاب و تب عطا کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This restlessly revolving sky is a wave of my sea; and in my throbbing substance dwells the shape of things to be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        پیکر انجم ز تو گردش انجم ز من
جان بجھان اندرم، زندگی مضمرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ستاروں کے پیکر تو (اللہ تعالے) نے بنائے مگر ان کی گردش کا سبب میں ہوں، میں جہان کی جان ہوں ، میں اس کے اندر مضمر زندگی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stars’ bodies were made by You; I am their motive force. I am the substances of the world. I am life’s primal source.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تو بہ بدن جان دہی، شور بجان من دھم
تو بہ سکون رہ زنی، من بہ تپش رہبرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بدن کو جان عطا کرتا ہے، میں جان میں سوز پیدا کرتا ہوں ۔ تو سکون دے کر (آدم کے شوق سفر کی) رہزنی کرتا ہے، میں اسے تپش دے کر اس کی راہبری کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body draws its soul from you. But I arouse the soul. While You waylay with blissful peace, I lead with action’s call.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        من ز تنک مایگان گدیہ نکردم سجود
قاہر بی دوزخم، داور بی محشرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ان کم ظرفوں (فرشتوں) سے سجدہ کی بھیک نہیں مانگی، میں بغیر دوزخ کے قہر ، اور بغیر محشر کے منصف ہوں (ابلیس نے اللہ تعالے پر طنز کی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I never begged obedience of slaves who always pray. I rule without a hell: I judge without a Judgement Day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آدم خاکی نہاد، دون نظر و کم سواد
زاد در آغوش تو، پیر شود در برم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاکی سرشت آدم جو پست نظر اور کم حوصلہ ہے، یہ پیدا تو تمہارے آغوش میں ہوا ہے، مگر عمر رسیدہ میرے پہلو میں ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That low-born creature of earth, man, of mean intelligence, though born in Your lap, will grow old under my vigilance.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="اغوای آدم">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زندگی سوز و ساز بہ ز سکون دوام
فاختہ شاہین شود از تپش زیر دام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سکون دوام سے سوز و ساز کی زندگی بہتر ہے، جال کے اندر تڑپ کر فاختہ شاہین بن جاتی ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Temptation of Adam:
A life of struggle, strain and stress is better than eternal rest. When a dove strains hard at its net, an eagle’s heart beats in its breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہیچ نیاید ز تو غیر سجود نیاز
خیز چو سرو بلند، اے بعمل نرم گام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں (بہشت میں) سوائے نیازمندانہ سجدوں کے تجھ سے اور کچھ بن نہیں پڑتا ، اے سست عمل! سرو بلند کی طرح اٹھ کھڑا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you are fit for nothing but abject obeisance like a slave. Like a tall cypress stand erect, O you who do not act but crave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        کوثر و تسنیم برد، از تو نشاط عمل
گیر ز مینای تاک بادۂ آئینہ فام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنت کی کوثر و تسنیم نے تیرے اندر سے سرگرم عمل ہونے کا لطف ختم کر دیا ہے، انگور کی صراحی سے آئینہ کی مانند شفاف شراب لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These streams of milk and honey have deprived you of the strength to act. Come take a hearty draught of wine from the cup of the vine direct.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        زشت و نکو زادۂ وہم خداوند تست
لذت کردار گیر، گام بنہ، جوی کام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برائی اور نیکی تیرے خدا کے وہم کی تخلیق ہے، عمل کی لذت سے آشنا ہم، قدم اٹھا ، کامیابی تلاش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Good and evil, virtue and sin, are myths created by your Lord. Come taste the joy of action and go forth to seek your due reward.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        خیز کہ بنمایمت، مملکت تازہ ئی
چشم جہان بین گشا، بہر تماشا خرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ! میں تجھے ایک نئی مملکت دکھاؤں، دنیا کو دیکھنے والی آنکھ کھول اور دنیا کے نظارے کے لیے یہاں سے نکل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arise, for I will show to you the prospect of a whole new world. Unveil your eyes and look around; go forth and see it all unfurled.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        قطرۂ بی مایہ ئی گوھر تابندہ شو
از سر گردون بیفت، گیر بدریا مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بے قیمت قطرہ ہے، چمکدار موتی بن، آسمان (بہشت) سے نیچے آ، دریا میں مقام اختیار کر (قطرہ دریا میں گر کر موتی بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are a tiny, worthless drop; become a shining, priceless pearl. Descend from Eden’s halcyon heights and plunge into the life-stream’s swirl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        تیغ درخشندہ ئی، جان جہانی گسل
جوھر خود رانما، آی برون از نیام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو چمکدار تلوار ہے، جہان کی جان نکال، نیام سے باہر آ، اپنے جوہر دکھلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are a brightly shining sword go dip into Creation’s heart. To prove your mettle issue forth and from your scabbard’s bosom part.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        بازوی شاہین گشا، خون تذروان بریز
مرگ بود باز ار زیستن اندر کنام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہین کے (سے مضبوط) بازو کھول ، چڑیوں کا خون بہا، باز کے گھو نسلے میں بیٹھ رہنا زندگی نہیں ، موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unfold your eagle-wings and soar and shed the blood of timid quails. O for an eagle it is death to live within its eyrie’ walls.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تو نشناسی ہنوز شوق بمیرد ز وصل
چیست حیات دوام، سوختن ناتمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ابھی نہیں سمجھتا ، (دائمی) وصال سے شوق کی موت ہے ، حیات دوام کیا ہے؟ محبت میں ہر وقت جلتے رہنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have not learnt this lesson yet; fulfilment dooms desire to death. You know what is eternal life? To burn anew with each new breath.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="آدم از بہشت بیرون آمدہ میگوید">
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        چہ خوشست زندگی را ہمہ سوز و ساز کردن
دل کوہ و دشت و صحرا بدمی گداز کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم بہشت سے باہر نکل کر کہتا ہے۔
ساری زند گی کو سوز و ساز بنا لینا کیا خوب ہے، کوہ و دشت و صحرا کے دل کو ایک لحظہ میں نرم کر دینا ، کیا بات ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Adam Sings on His Exit from Paradise:
O what a joy it is to make one’s life a constant, ardent glow! And with one’s breath make desert, hill and plain like molten metal flow!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ز قفس دری گشادن بہ فضای گلستانی
رہ آسمان نوردن بہ ستارہ راز کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قفس (بہشت) کا دروازہ کھول کر فضائے گلستان میں آ جانا، آسمان کا راستہ طے کرنا ، ستاروں سے راز و نیاز کی باتیں کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open a door out of one’s cage onto the garden’s vast expanse! Roam in the spaces of the sky, and tell the stars one’s weal and woe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بہ گداز ہای پنھان بہ نیاز ہای پیدا
نظری ادا شناسی بحریم ناز کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (دل کے) پنہاں سوز اور (بدن کی) ظاہری نیاز مندی (سجود) سے ، (اللہ تعالے کے) حریم ناز کو نظر ادا شناس سے دیکھنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With secret yearnings, open prayers, cast looks on Beauty’s seraglio!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        گہی جز یکی ندیدن بہ ھجوم لالہ زاری
گہی خار نیش زن را بہ گل امتیاز کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی ہجوم لالہ زار (کثرت) میں سوائے وحدت کے اور کچھ نہ دیکھنا اور کبھی چبھنے والے کانٹے اور (نرم) پھول میں امتیاز کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At times to see a single flower in the riot of a whole field, at other times tell hurtful thorns from roses that in their midst blow!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ہمہ سوز ناتمامم ہمہ درد آرزویم
بگمان دھم یقین را کہ شہید جستجویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں سر تا پا سوز نا تمام ہوں، میں سر تا پا درد و آرزو ہوں، میں یقین دے کر گمان لیتا ہوں ، کیونکہ جستجو پر جان دیتا ہوں (نئی چیزوں کی دریافت، نئی ایجادات کا شوق رکھتا ہوں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I burn in a slow-burning fire; I am an agonised desire. I give up faith for living doubt; I seek, I question, I aspire.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="صبح قیامت">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آدم در حضور باری 

اے کہ ز خورشید تو کوکب جان مستنیر
از دلم افروختی شمع جہان ضریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قیامت کی صبح آدم اللہ تعالے کے حضور میں۔
اے وہ ذات! جس کے خورشید سے ہماری روح کا ستارہ منوّر ہے ، آپ نے اس اندھے جہان (دنیا ) کی شمع میرے دل سے روشن کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Adam Sings on His Exit from Paradise: 
O You, who are the sun from whom the satellite of soul draws light, you have made of my heart a lamp that keeps Your whole Creation bright.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ریخت ہنر ہای من بحر بیک نای آب
تیشۂ من آورد از جگر خارہ شیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری ہنرمندیوں نے سمندر کو ایک نہر میں ڈال دیا، میرے تیشہ نے پہاڑ کے جگر سے دودھ کی نہر نکالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I took Your ocean and poured it into canals made by my art. My pickaxe rought forth streams of milk and honey from the mountain’s heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        زہرہ گرفتار من ماہ پرستار من
عقل کلان کار من بہر جہان دار و گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زہرہ میرا گرفتار ہے، چاند میرا پرستار ہے، میری مہم جو عقل نے دنیا کو اسیر کر لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Moon is my devoted slave, and Venus is my worshipper. My enterprising intellect has made me Nature’s conqueror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        من بزمین در شدم من بفلک بر شدم
بستۂ جادوی من ذرہ و مہر منیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں زمین کے اندر گیا، میں آسمان کے اوپر چڑھا، ذرہ (کم ضو) ہو یا چمکتا سورج ، سب میرے جادو میں بندھے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I delved into the depths of earth, and I soared the heights of the sky, the mighty sun and tiny motes are all thralls of my sorcery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        گرچہ فسونش مرا برد ز راہ صواب
از غلطم در گذر عذر گناھم پذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ شیطان کا افسوں مجھے نیکی کی راہ سے دور لے گیا، میری غلطی معاف فرما دیجئے ، میرا عذر قبول کیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was deflected from the path of virtue by the Devil’s fraud. Forgive my error and accept my humble penitence, O God:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        رام نگردد جہان تا نہ فسونش خوریم
جز بہ کمند نیاز ناز نگردد اسیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک دنیا کے فسوں میں نہ آئیں ، یہ رام نہیں ہوتی، ناز کو صرف کمند نیاز ہی سے اسیر کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One cannot subjugate the world unless one yields to its allure; for Beauty’s wild pride is not tamed until it falls into Love’s snare.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        تا شود از آہ گرم این بت سنگین گداز
بستن زنار او بود مرا ناگزیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بت سنگین (دنیا) کو اپنی آہ گرم سے گداز کرنے کے لیے، اس کا زنّار باندھنا (اس کا قیدی ہونا) میرے لیے ناگزیر تھا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In order to melt the heart of this stone god with a fervid sigh, I had to wear his sacred thread as proof of my idolatry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        عقل بدام آورد فطرت چالاک را
اہرمن شعلہ زاد سجدہ کند خاک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری عقل (ابلیس کی ) فطرت چالاک کو دام میں لے آئی، آپ نے ملاحظہ فرمایا کہ شعلہ زاد ابلیس نے (بالآخر ) خاکی (آدم) کو سجدہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Nature is ingenious, yet to intellect it falls a prey, and Ahriman, the fireborn god, kneels down and worships mortal clay.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>