<Poem ID="10" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        غلام زندہ دلانم کہ عاشق سرہ اند
نہ خانقاہ نشینان کہ دل بکس ندہند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ایسے زندہ دلوں کا غلام ہوں جو حسن حقیقی کے عاشق ہیں، نہ کہ ان خانقاہ نشینوں کا جو سوز محبت سے خالی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the slave of each living heart whose love is pure, refined; not cloistered monks who dwell apart, their hearts to none resigned.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ آن دلی کہ برنگ آشنا و بیرنگ است
عیار مسجد و میخانہ و صنم کدہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زندہ دل رنگ آشنا بھی ہیں اور بے رنگ بھی ، یہی لوگ مسجد، مے خانہ اور صنم کدہ کے لیے معیار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With such a heart as knows the hue, yet from all hue is free; in mosque, and inn, and temple, too, the touchstone sure they be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نگاہ از مہ و پروین بلند تر دارند
کہ آشیان بگریبان کہکشان ننہند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی نگاہ مہ و پروین سے بلند تر ہے، وہ کہکشاں کو بھی اپنے آشیانے کے لیے پسند نہیں کرتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beyond the moon and Pleiades their gaze is lifted high; the Milky Way contents not these for them to nest thereby.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        برون ز انجمنی در میان انجمنی
بخلوت اند ولی آنچنان کہ با ہمہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ انجمن میں رہتے ہوئے بھی انجمن سے لا تعلق ہوتے ہیں، ہیں وہ خلوت میں مگر ہر کسی کے ساتھ بھی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within the multitude are they, yet out of it withal; in spirit’s solitude they stay, while dwelling amid all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بچشم کم منگر عاشقان صادق را
کہ این شکستہ بہایان متاع قافلہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان عاشقان صادق کو حقارت سے نہ دیکھ ، کہ یہ بظاہر کم قیمت نظر آتے ہیں مگر در اصل یہی متاع انسانیت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Regard not meanly, nor despise the truly loving man; though little worth, ‘tis merchandise fit for Life’s caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ بندگان خط آزادگی رقم کردند
چنانکہ شیخ و برہمن شبان بی رمہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ غلاموں کو آزادی کا پروانہ عطا کرتے ہیں ، کیونکہ شیخ و برہمن امیر بے قافلہ کی مانند ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The charter of their liberty is writ for slaves to keep; and now the Sheikh and Brahman be shepherds without their sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        پیالہ گیر کہ می را حلال می گویند
حدیث اگرچہ غریب است راویان ثقہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیالہ اٹھا کر کہتے ہیں کہ شراب حلال ہے، حدیث اگرچہ غیر معروف ہے مگر راوی ثقہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take thou the goblet in thy hold; wine lawful is, they tell although the tale be strange, ‘tis told by speakers credibl.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>