<Poem ID="07" Name="مسعود مرحوم" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="01" SectionName="ابتدا">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یہ مہر و مہ، یہ ستارے یہ آسمان کبود
کسے خبر کہ یہ عالم عدم ہے یا کہ وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبود: نیلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE LATE MASOOD
This Moon and Sun the skies and stars lot. Who know that this world would live or not.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خیال جادہ و منزل فسانہ و افسوں
کہ زندگی ہے سراپا رحیل بے مقصود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فسانہ: خیالی کہانی۔
جادہ: راستہ۔ 
رحیل: سفر۔
افسوں: جادو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The thought of Aim and Stays, my fiction’s same; this life looks a journey sanz any aim.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        رہی نہ آہ، زمانے کے ہاتھ سے باقی
وہ یادگار کمالات احمد و محمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ٭ مراد ہے سر سید احمد اور جسٹس محمود جو سر سید کے بیٹے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! The world kept not that monuments shine, of Mehmood and Ahmad’s miracles fine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زوال علم و ہنر مرگ ناگہاں اس کی
وہ کارواں کا متاع گراں بہا مسعود!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرگ ناگہاں: اچانک موت۔ 
متاع گراں بہا: بیش قیمت دولت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His death to knowledge a fall and decay, a great wealth he was for caravan’s stay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مجھے رلاتی ہے اہل جہاں کی بیدردی
فغان مرغ سحر خواں کو جانتے ہیں سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فغان مرغ سحر خواں: صبح کو بولنے والے پرندے کی فریاد۔
سرود: گانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It moves me to weeping, the world’s cold ways, at dawn to wail of birds, they think songs gay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نہ کہہ کہ صبر میں پنہاں ہے چارئہ غم دوست
نہ کہہ کہ صبر معمائے موت کی ہے کشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشود: کھولنا، حل۔
چارہ: علاج
      </Text>
      <Text Language="English">
        Say not, hid in patience, cure of friend’s grief, say not, patience solves the death’s crossword brief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دلے کہ عاشق و صابر بود مگر سنگ است
ز عشق تا بہ صبوری ہزار فرسنگ است
(سعدی)
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دل جو عاشق بھی ہو اور غم عشق میں صبر کر سکتا ہو وہ پتھر تو ہو سکتا ہے، دل نہیں؛ کیونکہ عشق اور صبر کے بیچ ہزار کوس کا فاصلہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The beau is restive, but a stone is heart, the love and patience thus are poles apart.
(Saadi)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نہ مجھ سے پوچھ کہ عمر گریز پا کیا ہے
کسے خبر کہ یہ نیرنگ و سیمیا کیا ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عمر گریز پا: تیزی سے گذرنے والی زندگی۔ 
سیمیا: جادو۔
نیرنگ: شعبدہ بازی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ask me not what’s the fleeting life and age, who knows tricks and charms of life’s beauty cage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہوا جو خاک سے پیدا، وہ خاک میں مستور
مگر یہ غیبت صغری ہے یا فنا، کیا ہے!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مستور: چھپا ہوا۔ 
غیبت صغری: عارصی طور پر چھپنا ؛ یہ ایک مذہبی اصطلاح ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who came from this dust, hid in dust again, is this death a short void? Who knows the arcane?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        غبار راہ کو بخشا گیا ہے ذوق جمال
خرد بتا نہیں سکتی کہ مدعا کیا ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        To dust of path destined His visions taste, the wisdom can’t tell this purpose in haste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        دل و نظر بھی اسی آب و گل کے ہیں اعجاز
نہیں تو حضرت انساں کی انتہا کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اعجاز: معجزہ دکھانا۔
آب و گل:پانی اور مٹی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart and eyes too wonders of this dust, if not who knows then the height of man just.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        جہاں کی روح رواں 'لا الہ الا ھو،
مسیح و میخ و چلیپا، یہ ماجرا کیا ہے!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ا الہ الا ھو: اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں۔ 
سیح: حضرت عیسی (علیہ)۔ 
چلیپا: سولی۔
میخ: لمبی کیل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No god save Allah is world’s moving soul, in Christ, the Cross and nail, what was the role?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        قصاص خون تمنا کا مانگیے کس سے
گناہ گار ہے کون، اور خوں بہا کیا ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قصاص: خون کا بدلہ۔ 
خون تمنا: آرزو کا خون۔ 
خوں بہا: خون کی قیمت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For murder of longings who will compensate? Who is the sinner and the ransom great?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        غمیں مشو کہ بہ بند جہاں گرفتاریم
طلسم ہا شکند آں دلے کہ ما داریم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا غم مت کرو کہ ہم جہان کی قید اور پابندیوں میں گرفتار ہیں؛ وہ دل جو اللہ تعالے نے ہمارے جسم خاکی کے اندر رکھا ہے اگر ذوق جمال سے باطنی طور پر ہر شے کو دیکھنے والا بن جائے تو یہ جادو ٹوٹ جاتا ہے ( اور موت و حیات ، جسم و روح ، عقل و عشق، قلب و نظر کے تمام معمے حل ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If fastened in this tie no grief feels hence, this heart is breaking the magic’s sense.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        خودی ہے زندہ تو ہے موت اک مقام حیات
کہ عشق موت سے کرتا ہے امتحان ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        With self’s ‘live’ the death’ a place for rest with death the love makes its permanence test.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        خودی ہے زندہ تو دریا ہے بے کرانہ ترا
ترے فراق میں مضطر ہے موج نیل و فرات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے کرانہ: جس کا کنارہ نہ ہو۔ 
مضطر: بیقرار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If self is alive thy sea has no shore, to meet the restive Nile-o-Euphrates roar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        خودی ہے مردہ تو مانند کاہ پیش نسیم
خودی ہے زندہ تو سلطان جملہ موجودات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مانند کاہ پیش نسیم: گھاس کا تنکا جو ہلکی سی ہوا میں بھی اڑ جاتا ہے۔ 
جملہ موجودات: وہ سب کچھ جو کائنات میں موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With dead self the breeze is like a grass, if selfs ‘live’ lie is king of whole mass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        نگاہ ایک تجلی سے ہے اگر محروم
دو صد ہزار تجلی تلافی مافات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجلی: جلوہ۔ 
تلافی مافات: کوئی چیز جو فوت ہو گئی اور اس کی جگہ اس جیسی کسی دوسری چیز نے لے لی ہو؛ نقصان کا عوض۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If he takes from the eyes His Vision’s glance, that void can’t make up thousand Visions hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مقام بندئہ مومن کا ہے ورائے سپہر
زمیں سے تا بہ ثریا تمام لات و منات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ورائے سپہر: آسمان سے آگے۔ 
ثریا: وہ چھ ستارے جو ایک ساتھ ایک خاص ترتیب میں نظر آتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The place of Momin lies beyond the sky, from Earth to seven stars ‘Lots’ only lie.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        حریم ذات ہے اس کا نشیمن ابدی
نہ تیرہ خاک لحد ہے، نہ جلوہ گاہ صفات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذات: اللہ تعالے کی منزل ، وہ مقام الوہیت جو انسانی عقل سے ماورا ہے۔ حریم
لحد: قبر۔
تیرہ خاک: مراد ہے انسان۔ 
جلوہ گاہ صفات: اللہ کی صفات کی جلوہ گاہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See her lasting home with God, in trance, no dusk in grave and God’s lustres hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        خود آگہاں کہ ازیں خاک داں بروں جستند
طلسم مہر و سپہر و ستارہ بشکستند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لوگ جو خود آگاہ ہیں جنہوں نے اللہ اور رسول (صلعم) کے بعد معرفت حاصل کر لی وہ اس مٹی کی دنیا سے باہر نکل گئے ہیں؛ انہوں نے سورج ، آسمان اور ستارے کا جادو توڑ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The self conscious hearts who crossed this dust, they broke the magic of Sun and Moon just. 
(Translated by Q A Kabir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>