<Poem ID="42" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کشیدی بادہ ہا در صحبت بیگانہ پی در پی
بنور دیگران افروختی پیمانہ پی در پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے غیروں کی صحبت میں پے بہ پے جام لنڈھائے ، اور اپنے پیمانہ (ادراک ) کو دوسروں کی روشنی سے چمکانے کی کوشش کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Too oft was thy light with strangers to take wine, to suffer others’ light within the bowl to shine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ز دست ساقی خاور دو جام ارغوان در کش
کہ از خاک تو خیزد نالۂ مستانہ پی در پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب ساقیء خاور کے ہاتھ سے بھی ایک دو لالہ گوں جام پی لے؛ تاکہ تیری خاک سے پے بہ پے مستانہ نالے اٹھیں (ساقیء خاور شاید اپنے آپ کو کہا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The orient wine-bearer hands thee the purple cup; drink! Let the drunkard’s air from thy parched earth mount up!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دلی کو از تب و تاب تمنا آشنا گردد
زند بر شعلہ خود را صورت پروانہ پی در پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دل جو تب و تاب تمنّا سے آشنا ہو جائے ، وہ اپنے ہی شعلہ پر پے بہ پے پروانہ وار گرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart that knoweth well the fever of desire moth-like will hover still about the candle’s fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز اشک صبحگاہی زندگی را برگ و ساز آور
شود کشت تو ویران تا نریزی دانہ پی در پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبح کے آنسوؤں سے اپنی زندگی کی آبیاری کر؛ اگر تو اس میں پے بہ پے دانہ ہائے عشق نہ گرائے گا تو تیری کھیتی ویران ہو جائے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sprinkle thy morning tears upon life’s desert plain; new harvest scarce appears except thou sow thy grain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بگردان جام و از ہنگامہ افرنگ کمتر گوی
ہزاران کاروان بگذشت ازین ویرانہ پی در پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جام آگے بڑھا اور افرنگ کی بات چھوڑ؛ اس دنیا سے ہزاروں کاروان گزر چکے ہیں ( یہ بھی اب جانے والے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pass wine! Speak not to me of Europe’s tumult vast; caravans countlessly that desolation passed. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>