<Poem ID="31" Name="موج دریا" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مضطرب رکھتا ہے میرا دل بے تاب مجھے
عین ہستی ہے تڑپ صورت سیماب مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سيماب: پارہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My impatient heart keeps me relentlessly restless; like mercury agitation is the essence of life to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        موج ہے نام مرا، بحر ہے پایاب مجھے
ہو نہ زنجیر کبھی حلقہء گرداب مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پاياب: تھوڑا پانی جس سے آومی پیدل گزر جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wave is my name, the sea is fordable to me; the whirlpool's circle would never be a chain to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آب میں مثل ہوا جاتا ہے توسن میرا
خار ماہی سے نہ اٹکا کبھی دامن میرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توسن: گھوڑا۔
خار ماہي: مچھلی پکڑنے والا کانٹا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My steed speeds in the water like wind. The fishing tackle has never caught my skirt.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        میں اچھلتی ہوں کبھی جذب مہ کامل سے
جوش میں سر کو پٹکتی ہوں کبھی ساحل سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جذب مہ کامل: پورے چاند کی کشش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes I jump up due to attraction of the full moon; sometimes in excitement I strike my head on the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہوں وہ رہرو کہ محبت ہے مجھے منزل سے
کیوں تڑپتی ہوں، یہ پوچھے کوئی میرے دل سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the traveler who loves destination; someone should ask me why I always jump.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        زحمت تنگی دریا سے گریزاں ہوں میں
وسعت بحر کی فرقت میں پریشاں ہوں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fleeing from the discomfort of the narrow river I am upset by separation from the ocean's vastness I am.
(Translated by Dr. M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>