<Poem ID="60" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دم مرا صفت باد فرودین کردند
گیاہ را ز سرشکم چو یاسمین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سانس کو باد بہاراں کی صفت عطا ہوئی ہے: اور میرے آنسو ؤں نے گیاہ کو چنبیلی بنا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soft my breath doth pass soft as April airs; Jasmine-sweet the grass springeth from my tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نمود لالۂ صحرا نشین ز خونابم
چنانکہ بادۂ لعلی بہ ساتگین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ ء صحرائی کا سرخ رنگ میرے خون کی وجہ سے ہے؛ کیونکہ میرا پیالہ مئے سرخ سے بھر دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desert tulip glows with the blood I shed as in beaker shews wine all ruby-red.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بلند بال چنانم کہ بر سپہر برین
ہزار بار مرا نوریان کمین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس قدر بلند باز ہوں کہ ؛ فرشتے کئی بار میری گھات میں بیٹھے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soareth so my flight o’er the highest sphere that the souls of light seek to trap me there.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فروغ آدم خاکی ز تازہ کاریہاست
مہ و ستارہ کنند آنچہ پیش ازین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم خاکی کی شان نت نئے کاموں سے ہے ؛ اس کے برعکس مہ و ستارہ وہی کرتے ہیں جو پہلے سے کرتے آئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Labours ever new make man’s dust to glow; moon and star still do as long time ago.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چراغ خویش بر افروختم کہ دست کلیم
درین زمانہ نہان زیر آستین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنا چراغ اس لیے جلایا ہے کیونکہ اس زمانے میں ید بیضا آستین میں چھپا دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My self’s lamp I lit, now that Moses’ hand men have hidden it ’neath the wristlet-band.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در آبسجدہ و یاری ز خسروان مطلب
کہ روز فقر نیاکان ما چنین کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کی جناب میں سر بسجود ہو اور پادشاہوں سے مدد نہ مانگ ؛ ہمارے بزرگ مشکل وقت میں یہی کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, O come to prayer; court no prince’s door: so our fathers were when the world was poor. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>