<Poem ID="06" Name="تضمین بر شعر انیسی شاملو" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہمیشہ صورت باد سحر آوارہ رہتا ہوں 
محبت میں ہے منزل سے بھی خوشتر جادہ پیمائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی کے شعر کو اپنے شعروں میں لانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TAZMIN ON A VERSE OF ANISI SHAMLU
I always remain roaming like the morning breeze. Roaming is more pleasant in Love than destination.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دل بے تاب جا پہنچا دیار پیر سنجر میں 
میسر ہے جہاں درمان درد نا شکیبائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پير سنجر: اشارہ ہے حضرت خواجہ معین الدین اجمیری (رحمتہ) کی طرف جو سیستان کے مقام سنجر سے ہندوستان آئے۔ 
درد نا شکيبائي: بے صبری کا دکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The restless heart reached the land of the Saint of Sanjar; where the cure for the malady of impatience is available.
(Saint of Sanjar: Another name of Khawajah Mu`in al-Din Chishti R.A.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ابھی نا آشنائے لب تھا حرف آرزو میرا 
زباں ہونے کو تھی منت پذیر تاب گویائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منت پذير تاب گويائي: تقریر کی طاقت کا احسان اٹھانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The longing of my heart had not yet reached the lips; the tongue was about to be obligated to the power of speech.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یہ مرقد سے صدا آئی، حرم کے رہنے والوں کو 
شکایت تجھ سے ہے اے تارک آئین آبائی!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        A voice came from the tomb; the Haram’s inhabitants have a complaint against you, O renouncer of ancestors’ ways!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ترا اے قیس کیونکر ہوگیا سوز دروں ٹھنڈا 
کہ لیلی میں تو ہیں اب تک وہی انداز لیلائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Qais! How has your internal warmth cooled down? Because Lailah still has the same ways of her old self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نہ تخم 'لا الہ' تیری زمین شور سے پھوٹا 
زمانے بھر میں رسوا ہے تری فطرت کی نازائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نازائي: بانجھ پن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The seed of ‘La Ilaha’ did not sprout in your barren soil; the sterility of your nature is universally disgraced.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تجھے معلوم ہے غافل کہ تیری زندگی کیا ہے 
کنشتی ساز، معمور نوا ہائے کلیسائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کنشتي ساز: بت خانے سے تعلق رکھنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O imprudent one! Do you know what your life is? It is the builder of synagogues, full of church music.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ہوئی ہے تربیت آغوش بیت اللہ میں تیری 
دل شوریدہ ہے لیکن صنم خانے کا سودائی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though your training has been in the House of God; your rebellious heart is the lover of temple.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        وفا آموختی از ما، بکار دیگراں کر دی 
ربودی گوہرے از ما نثار دیگراں کر دی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے وفا کا سبق ہم سے حاصل کیا لیکن اس وفا کو اغیا ر کے کام میں لایا ، موتی ہم سے حاصل کئے، قربان دوسروں پر کر دیئے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘You learnt fidelity from us but used it on others. You snatched a pearl from us but sacrificed it on others.’ 
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>