<Poem ID="58" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خودی را مردم آمیزی دلیل نارسائی ہا
تو اے درد آشنا بیگانہ شو از آشنائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسروں سے زیادہ میل جول ظاہر کرتا ہے کہ خودی ابھی ناپختہ ہے، اے درد آشنا! تجھے چاہیے کہ تو آشنائی سے بیگانہ رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ever to be about with men proveth the self doth not attain; to friends be thou a stranger, then, who art familiar with pain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بدرگاہ سلاطین تا کجا این چہرہ سائی ہا
بیاموز از خدای خویش ناز کبریائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں کے دروازے پر کب تک جبّہ سائی کرے گا ، اپنے اللہ سے بے نیازی کے انداز سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long before the palace gate of princes wilt thou bow thy face? From God, Who did thy soul create, learn thou the pride of matchless grace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        محبت از جوانمردی بجائی میرسد روزی
کہ افتد از نگاہش کاروبار دلربائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبت اپنی ہمت سے ایک روز اس مقام پر پہنچ جاتی ہے، کہ محبوب کے ناز و ادا اسے متاثر نہیں کرتے (محب مقام محبوبیت تک پہنچ جاتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The warrior’s love will come one day to such a point of excellence that notice he will no more pay to mortal beauty’s blandishments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چنان پیش حریم او کشیدم نغمۂ دردی
کہ دادم محرمان را لذت سوز جدائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے حریم کے سامنے میں نے اس طرح درد بھرا نغمہ گایا؛ کہ محرم بھی سوز جدائی کی لذّت محسوس کرنے لگے ( محرمان سے شاید ملائکہ کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I sang before the sanctuary so sad a song of heart’s desire, that each initiate learned from me the joy of separation’s fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از آن بر خویش می بالم کہ چشم مشتری کور است
متاع عشق نافرسودہ ماند از کم روائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس لیے اپنے آپ پر ناز کرتا ہوں کہ خریدار نابینا ہے، کیونکہ بینا خریدار نہ ہونے کے سبب عشق بدستور تازہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unseeing are the buyers’ eyes, and I rejoice and jubilate because Love’s precious merchandise remaineth still immaculate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بیا بر لالہ پا کوبیم و بیباکانہ می نوشیم
کہ عاشق را بحل کردند خون پارسائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ لالہ کو اپنے پاؤں سے مثال دیں اور برسر عام بادہ نوشی کریں، عاشقوں کے لیے پارسائی کا خون حلال کر دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, let us on the tulip tread and drink the wine-cup fearlessly; lawful it is, if lovers shed the blood of ancient piety.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        برون آ از مسلمانان گریز اندر مسلمانی
مسلمانان روا دارند کافر ماجرائی ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمانوں سے دور بھاگ اور مسلمانی میں داخل ہو جا، کیونکہ اس دور کے مسلمان کافروں کے انداز اپنا چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Go forth from Muslim company, and in Islam thy refuge take; for Muslims count as equity the measures infidel they make.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>