<Poem ID="27" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        لالہ صحرایم از طرف خیابانم برید
در ہوای دشت و کہسار و بیابانم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں لالہء صحرا ہوں مجھے خیاباں سے لے جائیں، مجھے دشت و بیابان و کوہسار کی (آزاد ) ہوا میں لے جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a blossom of the plain; carry me back from the avenue to mountain and wilderness again where air’s to breathe, and the vast to view.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        روبہی آموختم از خویش دور افتادہ ام
چارہ پردازن بہ آغوش نیستانم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں روباہی سیکھ کر اپنے آپ سے دور ہو چکا ہوں ، چارہ گرو! مجھے آغوش نیستاں میں لے جاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Far from self I have gone astray, learnt me the foxy and furtive wont; carry me, helpers of the way, back to the reeds, my ancient haunt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در میان سینہ حرفی داشتم گم کردہ ام
گرچہ پیرم پیش ملای دبستانم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے میں ایک حرف تھا جسے میں بھول گیا ہوں، اگرچہ عمر رسیدہ ہوں مگر مجھے ملائے مکتب کے پاس لے چلو (غالبا قالو بلے کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Once I had a word in my heart; now it has vanished from my breast; though I am old, let me depart back to the school that taught me best.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ساز خاموشم نوای دیگری دارم ہنوز
آنکہ بازم پردہ گرداند پے آنم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میں ساز خاموش ہوں مگر ابھی میرے اندر ایک اور نوا موجود ہے، مجھے ایسے شخص کے پاس لے چلیں جو میرے ساز پر سے پھر پردہ اٹھا دے ( پردہ موسیقی کی ایک اصطلاح ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a hushed and silent lute; now in my head is a new, sweet air; O let my strings be no longer mute, take me to him whom will repair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در شب من آفتاب آن کہن داغی بس است
این چراغ زیر فانوس از شبستانم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری رات کے لیے میرے کہن داغ کا چراغ ہی کافی ہے، یہ چراغ جو زیر فانوس ہے اسے میرے شبستاں سے لے جائے (چراغ زیر فانوس غالبا عقل نو کو کہا ہے اور کہن داغ سے مراد اللہ تعالے کا عشق ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this night that enshroudeth me sufficient sun is my ancient brand; take away from my dormitory the shuttered lamp that is in thy hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        من کہ رمز شہریاری با غلامان گفتہ ام
بندۂ تقصیر وارم پیش سلطانم برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جس نے غلاموں کو پادشاہی کے رموز سے آگاہ کر دیا ہے، میں تقصیر وار ہوں ، مجھے سلطان کے سامنے لے چلئے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, to the slaves I have declared true kingship’s innermost mystery; I am a slave who greatly erred; to the king for judgement O carry me!
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>