<Poem ID="04" Name="روح ہندوستان نالہ و فریاد می کند" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="07" SectionName="فلک زحل">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شمع جان افسرد در فانوس ہند
ہندیان بیگانہ از ناموس ہند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح ہندوستان نالہ و فریاد کرتی ہے،
ہندوستان کے فانوس میں زندگی کی شمع گل ہو چکی ہے؛ ہند کے رہنے والے ناموس ہند سے بیگانہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPIRIT OF INDIA LAMENTS
Indian chandelier has no candle alight; Indians care no more for their honour.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مردک نامحرم از اسرار خویش
زخمۂ خود کم زند بر تار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو مرد حقیر اپنے اسرار (زیست) سے بے خبر ہو؛ وہ اپنے ساز کی تار کو اپنے مضراب سے کم ہی چھیڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who is unaware of his potentials seldom tries to exploit those to their optimum 9the poet has said it equating him with a musical instrument).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بر زمان رفتہ می بندد نظر
از تش افسردہ میسوزد جگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نظر ہمیشہ ماضی پر رہتی ؛ اس کا جگر بجھی ہوئی آگ سے جلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He always lives in the past; his heart burns over that has gone-by (lacks in endeavours to improve his present and the future).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بند ہا بر دست و پای من ازوست
نالہ ہای نارسای من ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے ہی لوگوں کی وجہ سے میرے ہاتھ پاؤں جکڑے ہوئے ہیں اور میری فریاد بے اثر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because of such people my hands and feet are tied and my request goes unheard.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خویشتن را از خودی پرداختہ
از رسوم کہنہ زندان ساختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی خودی کو ترک کر چکے ہیں؛ انہوں نے اپنے گرد قدیم رسوم کا زندان بنا لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They have surrendered their self-respect and ego; they have built a prison of rudundent customs around themselves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آدمیت از وجودش دردمند
عصر نو از پاک و ناپاکش نژند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے وجود سے آدمیت دکھ میں مبتلا ہے اور عصر نو اس کے پاک و نا پاک سے اندوہگین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Humanity is pains because of them and contemporary world is in agony due the standards it has set for determining sacred and evil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بگذر از فقری کہ عریانی دہد
اے خنک فقری کہ سلطانی دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے فقر کو چھوڑ جو عریانی دیتا ہے؛ مبارک ہے وہ فقر جو سلطانی دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give up that faqr which gives nakedness and blessed is the faqr that bestows upon a crown (comparison of Hindu and Muslim concepts of faqr).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        الحذر از جبر و ہم از خوی صبر
صابر و مجبور را زہر است جبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبر سے اللہ تعالے بچائیں اور جبر کو خاموشی سے برداشت کرنے کی خو سے بھی؛ جبر جابر اور مجبور دونوں کے لیے زہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God may save from oppression and also from the habit of tolerating oppression without protest; oppression, is poison both for the oppressor and the oppressed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        این بہ صبر پیہمی خوگر شود
آن بہ جبر پیہمی خوگر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجبور صبر پیہم سے جبر کا خوگر ہو جاتا ہے اور ظالم جبر پیہم سے اس کا عادی ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The oppressed gets used to it by tolerating it constantly and oppressor becomes habitual by perpetrating it unchecked.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ہر دو را ذوق ستم گردد فزون
ورد من "یالیت قومی یعلمون"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ظالم و مظلوم دونوں میں ذوق ستم بڑھتا ہے؛ میری پکار یہ ہے کہ کاش میری قوم (اس نکتے کو ) جانتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This attitude of the oppressed and the oppressors results in flourishing of the oppression; I pray that my nation comprehends this simple poit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        کی شب ہندوستان آید بروز
مرد جعفر، زندہ روح او ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندوستان کی تاریک رات کیسے روشن دن میں تبدیل ہو سکتی ہے؛ اگرچہ جعفر مر چکا ہے مگر اس کی روح ابھی تک زندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can the dark night of India turns into bright day; though Ja’afar (traitor) is dead but his spirit still haunts India.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تا ز قید یک بدن وا می رہد
آشیان اندر تن دیگر نہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب یہ روح ایک بدن کی قید سے رہائی پاتی ہے تو پھر کسی دوسرے بدن میں ٹھکانہ پا لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When this spirit (of traitor) gets free from a one person’s body it enters into another and makes it its abode.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گاہ او را با کلیسا ساز باز
گاہ پیش دیریان اندر نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ کلیسا سے ساز باز کرتی ہے؛ اور کبھی اہل بتکدہ سے نیازمندانہ تعلقات بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At times it conspires in connivance with Christianity and at times shows gratitude to idol-worshipers (with reference to Muslim traitors of The Subcontinent).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        دین او آئین او سوداگری است
عنتری اندر لباس حیدری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا دین اور آئین سوداگری ہے؛ یہ حیدری کے لباس میں عنتری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His beliefs and practices are mere commercial in nature; he is Antari dressed like Haidar (R.A.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        تا جہان رنگ و بو گردد دگر
رسم او آئین او گردد دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب دنیا بدل جاتی ہے تو ان غداروں کا رسم و آئین بھی بدل جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When there is change (of rulers) in the world, they also change (their loyalties).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پیش ازین چیزی دگر مسجود او
در زمان ما وطن معبود او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے ان کا مسجود کچھ اور تھا ؛ ہمارے زمانے میں انہوں نے وطن کو معبود بنا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the past they worshipped something else; today they worship watan (homeland).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ظاھر او از غم دین دردمند
باطنش چون دیریان زنار بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا ظاہر دین کے درد سے دردمند ہے مگر باطن بت پرستوں کی طرح زنّار بند ہے۔( غالبا اس دور کے نیشنلسٹ مسلمانوں کی طرف اشارہ ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Overtly they are passionate about every religion but covertly they are simply non-believers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        جعفر اندر ہر بدن ملت کش است
این مسلمانی کہن ملت کش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح جعفر ہر بدن میں دشمن ملّت ہے؛ ایسا قدیم مسلمان ملّت کو مٹا دینے والا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Spirit of Ja’afar in the body of any person is an enemy of Millat; such a Muslim is the killer of the Millat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        خند خندان است و با کس یار نیست
مار اگر خندان شود جز مار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غدار ہر وقت مسکراتا رہتا ہے لیکن وہ اندر سے کسی کا دوست نہیں ؛ سانپ اگر مسکرا بھی رہا ہو تو پھر بھی وہ سانپ ہی ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Traitar has apprarently cordial relations with everyone, but he is friend of none; a snake, even when smiling, remains a snake.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        از نفاقش وحدت قومی دونیم
ملت او از وجود او لیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نفاق کی وجہ سے قوم ٹکڑے ٹکڑے ہو جاتی ہے؛ اس کا وجود ملّت کو ذلیل کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because of his conspiring mischief the millat is shattered into splinters; his existence degrades a nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ملتے را ہر کجا غارتگری است
اصل او از صادقی یا جعفری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں کہیں کوئی ملّت تباہ ہوتی ہے اس کی تہ میں کوئی صادق ہوتا ہے یا جعفر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wherever a nation has been doomed that has been because of a Sadiq or a Ja’afar (traitors).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        الامان از روح جعفر الامان
الامان از جعفران این زمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے روح جعفر سے اپنی پناہ میں رکھیں، اللہ تعالے اس دور کے جعفروں سے بچائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God may save from the evil spirit of Ja’afar (traitor); especially from contemporary traitors.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>