<Poem ID="16" Name="" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یارب! یہ جہان گزراں خوب ہے لیکن 
کیوں خوار ہیں مردان صفا کیش و ہنرمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lovely, oh Lord, this fleeting world; but why must the frank heart, the quick brain, droop and sigh?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گو اس کی خدائی میں مہاجن کا بھی ہے ہاتھ 
دنیا تو سمجھتی ہے فرنگی کو خداوند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though usury mingle somewhat with his godship, the white man is the world’s arch-deity;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو برگ گیا ہے ندہی اہل خرد را 
او کشت گل و لالہ بنجشد بہ خرے چند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو عقلمند اور باکمال لوگوں کو گھاس کی ایک پتی بھی عطا نہیں فرماتا؛ فرنگی چند گدھوں کو گلاب اور پھول کے باغ بخش دیتا ہے (یعنی نالائقوں کو بڑے بڑے عہدوں پر مقرر کر دیتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His asses graze in fields of rose and poppy: One wisp of hay to genius You deny;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        حاضر ہیں کلیسا میں کباب و مے گلگوں 
مسجد میں دھرا کیا ہے بجز موعظہ و پند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موعظہ: وعظ، نصیحت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His Church abounds with roasts and ruby wines: sermons and saws are all Your mosques supply.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        احکام ترے حق ہیں مگر اپنے مفسر 
تاویل سے قرآں کو بنا سکتے ہیں پاژند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پاژند: ژند کی تفسیر۔ پارسیوں کے عقیدے کے مطابق ژند وہ کتاب تھی جو ان کے پیغمبر زرتشت پر اتری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your laws are just, but their expositors bedevil the Koran, twist it awry;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        فردوس جو تیرا ہے، کسی نے نہیں دیکھا 
افرنگ کا ہر قریہ ہے فردوس کی مانند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قریہ: گاؤں، بستی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your paradise no one has seen: in Europe no village but with paradise can view.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مدت سے ہے آوارہ افلاک مرا فکر 
کر دے اسے اب چاند کی غاروں میں نظر بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Long, long have my thoughts wandered about heaven; now in the moon’s blind caverns let them sty!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        فطرت نے مجھے بخشے ہیں جوہر ملکوتی 
خاکی ہوں مگر خاک سے رکھتا نہیں پیوند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I, dowered by Nature with empyreal essence, am dust, but not through dust does my way lie;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        درویش خدا مست نہ شرقی ہے نہ غربی 
گھر میرا نہ دلی، نہ صفاہاں، نہ سمرقند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nor East, nor west my home, nor Samarkand, nor Ispahan nor Delhi; in ecstasy;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        کہتا ہوں وہی بات سمجھتا ہوں جسے حق 
نے ابلہ مسجد ہوں، نہ تہذیب کا فرزند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابلہ مسجد: مسجد کا ملّا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God-filled, I roam, speaking what truth I see: No fool for priests, nor yet of this age’s fry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اپنے بھی خفا مجھ سے ہیں، بیگانے بھی ناخوش 
میں زہر ہلاہل کو کبھی کہہ نہ سکا قند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My folk berate me; the stranger does not love me: Hemlock for sherbet I could never cry;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        مشکل ہے کہ اک بندہ حق بین و حق اندیش 
خاشاک کے تودے کو کہے کوہ دماوند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دماوند: ایران کا ایک مشہور پہاڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How could a weigher of truth see Mount Damawand and think a common refuse-heap as high?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ہوں آتش نمرود کے شعلوں میں بھی خاموش 
میں بندہ مومن ہوں، نہیں دانہ اسپند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسپند: کالے رنگ کا ہرمل کا دانہ جو آگ پر پڑتے ہی تڑاخ سے پھٹ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Nimrod’s fire faith’s silent witness, not like mustard-seed in the grate, burned splutteringly:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        پر سوز و نظرباز و نکوبین و کم آزار 
آزاد و گرفتار و تہی کیسہ و خورسند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تہی کیسہ: خالی جیب، غریب۔
خورسند: خوش باش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Blood warm, gaze keen, right-following, wrong-forswearing, in fetters free, prosperous in penury,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہر حال میں میرا دل بے قید ہے خرم 
کیا چھینے گا غنچے سے کوئی ذوق شکر خند!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شکر خند: خوشی کی ہنسی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In fair of foul untamed and light of heart: Who can steal laughter from a flower’s bright eye?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        چپ رہ نہ سکا حضرت یزداں میں بھی اقبال 
کرتا کوئی اس بندہ گستاخ کا منہ بند!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Will no one hush this too proud thing Iqbal whose tongue God’s presence-chamber could not tie!
(Translated by V.G. Kiernan)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>