<Poem ID="15" Name="" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اک دانش نورانی، اک دانش برہانی 
ہے دانش برہانی، حیرت کی فراوانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانش نورانی: و ہ عقل جو انسان کے دل و دماغ کو روشن کر دے۔ 
دانش برہانی: و ہ عقل جس میں فلسفیانہ دلیلوں سے کام لیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason is either luminous, or it seeks proofs; proof-seeking reason is but an excess of wonder.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اس پیکر خاکی میں اک شے ہے، سو وہ تیری 
میرے لیے مشکل ہے اس شے کی نگہبانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thine alone is what I possess in this handful of dust; and to keep it safe is beyond my power, O Lord.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اب کیا جو فغاں میری پہنچی ہے ستاروں تک 
تو نے ہی سکھائی تھی مجھ کو یہ غزل خوانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My songs of lament were all inspired by Thee; if they have reached the stars, it is no fault of mine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہو نقش اگر باطل، تکرار سے کیا حاصل 
کیا تجھ کو خوش آتی ہے آدم کی یہ ارزانی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art Thou pleased, O Lord, with man’s imperfection? Why repeat a flawed attempt, and make his shame eternal?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مجھ کو تو سکھا دی ہے افرنگ نے زندیقی 
اس دور کے ملا ہیں کیوں ننگ مسلمانی!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندیقی: مذہب سے بیزاری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Western ways have tried to make me a renegade; but why are our mullahs a disgrace to Muslims?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تقدیر شکن قوت باقی ہے ابھی اس میں 
ناداں جسے کہتے ہیں تقدیر کا زندانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندانی: قیدی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fools think man is a bondman of destiny; but man has still the power to break the bonds of fate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تیرے بھی صنم خانے، میرے بھی صنم خانے 
دونوں کے صنم خاکی، دونوں کے صنم فانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast Thy pantheon, and I have mine, O Lord, Both have idols of dust; both have idols that die.
(Translated by Naeem Siddiqui)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>