<Poem ID="02" Name="نوای حلاج" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز خاک خویش طلب آتشے کہ پیدا نیست
تجلی دگرے در خور تقاضا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منصور حلاج کی صدا
وہ آگ جو پیدا نہیں اسے اپنی خاک سے طلب کر کسی اور کی تجلّی اس قابل نہیں کہ اس کا تقاضا کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SONG OF HALLAJ
Seek from your own earth a fire as yet unseen, another’s apparition is unworthy of your demand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نظر بخویش چنان بستہ ام کہ جلوہ دوست
جہان گرفت و مرا فرصت تماشا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنے آپ پر اس طرح نظر مرکوز کر رکھی ہے کہ اگرچہ محبوب کا جلوہ سارے جہان پر چھایا ہوا ہے مگر مجھے اس کے نظارے کی فرصت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have so fastened on myself my gaze, that though the beauty of the Beloved fills all the world, I am left no time to contemplate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ ملک جم ندہم مصرع نظیری را
"کسی کہ کشتہ نشد از قبیلۂ ما نیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نظیری کا یہ مصرع میں سلطنت جم کے عوض بھی نہ دوں؛ 'جو شخص مارا نہیں گیا وہ ہمارے قبیلے سے نہیں ہو سکتا'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I would not give for Jamshid’s realm that verse of Naziri: ‘He who is yet unslain belongs not to our tribe.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ عقل فسون پیشہ لشکری انگیخت
تو دل گرفتہ نباشے کہ عشق تنہا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ عقل فسوں پیشہ نے لشکر بھرتی کر لیا ہے ؛ مگر تو غمگین نہ ہو کہ عشق بھی تنہا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though reason whose trade is wizardry mustered an army, your heart will not be dismayed, for Love is not alone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو رہ شناس نئی وز مقام بیخبری
چہ نغمہ ایست کہ در بربط سلیمی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ تو راہ شناس ہے اور نہ تجھے مقام کی خبر ہے؛ ورنہ وہ کون سا نغمہ ہے جو سلیمی کے ساز میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You know not the way and are uninformed of the stage; what melody is there that is not in Sulaima’s lute?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ز قید و صید نہنگان حکایتی آور
مگو کہ زورق ما روشناس دریا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہنگوں کو قید میں لانے اور شکار کرنے کی بات کر ؛ یہ مت کہہ کہ ہماری کشتی دریا سے آشنا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell a tale of the hunting and fettering of sharks: do not say, ‘Our skiff knows not the face of the sea.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مرید ہمت آن رہروم کہ پا نگذاشت
بہ جادہ ئی کہ در و کوہ و دشت و دریا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ایسے مسافر کی ہمت کا قائل ہوں جس نے اس راہ میں قدم نہ رکھا جہاں پہاڑوں ، صحراؤں اور دریاؤں کی رکاوٹیں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am disciple of the zeal of that wayfarer who never set foot on any high-road that ran over mountains, deserts and seas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        شریک حلقۂ رندان بادہ پیما باش
حذر ز بیعت پیری کہ مرد غوغا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شراب نوش رندوں کے حلقے میں شریک ہو جا مگر ایسے پیر کی بیعت سے پرہیز کر جس کی صحبت ہنگامہ خیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be partner with the ring of wine-bibbing dissolutes; beware of allegiance to a Master who is not a man of tumult.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>