<Poem ID="25" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        درین محفل کہ کار او گذشت از بادہ و ساقی
ندیمی کو کہ در جامش فرو ریزم می باقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گئی گزری محفل جو بادہ و ساقی سے لطف اندوز ہونے کی صلاحیت کھو چکی ہے ، اس میں ایسا ندیم کہاں ملے گا جس کے جام میں میں اپنی شراب جاوداں ڈال سکوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The night grows late, the route is up, no need for saki now or cup; pass me Thy goblet, friend of mine, I’ll pour thee the remaining wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کسی کو زہر شیرین میخورد از جام زرینی
می تلخ از سفال من کجا گیرد بہ تریاقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص جام زرّیں سے زہر شیریں پینے کا عادی ہو چکا ہے، وہ میرے مٹی کے پیالے سے ایسی کڑوی شراب کیسے پئے گا جو اس زہر کا تریاق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kassey Whoever from the golden bowl quaffs the sweet poison of the soul, in my clay jar the bitter juice is the sole antidote of use.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شرار از خاک من خیزد کجا ریزم کرا سوزم
غلط کردی کہ در جانم فکندی سوز مشتاقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک سے شرارے اٹھ رہے ہیں انہیں کہاں گراؤں ، کیسے جلاؤں؟ میری جان میں آپ نے محبت کا سوز بھر دیا، کیا کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, from my dust the sparks unspire: whose spirit shall I set afire? ‘Twas wrong, to kindle in my breast this furnace of desire’s unrest!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مکدر کرد مغرب چشمہ ہای علم و عرفان را
جہان را تیرہ تر سازد چہ مشائی چہ اشراقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب نے علم و عرفان کے چشموں کو مکدر کر دیا ہے، ارسطو کے افکار ہوں یا افلاطون کے، وہ جہان کو تاریک تر بنا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas, the Western mind hath soiled the springs of knowledge undefiled; stoic alike and Platonist have shrouded all the world in mist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دل گیتی انا المسموم انا المسموم فریادش
خرد نالان کہ ما عندی بتریاق و لا راقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے کے دل کے اندر سے فریاد اٹھ رہی ہے کہ مجھ میں زہر پھیل رہا ہے، اور خرد رو رہی ہے کہ اس کے پاس اس زہر کا کوئی مداوا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Ah! I am poisoned’ – hark, the cry of the world’s heart ascendeth high; reason replies lamentingly, ‘I know no charm, no remedy.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چہ ملائی چہ درویشی چہ سلطانی چہ دربانی
فروغ کار می جوید بہ سالوسی و زراقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا ملّا ، کیا درویش ، کیا سلطان ، کیا دربان، سب خوشامد اور منافقت سے کاروبار کو فروغ دے رہے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let it be priest, or beggar poor, king, or the slave that keeps his door, all seek success of merchandise amid hypocrisy and lies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ببازاری کہ چشم صیرفی شور است و کم نور است
نگینم خوار تر گردد چو افزاید بہ براقی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بازار جس میں صرّاف بد نظر اور کم نظر ہے، میرا نگینہ جب چمک میں بڑھتا ہے تو اس کی نگاہ میں اس کی قیمت اور کم ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The money-changers in the mart are blind of head, and black of heart; the brighter gleams my glowing gem, the meaner is its worth to them.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>