<Poem ID="12" Name="" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="02" SectionName="حضور رسالت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز شوق آموختم آن ہای و ہوئی
کہ از سنگی گشاید آب جوئی
ہمین یک آرزو دارم کہ جاوید 
ز عشق تو بگیرد رنگ و بوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے شوق (محبت ) نے وہ ہا و ہو سکھا دی؛ جو پتھر سے چشمہ جاری کر دیتی ہے۔
اب میری صرف یہی ایک آرزو ہے؛ کہ جاوید کو آپ (صلعم ) کے عشق کی چاشنی نصیب ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I hold very dear that roaring roar; which cuts a spring from mountain core. 
For Javed I cherish and crave the same; from Thy love he gets his grandeur and fame.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یکی بنگرد فرنگی کج کلاہان
تو گوئی آفتابانند و ماہان
جوان سادہ من گرم خون است
نگہ دارش ازین کافر نگاہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا کج کلاہ فرنگی حسینوں کو دیکھیں ؛ گویا چندے آفتاب چندے مہتاب ہیں۔
میرا سادہ دل نوجوان گرم خون ہے ، ان کافر نگاہوں سے اس کی حفاظت فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look to these saucy anglican maids; as if suns and moons have come for raids. 
My simple young nation keeps a blood warm, Beware! The heathen eye’s sensual storm1

The above quatrain (twin couplet) is addressed to his son Javed, when he saw a few English girls in almost nude dress.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بدہ دستی ز پا افتادگان را
بہ غیراللہ دل نادادگان را
از آن آتش کہ جان من بر افروخت
نصیبی دہ مسلمان زادگان را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان گرے ہوئے مسلمانوں کی دستگیری فرمائیے ! جنہوں نے اللہ تعالے کے سوائے اور کسی کو دل نہیں دیا۔
جس آتش (عشق) نے میرا اندرون چمکا دیا ہے؛ وہ ان مسلمان زادوں کو بھی عطا فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give a helping hand to those who are weak; they look not to aught, but Allah they seek. 
From that fire’s flame which kindled my heart; bid the Muslim boys a wee bit part.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>