<Poem ID="04" Name="شرق و غرب" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        غربیان را زیرکی ساز حیات
شرقیان را عشق راز کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل مغرب کے لیے دانش ساز حیات ہے؛ اہل مشرق عشق کو کائنات کا راز سمجھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        “SA’ID HALIM PASHA”: EAST AND WEST

For Westerners intelligence is the stuff of life, for Easterners love is the mystery of all being;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زیرکی از عشق گردد حق شناس
کار عشق از زیرکی محکم اساس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانش عشق سے اللہ تعالے کی معرفت حاصل کرتی ہے اور عشق کے کام کی بنیاد دانش سے مستحکم ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only through love intelligence gets to know God, love’s labours find firm grounding in intelligence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عشق چون با زیرکی ھمبر شود
نقشبند عالم دیگر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب عشق دانش سے ہم پہلو ہوتا ہے تو وہ ایک اور جہان کا صورتگر بنتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When love is companioned by intelligence it has the power to design another world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خیز و نقش عالم دیگر بنہ
عشق را با زیرکی آمیز دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ نئے جہان کا نقش ثبت کر؛ عشق کو زیرکی کے ساتھ ملا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then rise and draw the design of a new world, mingle together love with intelligence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شعلۂ افرنگیان نم خوردہ ایست
چشم شان صاحب نظر دل مردہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگیوں کا شعلہ بجھنے والا ہے؛ ان کی آنکھ صاحب نظر ہے مگر دل مردہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The flame of the Europeans is damped down, their eyes are perceptive, but their hearts are dead;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        زخمہا خوردند از شمشیر خویش 
بسمل افتادند چون نخچیر خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی تلوار ہی سے زخم کھا کر اپنا ہی شکار ہو کر بسمل پڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They have been sore smitten by their own swords, hunted down and slaughtered, themselves the hunters.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        سوز و مستی را مجو از تاک شان
عصر دیگر نیست در افلاک شان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگیوں کے انگور سے سوز و مستی نہ ڈھونڈ؛ ان کے افلاک میں کوئی اور زمانہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look not for fire and intoxication in their vine; not into their heavens shall rise a new age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        زندگی را سوز و ساز از نار تست
عالم نو آفریدن کار تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تمہاری آگ سے زندگی سوز و ساز پائے گی؛ نیا عالم تخلیق کرنا تمہارا کام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is from your fire that the glow of life comes, and it is your task to create the new world.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        مصطفی کو از تجدد می سرود
گفت نقش کہنہ را باید زدود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مصطفے کمال جو تجدد کا راگ الاپتا ہے؛ اس نے کہا ہے کہ قدیم نقوش کو صاف کر دینا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mustafa Kemal, who sang of a great renewal, said the old image must be cleansed and polished;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نو نگردد کعبہ را رخت حیات
گر ز افرنگ آیدش لات و منات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر افرنگ سے لات و منات (غلط نظریات کے بت) لے آئیں تو اس سے کعبے کی متاع حیات نئی نہیں ہو جاتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet the vitality of the Kaaba cannot be made new if a new Lat and Manat from Europe enter its shrine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ترک را آہنگ نو در چنگ نیست
تازہ اش جز کہنۂ افرنگ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدید ترکی کے ساز میں کوئی نیا آہنگ نہیں ؛ اس کا جدید افرنگ کی پرانی (چیزیں ) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No, the Turks have no new melody in their lute, what they call new is only the old tune of Europe;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        سینہ او را دمے دیگر نبود
در ضمیرش عالمے دیگر نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مصطفے کمال کے سینہ میں نیا سانس نہ تھا ؛ نہ اس کے ضمیر کے اندر کوئی نیا جہان تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No fresh breath has entered into their breast, no design of a new world is in their mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        لا جرم با عالم موجود ساخت
مثل موم از سوز این عالم گداخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنانچہ اس نے موجودہ عالم کے ساتھ موافقت اختیار کر لی؛ اور اس کے سوز سے موم کی طرح پگھل گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Turkey perforce goes along with the existing world, melted like wax in the flame of the world we know.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        طرفگی ہا در نھاد کائنات
نیست از تقلید، تقویم حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات کی بنیاد کے اندر نیا پن ہے؛ تقلید سے حیات کا استحکام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Originality is at the roots of all creation, never by imitation shall life be reformed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زندہ دل خلاق اعصار و دہور
جانش از تقلید گردد بے حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قلب زندہ نئے زمانے پیدا کرتا ہے؛ اس کی روح تقلید سے مر جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The living heart, creator of ages and epochs, that soul is little enamoured of imitation:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        چون مسلمانان اگر داری جگر
در ضمیر خویش و در قرآن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو مسلمانوں کا سا حوصلہ رکھتا تو اپنے ضمیر اور ‍ قرآن پاک پر نگاہ ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you possess the spirit of a true Mussulman examine your own conscience, and the Koran;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        صد جہان تازہ در آیات اوست
عصرہا پیچیدہ در آنات اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آیات میں کئی تازہ جہان موجود ہیں؛ اس کے زمان میں بہت سے ادوار مضمر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred new worlds he within its verses, whole centuries are involved in its moments;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        یک جہانش عصر حاضر را بس است
گیر اگر در سینہ دل معنی رس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عصر حاضر کے لیے قرآن پاک سے لیا گیا ایک جہان کافی ہے ؛ اگر تیرے سینے میں معنی رس دل ہے تو وہ جہان لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One world of it suffices for the present age – seize it, if the heart in your breast grasps truth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        بندۂ مومن ز آیات خداست
ہر جھان اندر بر او چون قباست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندہء مومن اللہ تعالے کی آیات میں سے ایک آیت ہے؛ اس کی قامت پر ہر جہان قبا کی طرح سج جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A believing servant himself is a sign of God, every world to his breast is as a garment;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چون کہن گردد جہانے در برش
می دہد قرآن جہانی دیگرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس کے ایک جہان کی قبا پرانی ہو جاتی ہے تو قرآن پاک اسے نیا جہان عطا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when one world grows old upon his bosom, The Koran gives him another world!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        زورق ما خاکیان بے ناخداست
کس نداند عالم قرآن کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم خاکیوں کی کشتی بغیر ملاح کے ہے؛ کوئی نہیں جانتا کہ قرآن پاک کا جہان کہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
The barque of us terrestrials has no helmsman, no one knows where the Koran’s world lies.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="افغانی">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        عالمے در سینۂ ما گم ہنوز
عالمے در انتظار قم ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان ابھی ہمارے سینے میں گم ہے؛ اور لفظ قم کے انتظار میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Afghani
It is a world lost now in our breast, a world awaiting yet the command ‘Arise!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        عالمے بے امیتاز خون و رنگ
شام او روشن تر از صبح فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس عالم میں نسل و رنگ کا امتیاز نہیں ہو گا؛ اس جہان کی شام دور فرنگ کی صبح سے زیادہ روشن ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world without distinction of race and colour, its evening is brighter than Europe’s dawn;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        عالمے پاک از سلاطین و عبید
چون دل مومن کرانش ناپدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان بادشاہوں اور غلاموں کی طریق سے پاک ہوگا ؛ مومن کے قلب کی طرح وہ بھی بے کراں ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world cleansed of monarchs and of slaves, a world unbounded, like the believer’s heart,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        عالمے رعنا کہ فیض یک نظر
تخم او افکند در جان عمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اس قسم کا عالم رعنا ہو گا جس کا بیج جناب رسول پاک (صلعم) کی ایک نظر کے فیض نے سیدنا عمر فاروق (رضی اللہ) کی جان میں ڈال دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world so fair, that the effluence of one glance planted the seed of it in Omar’s soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        لایزال و وارداتش نو بہ نو
برگ و بار محکماتش نو بہ نو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان زوال نا پذیر ہو گا اور اس کے احوال اور اس کی محکمات کے برگ و بار ہر لحظہ تازہ بتازہ ہوں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eternal it is, the impact of it ever new, ever new the leaf and fruit of its sure foundations;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        باطن او از تغیر بے غمی
ظاھر او انقلاب ہر دمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا باطن (بنیادی اصول) تغیّر ناپذیر ہو گا ؛ لیکن اس کے ظاہر میں ہر دم نئی تبدیلی ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Inwardly it is anxious not of change, outwardly, every moment is revolution.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        اندرون تست آن عالم نگر
می دہم از محکمات او خبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان تیرے اپنے اندر ہے اسے دیکھ؛ میں تمہیں اس کے محکمات کے متعلق بتاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold, that world lies within your own heart; now I will tell you of its firm foundations.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>