<Poem ID="05" Name="عرض حال مصنف بحضور رحمة للعالمین" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="03" SectionName="مثنوی مطالب خلاصۂ در تفسیر اخلاص">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے ظہور تو شباب زندگی 
جلوہ ات تعبیر خواب زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عرض حال مصنّف بحضور رحمتہ ا لعالمین (صلعم)۔

آپ (صلعم) کی تشریف آوری سے زندگی اپنے شباب کو پہنچی ؛ آپ (صلعم) کا ظہور خواب زندگی کی تعبیر ہے ( آپ صلعم) مقصود کائنات ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE AUTHOR’S MEMORIAL TO HIM WHO IS A MERCY TO ALL LIVING BEINGS

O thou, whose manifesting was the youth of strenuous life,
whose bright epiphany told the interpretation of life’s dreams;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اے زمین از بارگاہت ارجمند
آسمان از بوسۂ بامت بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس زمین نے آپ (صلعم) کی بارگاہ کے سبب شرف پایا ؛ آسمان نے آپ (صلعم) کی بارگاہ کے بام کو بوسہ دے کر بلند مرتبہ حاصل کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth attained honour, having held thy court, and heaven glory, having kissed thy roof.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شش جہت روشن ز تاب روی تو
ترک و تاجیک و عرب ہندوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے چہرہ مبارک کے نور سے شش جہات روشن ہیں؛ ترک، تاجک اور عرب سب آپ (صلعم) کے غلام ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy face illumes the six-directioned world; Turk, Tajik, Arab – all thy servants are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از تو بالا پایۂ این کائنات
فقر تو سرمایۂ این کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کائنات کا مرتبہ آپ (صلعم) کی وجہ سے بلند ہوا؛ آپ (صلعم) کا فقر کائنات کی دولت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever things have being, find in thee true exaltation, and thy poverty is their abundant riches.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در جہان شمع حیات افروختی
بندگان را خواجگی آموختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے جہان میں زندگی کی شمع روشن کی ؛ اور غلاموں کو آقائی سکھائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world thou litst the lamp of life, as thou didst teach God’s servitors a godly mastery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بے تو از نابودمندیہا خجل
پیکران این سرای آب و گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے بغیر اس سارے آب و گل (دنیا ) کے سارے پیکر اپنی کم مائیگی کے سبب شرمسار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without thee, whatsoever form indwelt, this habitat of water and of clay was put to shame in utter bankruptcy;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تا دم تو آتشے از گل گشود
تودہ ہای خاک را آدم نمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب آپ (صلعم) نے مٹی کے پیکروں کے اندر سے (عشق) کی آگ نکالی؛ تو ان خاک کے تودوں نے آدم کی صورت اختیار کر لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Till, when thy breath drew fire from the cold dust, and Adam made of earth’s dead particles;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ذرہ دامن گیر مہر و ماہ شد
یعنی از نیروی خویش آگاہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر یہ انسان جو ذرّہ تھا ، مہر و ماہ کا ہم پایہ ہو گا؛ یعنی اس نے اپنی قوّتوں سے آگاہی پائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each atom caught the skirts of sun and moon, suddenly conscious of its inward strength.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تا مرا افتاد بر رویت نظر
از اب و ام گشتۂ ئی محبوب تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے میری نظر آپ (صلعم) کے چہرہ مبارک پر پڑی ہے؛ آپ (صلعم) مجھے ماں باپ سے زیادہ محبوب ہو گئے۔(تم میں سے کوئی شخص صاحب ایمان نہیں ہو سکتا جب تک میں اس کے نزدیک اس کے والدین ، اولاد اور تمام انسانوں سے محبوب تر نہ ہو جاؤں - حدیث شریف۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since first my gaze alighted on thy face; dearer than father and dear mother thou art grown to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عشق در من آتشے افروخت است
فرصتش بادا کہ جانم سوخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے عشق نے میرے اندر آگ بھڑکا دی ہے؛ عشق کو فرصت مبارک کیونکہ اب میری جان جل چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy love hath lit a flame within my heart; ah, let it work at ease for all my spirit is consumed in me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نالہ ئی مانند نے سامان من
آن چراغ خانۂ ویران من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بانسری کی مانند نالہ ہی میرا سامان ہے اور یہی میرے خانہء ویران کا چراغ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And my sole chattel is a reed-like sigh, the lantern flickering in my ruined house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از غم پنہان نگفتن مشکل است
بادہ در مینا نہفتن مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غم پنہاں کی بات نہ کرنا بہت مشکل ہے جیسے شراب کو مینا میں چھپانا مشکل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is not possible not to declare this hidden grief; it is not possible to veil the wine in the translucent cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        مسلم از سر نبی بیگانہ شد
باز این بیت الحرم بتخانہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان عشق نبی (صلعم) سے بیگانہ ہوا اور اس کی وجہ سے یہ بیت الحرم (دل) دوبارہ بتخانہ بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But now the Muslim is estranged a new unto the Prophet’s (S.A.W.) secret;
now once more God’s sanctuary is an idols’ shrine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        از منات و لات و عزی و ھبل
ہر یکی دارد بتی اندر بغل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر مسلمان لات، منات، عزی اور ہبل جیسے بتوں میں سے کوئی نہ کوئی بت اپنی بغل میں رکھے ہوئے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Manat and Lat, Hubal and Uzza – each, carries an idol to his bosom clasped;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        شیخ ما از برہمن کافر تر است
زانکہ او را سومنات اندر سر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا شیخ برہمن سے زیادہ کافر ہے کیونکہ اس کا سومنات اس کے سر کے اندر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our shaykh – no Brahman is so infidel, seeking his Somnath stands within his head.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        رخت ہستی از عرب برچیدہ ئی
در خمستان عجم خوابیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے عرب سے اپنی زندگی کا تعلق منقطع کر لیا ہے اور عجم کے خمستان میں جا کے سو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arabia deserted, he is gone with all his being’s baggage, slumberous to drowse in Persia’s wine-vault.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        شل ز برفاب عجم اعضای او
سرد تر از اشک او صہبای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عجم کے برفاب سے اس کے اعضا شل ہو گئے ہیں ؛ اس کی شراب اس کے آنسوؤں سے بھی زیادہ سرد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Persia’s sleet has set his limbs, a shiver; his thin wine rune colder than his tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ہمچو کافر از اجل ترسندہ ئی
سینہ اش فارغ ز قلب زندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کافروں کی طرح موت سے ڈرتا ہے؛ اس کا سینہ قلب زندہ سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As timorous of death as any infidel, his breast is hollow, empty of a living heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        نعشش از پیش طبیبان بردہ ام
در حضور مصطفی آوردہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کی نعش کو طبیبوں کے سامنے سے اٹھایا اور اسے جناب رسول پاک (صلعم) کے حضور میں لے آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I bore him lifeless from the doctors’ hands, And brought him to the Prophet’s (S.A.W.) presence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مردہ بود از آب حیوان گفتمش
سری از اسرار قرآن گفتمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (میں نے عرض کیا) یہ مردہ تھا ، میں نے اسے آب حیات کی باتیں سنائیں ہیں؛ میں نے اسے قرآن پاک کے اسرار میں سے بعض سرّ بیان کیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dead he was; I told him of the Fount of Life, I spoke with him upon a mystery O the Quran;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        داستانی گفتم از یاران نجد
نکہتی آوردم از بستان نجد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اسے یاران نجد کی داستان سنائ ؛ میں اس کے لیے نجد کے گلستان کی خوشبو لایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A tale of the Beloved Of Najd; I brought to him, a perfume sweet pressed from the roses of Arabia.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        محفل از شمع نوا افروختم
قوم را رمز حیات آموختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے محفل کو اپنی آواز کی شمع سے روشن کیا اور قوم کو رمز حیات سکھائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Candle of my music lit the throng; I taught the people life’s enigma; 
گ
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        گفت بر ما بندد افسون فرنگ
ہست غوغایش ز قانون فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ یہ شخص ہم پر فرنگیوں کا افسوں پھونک رہا ہے ؛ اس کا سارا غوغا ساز فرنگ کا مرہون منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Still he cried against me, ‘These are Europe’s spells, he weaves to bind us with, the psaltery of Europe that he strikes into our ears.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        اے بصیری را ردا بخشندہ ئی
بربط سلما مرا بخشندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے بصیری کو اپنی چادر مبارک عطا فرمائی تھی اور آپ (صلعم) نے مجھے بربط سلمی عطا فرمائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou, that to Busiri gavest a Cloak, and to my fingers yielded Salma’s lute;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ذوق حق دہ این خطا اندیش را
اینکہ نشناسد متاع خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان غلط سوچ رکھنے والوں کو جو اپنی متاع کو بھی نہیں پہحانتے سچائی کا ذوق عطا فرمایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant now to him, whose thoughts are so astray, that he can no more recognize his own; perception of the truth, and joy therein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        گر دلم آئینۂ بے جوہر است
ور بحرفم غیر قرآن مضمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میرے دل کا آئینہ جوہر کے بغیر ہے ، اگر میرے اشعار میں قرآن پاک کے علاوہ کچھ اور پوشیدہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be lusterless the mirror of my heart, or be my words by aught but the Quran informed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اے فروغت صبح اعصار و دہور
چشم تو بینندۂ ما فی الصدور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کا نور اعصار و دہور (عصر و دہر کی جمع) کی صبح ہے؛ آپ (صلعم) کی آنکھ پر دلوں کی بات روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whose splendour is the dawn of every age and time, whose vision sees all that is in men’s breasts,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        پردۂ ناموس فکرم چاک کن
این خیابان را ز خارم پاک کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اگر میں قرآن پاک کے علاوہ کچھ اور کہہ رہا ہوں ) تو آپ (صلعم) میرے فکر کے شرف کا پردہ چاک کر دیجیئے اور خیابان (دنیا) کو میرے کانٹے سے پاک کر دیجیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rend now the veil of my thought’s shame; sweep clean the avenue of my offending thorns;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        تنگ کن رخت حیات اندر برم
اہل ملت را نگہدار از شرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کے لباس کو مجھ پر تنگ کر دیجئے اور مسلمان کو میری شاعری کی شرم سے محفوظ رکھیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Choke in my breast the narrow breath of life; thy people guard against the mischief of my wickedness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        سبز کشت نابسامانم مکن
بہرہ گیر از ابر نیسانم مکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری کشت ویران کو سرسبز نہ کیجیئے ؛ اسے ابر بہار سے بہرہ مند نہ فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nurse not to verdure my untimely seed, Grant me no portion of spring’s fecund showers;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        خشک گردان بادہ در انگور من
زہر ریز اندر مے کافور من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے انگور کے اندر جو شراب ہے اسے خشک کر دیجئے ؛ میری کافوری شراب کے اندر زہر ڈال دیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wither the vintage in my swelling grapes, And scatter poison in my sparkling wine;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        روز محشر خوار و رسوا کن مرا
بے نصیب از بوسۂ پا کن مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے قیامت کے روز خوار و رسوا کیجئے ؛ یعنی اپنے بوسہء پا سے محروم رکھیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Disgrace me on the Day of Reckoning, too abject to embrace thy holy feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        گر در اسرار قرآن سفتہ ام
با مسلمانان اگر حق گفتہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن اگر میں نے اپنی شاعری میں قرآن پاک کے موتی پروئے ہیں اور اگر میں نے مسلمانوں سے حق بات کہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But if I ever threaded on my chain the pearl of the Quran’s sweet mysteries, I to the Muslims I have spoken true;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        اے کہ از احسان تو ناکس ، کس است
یک دعایت مزد گفتارم بس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اے وہ ذات جس کے احسان سے ناکس کس بن جاتا ہے؛ (میرے لیے دعا فرمایئے ) اور یہ کہ دعا ہی میری ساری گفتار کا اجر ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whose bounty raises the obscure, unto significance, one prayer from thee is ample guerdon for my word’s desert;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        عرض کن پیش خدای عزوجل
عشق من گردد ھم آغوش عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدائے عزّ و جل کے سامنے عرض کیجیئے کہ میرا عشق عمل سے ہمکنار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Plead thou to God my cause, and let my love, be locked in the embrace of godly deeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        دولت جان حزین بخشیدہ ئی
بہرہ ئی از علم دین بخشیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے مجھے غمگسار جان کی دولت عطا فرمائی ہے ؛ آپ نے مجھے علم و دین کا وافر حصّہ بخشا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast accorded me a contrite soul, a part of holy learning;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        در عمل پایندہ تر گردان مرا
آب نیسانم گہر گردان مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے عمل میں پائیندہ تر کر دیجیے ؛ میں بارش کا قطرہ ہوں مجھے گوہر بنا دیجیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Establish me more firm in action, and my April shower convert to pearls of great and glittering price.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        رخت جان تا در جہان آوردہ ام
آرزوی دیگرے پروردہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے میں دنیا میں جان کا سامان لایا ہوں (پیدا ہوا ہوں) ؛ میرے دل میں ایک آرزو بھی پرورش پا رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since first I cast the baggage of my soul in this world’s caravanserai, one more desire I ever nourished;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        ہمچو دل در سینہ ام آسودہ است
محرم از صبح حیاتم بودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ آرزو میرے سینے میں دل کی مانند آسودہ رہتی ہے؛ اور صبح حیات (شروع ہی سے ) میرے ساتھ رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like my heart dwelling within my breast, mine intimate from life’s dawn;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        از پدر تا نام تو آموختم
آتش این آرزو افروختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے میں نے اپنے والد صاحب سے آپ کا نام سیکھا ؛ اسی وقت سے اس آرزو کی آگ میرے دل میں روشن رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since first I learned thy name from my sire’s lips, the flame of that desire kindled and glowed in me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        تا فلک دیرینہ تر سازد مرا
در قمار زندگی بازد مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زمانے نے مجھے معمر کیا؛ اور زندگی کے کھیل میں مجھے آگے بڑھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My roll of days as heaven lengthens, in life’s lottery marking me loser;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        آرزوی من جوان تر می شود
این کہن صہبا گران تر می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری یہ آرزو اور جوان ہوتی گئی ؛ یہ شراب پرانی ہو کر اور قیمتی بن گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ever lustier grows the youth of my desire; this ancient wine gains greater body with the passing years.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        این تمنا زیر خاکم گوہر است
در شبم تاب ہمین یک اختر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک بدن کے اندر یہ تمنا موتی بن کر چمکتی رہی؛ میری زندگی کی تاریک رات اسی ایک ستارے سے روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This yearning is gem beneath my dust, a single star illumining my night.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        مدتے با لالہ رویان ساختم
عشق با مرغولہ مویان باختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک عمر تک میں نے حسینوں سے راہ و رسم رکھی اور گنگریالے بالوں والے محبوبوں سے عشق کرتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Awhile with rosy checks did I consort, played love with twisted tresses;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        بادہ ہا با ماہ سیمایان زدم
بر چراغ عافیت دامان زدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماہ رخوں کے ساتھ میں نے شراب کے جام لنڈھائے اور اطمینان و سکون کا چراغ بجھاتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tasted wines with lustrous brows, the lamp of godly peace rudely extinguished;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        برقہا رقصید گرد حاصلم
رھزنان بردند کالای دلم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے خرمن کے گرد بجلیاں رقص کرتا رہیں اور ان رہزنوں نے میرے دل کی دولت لوٹ لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lightning’s danced about my harvest; my heart’s store of merchandise by highwaymen was plundered.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        این شراب از شیشۂ جانم نریخت
این زر سارا ز دامانم نریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس تمنا کی شراب میری جان کے جام سے نہ نکل سکی ؛ یہ زر خالص میرے دامن میں محفوظ رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet this draught was spilled not from the goblet of my soul, this gold refined not scattered from my skirt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        عقل آزر پیشہ ام زنار بست
نقش او در کشور جانم نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری عقل آزر پیشہ نے زنّار باندھا ؛ اور میری جان کی ولایت میں اس کا نقش بیٹھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My reason diabolical resolved to wear the Magian girdle; its impress stamped o’er my spirit’s furrows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        سالہا بودم گرفتار شکی
از دماغ خشک من لاینفکی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کئی برس تک میں شکوک میں گرفتار رہا ؛ اور یہ شکوک میرے خشک دماغ کا جزو لاینفک بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many years I was doubt’s prisoner, inseparable from my too arid brain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        حرفی از علم الیقین ناخواندہ ئی
در گمان آباد حکمت ماندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دماغ نے علم ا لیقین کا کوئی حرف نہ پڑھا ؛ وہ فلسفے کے گماں آباد ہی میں بھٹکتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I had not read one letter of true knowledge, and abode still in philosophy’s conjecture-land;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        ظلمتم از تاب حق بیگانہ بود
شامم از نور شفق بیگانہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دماغ کی سیاہی حق کی روشنی سے نا آشنا تھی ؛ میری شام نور شفق سے بیگانہ تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My darkness was a stranger to the light of God, my dusk knew not the glow of dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        این تمنا در دلم خوابیدہ ماند
در صدف مثل گہر پوشیدہ ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر یہ تمنا میرے دل میں خوابیدہ رہی ؛ اور صدف میں موتی کی طرح پوشیدہ رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And yet this yearning slumbered in my heart, close-shrouded as the pearl within the shell;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        آخر از پیمانۂ چشمم چکید
در ضمیر من نواہا آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آخر یہ میری آنکھوں کے پیمانے سے چھلک پڑی اور اس نے میرے ضمیر کے اندر سے نغمے پیدا کیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But lastly from the goblet of mine eye it slowly trickled, and within my mind created melodies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        اے ز یاد غیر تو جانم تہی
بر لبش آرم اگر فرمان دہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری جان آپ (صلعم) کی یاد کے علاوہ کسی اور کی یاد سے خالی ہے (میرے دل میں صرف آپ (صلعم) ہی بستے ہیں) اگر اجازت ہو تو میں وہ آرزو لبوں تک لے آؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And now my soul is emptied of all memories but thee;
I will be bold to speak of my desire, if thou wilt give me leave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        زندگی را از عمل سامان نبود
پس مرا این آرزو شایان نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جانتا ہوں کہ میری زندگی میں عمل کا کوئی سامان نہیں اس لیے مجھے یہ آرزو زیب نہیں دیتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My life hath been unfurnished in good works, and therefore I might not aspire to worthiness of this;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        شرم از اظہار او آید مرا
شفقت تو جرأت افزاید مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے اظہار سے میں شرم محسوس کرتا ہوں، لیکن آپ (صلعم) کی شفقت میرا حوصلہ بڑھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which to reveal I am too much ashamed; yet thy compassion maketh me more bold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        ہست شأن رحمتت گیتی نواز
آرزو دارم کہ میرم در حجاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی شان رحمت ایک زمانے کو نوازتی ہے، میری یہ آرزو ہے کہ میرا آخری وقت حجاز میں آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The honey of thy mercy comforteth the whole round world; and this my yearning is that I be granted in Hijaz to die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        مسلمی از ماسوا بیگانہ ئی
تا کجا زناری بتخانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسلم جو غیر اللہ سے بیگانہ ہے؛ کب تک بتخانے کا زنّار رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Muslim, stranger to all else but God –How long shall he the heathen girdle wear and keep the temple?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        حیف چون او را سرآید روزگار
پیکرش را دیر گیرد در کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صد حیف کہ جب اس کا آخری وقت آئے تو اس کے بدن کو بتخانہ اپنے پہلو میں جگہ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O the bitter shame if, when his earthly days are at an end, a pagan shrine receives his mortal bones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        از درت خیزد اگر اجزای من
وای امروزم خوشا فردای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (لیکن) اگر میرے بدن کے اجزا آپ (صلعم) کے در مبارک سے اٹھیں؛ تو اگرچہ میرا امروز اچھا نہیں (مگر) میرا کل مبارک ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If from thy door my scattered parts arise, woe to this day, that morrow how sublime!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        فرخا شھری کہ تو بودی در آن
اے خنک خاکی کہ آسودی در آن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ شہر جہاں آپ (صلعم) تشریف فرما ہیں ؛ کیا ٹھنڈی ہے وہ خاک جس میں آپ (صلعم) آرام فرما ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O happy city that thy dwelling was, thrice-blessed earth wherein thou dost repose!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        "مسکن یار است و شہر شاہ من
پیش عاشق این بود حب الوطن"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'یہ ہمارے شاہ کا شہر اور ہمارے محبوب کا مسکن ہے؛ عاشقوں کے ہاں یہی حب الوطنی ہے '۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘My friend’s abode, the city of my king – True patriotism, the lover’s creed.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        کوکبم را دیدۂ بیدار بخش
مرقدی در سایۂ دیوار بخش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری قسمت کے ستارے کو بھی دیدہء بیدار عطا فرمایئے (میری قسمت بھی چمک اٹھے) اپنی دیوار کے سائے میں مجھے مراد نصیب فرمایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give to my star an even-wakeful eye, and in the shadow of the wall a place to slumber,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        تا بیاساید دل بے تاب من
بستگی پیدا کند سیماب من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ میرے دل بیدار کو سکون نصیب ہو اور میرا دل جو سیماب کی طرح مضطرب ہے اسے قرار آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That my spirit’s quicksilver be stilled;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        با فلک گویم کہ آرامم نگر
دیدہ ئی آغازم، انجامم نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور میں فلک سے کہہ سکوں کہ میری آخری آرام گاہ دیکھ؛ تو نے میرا آغاز بھی دیکھا تھا اب میرا انجام بھی دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That I may say unto the skies, ‘Behold me, tranquil; ye who looked upon my first beginning, witness now my close.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>