<Poem ID="13" Name="" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="ملا زادہ ضیغم لولا بے کشمیری کا بیاض">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نشاں یہی ہے زمانے میں زندہ قوموں کا
کہ صبح و شام بدلتی ہیں ان کی تقدیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        A sign of live nation this is the ‘Age’, from morn to eve changes their fortune’s page. (The Age: It means the World)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کمال صدق و مروت ہے زندگی ان کی
معاف کرتی ہے فطرت بھی ان کی تقصیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمال صدق و مروت: سچائی اور حسن سلوک کی انتہا۔
تقصیریں: غلطیاں، کوتاہیاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A model of virtues and courtesies call, the nature forgives their sins and faults all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        قلندرانہ ادائیں، سکندرانہ جلل
یہ امتیں ہیں جہاں میں برہنہ شمشیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        With Alec’s grandeur, and remits prude, the nations in world are swords-but-nude. (Prude: Prudeness or saucy style of a hermit)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خودی سے مرد خود آگاہ کا جمال و جلل
کہ یہ کتاب ہے، باقی تمام تفسیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد خود آگاہ: اپنی پہچان کر چکنے والا آدمی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From this Ego gets his grandeur a glaze, as this is the book, the rest a new phrase.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شکوہ عید کا منکر نہیں ہوں میں، لیکن
قبول حق ہیں فقط مرد حر کی تکبیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حر: آزاد مرد۔
شکوہ: شان و شوکت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I cannot deny the pageant of Eids, but ‘God is Great’ call, of free man He heeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        حکیم میری نواوں کا راز کیا جانے
ورائے عقل ہیں اہل جنوں کی تدبیریں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ورائے عقل:عقل سے بالا ؛ سمجھ نہ آنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A sage may not know my wails hidden sign; thus yonder to wits are the mad men’s lines.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>