<Poem ID="11" Name="محاورۂ علم و عشق" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="علم">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نگاہم راز دار ہفت و چار است
گرفتار کمندم روزگار است
جہان بینم بہ این سو باز کردند
مرا با آنسوی گردون چہ کار است
چکد صد نغمہ از سازی کہ دارم
بہ بازار افکنم رازی کہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نگاہ ہفت آسمان اور چار سو کی محیط ہے، زمانہ میری کمند میں اسیر ہے۔ 
میرے سپرد اس دنیا کو دیکھنا کیا گیا ہے؛ آسمان سے اس طرف مجھے کیا واسطہ۔
میرے ساز میں سینکڑوں نغمے پھوٹے ہیں؛ جو راز مجھے معلوم ہوتا ہے وہ میں عام کر دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge: My eyes have witnessed the secrets of the seven and the four, and with my lasso I have captured the world.
I am an eye, and when I was opened I turned this way: Why should I bother about the other side of the heavens?
A hundred songs flow from my instrument; I bring to market every secret I know.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="عشق">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز افسون تو دریا شعلہ زار است
ہوا آتش گذار و زھر دار است
چو با من یار بودے نور بودی
بریدے از من و نور تو نار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے افسوں سے دریا کے پانی میں شعلہ پیدا ہو جاتا ہے؛ ہوا آتشیں اور مسموم ہو جاتی ہے۔
تو میرے ساتھ دوستی رکھتا تھا تو نور تھا ، مجھ سے الگ ہوا تو تیرا نور نار بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love: Because of the spell you have cast the sea is in flames, the air spews fire and is filled with poison.
When you and I were friends, you were a light; but you broke with me, and your light became a fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بخلوت خانۂ لاہوت زادی
ولیکن در نخ شیطان فتادی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری پیدائش عالم لاہوت میں ہوئی ؛ لیکن تو شیطان کے پھندے میں گرفتار ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You were born in the innermost sanctum of the Divinity, but then fell into Satan’s trap.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بیا این خاکدان را گلستان ساز
جہان پیر را دیگر جوان ساز
بیا یک ذرہ از درد دلم گیر
تہ گردون بہشت جاودان ساز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آ اس دنیا کو گلستان بنا؛ اس بوڑھے جہان کو پھر سے جوان بنا دے۔
آ میرے درد دل سے ایک ذرّہ لے؛ اور آسمان کے نیچے خلد بریں بنا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come; turn this earthly world into a garden, and make the old world young again.
Come! Take just a little of my heart’s solicitude, and build, under the heavens, an everlasting paradise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ز روز آفرینش ھمدم استیم
ھمان یک نغمہ را زیر و بم استیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم روز اوّل سے ساتھی ہیں؛ اور ایک ہی نغمے کے زیر و بم ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have been on intimate terms since the day of creation, and are the high and low notes of the same song. 
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>