<Poem ID="48" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یاد ایامی کہ خوردم بادہ ہا با چنگ و نے
جام می در دست من مینای می در دست وی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کیا دن تھے جب میں چنگ و نے کے ساتھ شراب پیتا تھا ؛ جام شراب میرے ہاتھ میں ہوتا اور مینائے مے محبوب کے ہاتھ میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah, the wine, the lute, the piping, the dear memories of old, when I held the brimming beaker and my friend a bowl of gold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        درکنار آئی خزان ما زند رنگ بہار
ورنیا ئی فرودین افسردہ تر گردد ز دی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ ہمارے پہلو میں ہوں تو خزاں میں بھی بہار کا رنگ پیدا ہو جاتا ہے؛ اگر آپ نہ ہوں تو بہار کے دن خزاں سے زیادہ افسردہ ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An’ Thou comest to my bosom, in my autumn spring shall glow; an’ Thou come not, May lies mourning colder than December’s snow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بیتو جان من چو آن سازی کہ تارش در گسست
در حضور از سینۂ من نغمہ خیزد پی بہ پی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے بغیر میری جان اس ساز کی مانند ہے جس کے تار ٹوٹ چکے ہوں؛ اور تیرے حضور میرے سینے سے مسلسل نغمے پھوٹتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mute my soul, when Thou art absent, like a harp with broken strings; from my breast, when Thou art with me, rise melodious whisperings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آنچہ من در بزم شوق آوردہ ام دانی کہ چیست؟
یک چمن گل یک نیستان نالہ یک خمخانہ می
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جانتے ہو کہ میں بزم شوق میں کیا لایا ہوں؛ ایک پھولوں بھرا چمن، ایک نالوں بھرا نیستاں اور ایک شراب بھرا خمخانہ ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well Thou knowest what conveying unto passion’s feast I went: Wine in vat, a mead of roses, and a reed-bed of lament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زندہ کن باز آن محبت را کہ از نیروی او
بوریای رہ نشینی در فتد با تخت کی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے اندر پھر وہ محبت زندہ کیجیے ؛ جس کی قوت سے فقیر راہ نشین تخت کیکاؤس کے مقابل کھڑا ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now renew love’s old dominion, that by virtue of its sway equal shall the vagrant’s mat be to the royal throne of Kay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دوستان خرم کہ بر منزل رسید آوارہ ئی
من پریشان جادہ ہای علم و دانش کردہ طی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوست خوش ہیں کہ یہ آوارہ منزل تک پہنچ گیا ؛ اور میں ابھی پریشان حال علم و دانش کے مرحلے طے کر رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cry the friends with glad rejoicing that a wanderer is home; though I trod the paths of knowledge, in my desert still I roam.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>