<Poem ID="01" Name="تمہید" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز جان خاور آن سوز کہن رفت
دمش واماند و جان او ز تن رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق کے اندر وہ سوز کہن نہیں رہا ، سانس موجود ہے ، مگر تن سے اس کی جان نکل چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The old ardour has disappeared from the life of the East; its breath wavered and soul left its body;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چو تصویری کہ بی تار نفس زیست
نمی داند کہ ذوق زندگی چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تصویر کی مانند ، جو سانس کے بغیر زندہ ہوتی ہے، وہ نہیں جانتا کہ ذوق حیات کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like a picture without the chain of breath and does not know what the taste of life is.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دلش از مدعا بیگانہ گردید
نے او از نوا بیگانہ گردید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا دل مقصود نا آشنا (سامنے کوئی مقصد نہیں ) اور اس کی بانسری بے نوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its heart lost desire and craving, its flute ceased to produce notes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ طرز دیگر از مقصود گفتم
جواب نامۂ محمود گفتم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنا مقصود مختلف انداز سے بیان کیا ہے، میں نے محمود (شبستری) کے سوالات کا جواب لکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am expressing my ideas in a different form, and writing in reply to the book of Mahmud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ز عہد شیخ تا این روزگاری
نزد مردی بجان ما شراری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ (محمود ) کے دور سے اب تک ، کسی مرد نے ہماری جان کو شرر (عشق) سے آشنا نہیں کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since the time of the Shaikh, no man has given the sparks of fire to our life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کفن در بر بخاکی آرمیدیم
ولی یک فتنۂ محشر ندیدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم کفن پہنے ، خاک میں پڑے ہیں، ہم نے ایک فتنہ ء محشر بھی نہیں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We lay on the earth with shrouds around our bodies, and did not experience a single resurrection.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گذشت از پیش آن دانای تبریز
قیامتہا کہ رست از کشت چنگیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دانائے تبریز (محمود) کے سامنے سے چنگیز کی برپا کردہ کئی قیامتیں گذر گئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That wise man of Tabriz witnessed before his eyes calamities that resulted from the invasion of Genghis.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نگاہم انقلابی دیگری دید
طلوع آفتابی دیگری دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نگاہ نے ایک اور انقلاب دیکھا ، میں نے ایک اور سورج طلوع ہوتے پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw a revolution of another type: Appearance of a new sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گشودم از رخ معنی نقابی
بدست ذرہ دادم آفتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے رخ معنی سے پردہ ہٹا کر ذرہ کے ہاتھ میں آفتاب دے دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I removed veil from the face of meaning, and gave sun in the hands of a mote.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نپنداری کہ من بی بادہ مستم
مثال شاعران افسانہ بستم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نہ سمجھ کہ میں بغیر شراب کے مست ہوں اور شاعروں کی مانند محض افسانہ گوئی کر رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t you think I am intoxicated without wine, and spin tales likes poets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نبینی خیر از آن مرد فرو دست
کہ بر من تہمت شعر و سخن بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پست ہمت شخص سے بھلائی کی کوئی امید نہیں ، جس نے مجھ پر شعر و سخن کی تہمت رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You will see no good from a low person, who accuses me of being a poet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بکوی دلبران کاری ندارم
دل زاری غم یاری ندارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دلبروں کے کوچے سے مجھے کوئی کام نہیں، نہ میرے پاس دل زار ہے ، نہ غم یار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have nothing to do with the street of the beloved, and do not have a grief-stricken heart nor a longing for the beloved;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نہ خاک من غبار رہگذاری
نہ در خاکم دل بی اختیاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ میری خاک غبار راہ ہے، نہ میرے بدن میں دل بے اختیار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither is my earth the dust of a street, nor is within my clay a heart without self-control.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        بہ جبریل امین ھمداستانم
رقیب و قاصد و دربان ندانم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تو جبریل امین (علیہ) کا ہم داستان ہوں، میرا کوئی رقیب، قاصد یا دربان نہیں ، (اللہ تعالے سے براہ راست فیضیاب ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My mission in life is in line with Gabriel the Truthful; I have neither a rival, nor a messenger, nor a porter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مرا با فقر سامان کلیم است
فر شاہنشہی زیر گلیم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا فقر سامان کلیم (علیہ) رکھتا ہے، میری گدڑی کے نیچے شوکت شہنشاہی (پوشیدہ) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though a mendicant, I have the wherewithal of Moses: Kingly pomp under a beggar’s garment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اگر خاکم بہ صحرائی نگنجم
اگر آبم بہ دریائے نگنجم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میں خاک ہوں تو صحرا میں نہیں سماتا، اگر پانی ہوں تو دریا میں نہیں سماتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If I am earth, desert cannot contain me; if water, river cannot encompass me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        دل سنگ از زجاج من بلرزد
یم افکار من ساحل نورزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے شیشے سے پتھر کا دل لرزتا ہے، میرے افکار کا سمندر بے کنار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart of a stone trembles at my glass, the ocean of my thought is without a shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        نھان تقدیر ہا در پردۂ من
قیامت ہا بغل پروردۂ من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر (قوموں کی) تقدیریں پنہاں ہیں، میری آستین میں قیامتیں پرورش پا رہی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behind my curtain lie concealed several destinies, and several resurrections take birth at my hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        دمی در خویشتن خلوت گزیدم
جہانی لازوالی آفریدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ایک اور لمحہ اپنے اندر خلوت گزین ہو کر جہان لازوال پیدا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For a moment I retired unto myself, I created an immortal world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مرا زین شاعری خود عار ناید
کہ در صد قرن یک عطار ناید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے اس شاعری سے کوئی عار نہیں، کیونکہ صدیوں میں ایک عطار پیدا نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I am not ashamed of such poetry, for in a hundred years an Attar might not appear.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بجانم رزم مرگ و زندگانی است
نگاہم بر حیات جاودانی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر موت و حیات کی جنگ (جاری) ہے ، (اور) میری نگاہ ہمیشہ کی زندگی پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A battle of life and death is being waged in my soul; my eye is riveted on immortal life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ز جان خاک ترا بیگانہ دیدم
بہ اندام تو جان خود دمیدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تجھے جان سے خالی دیکھتا ہوں، اس لیے تیرے بدن میں اپنی جان پھونک رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw your clay stranger to life, hence I breathed into your body of my own soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        از آن ناری کہ دارم داغ داغم
شب خود را بیفروز از چراغم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر جو آگ ہے اس سے میں داغ داغ ہوں، تو اپنی رات کو میرے داغ کے چراغ سے روشن کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am wholly affected by the fire that I possess: Illumine the darkness of your night by my lamp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        بخاک من دلی چون دانہ کشتند
بہ لوح من خط دیگر نوشتند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک میں دل کو دانے کی مانند کاشت کیا گیا ہے، میرے ذہن کی تختی پر نئی بات رقم کی گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heart was sown into the soil of my body like a seed, a different destiny was written on my tablet:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مرا ذوق خودی چون انگبین است
چہ گویم واردات من ہمین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کا ذوق میرے لیے شہد ہے، کیا کروں یہی میری کیفیت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To me the ideal of khudi is sweet as honey. What else can I do? My whole stock consists of this experience.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        نخستین کیف او را آزمودم
دگر بر خاوران قسمت نمودم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے میں اس کے کیف کو خود آزماتا ہوں ، پھر اسے اہل مشرق کی نظر کرتا ہوں،
      </Text>
      <Text Language="English">
        First I tasted the fruit of this experience myself, then I decided to share it with the people of the East.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اگر این نامہ را جبریل خواند
چو گرد آن نور ناب از خود فشاند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس تحریر کو جبریل (علیہ) پڑھ لیتے، تو نور کو گرد کی طرح اپنے پروں سے جھاڑ دیتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If Gabriel were to go through this book, he would cast aside the pure [Divine] Light as if it were dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بنالد از مقام و منزل خویش
بہ یزدان گوید از حال دل خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے مقام و منزل (پر نازاں ہونے کی بجائے) فریاد کرتے اور اپنے دل کا حال اللہ تعالے سے یوں بیان کرتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He would bewail about his [low] station, and relate to God the condition of his heart:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        تجلی را چنان عریان نخواہم
نخواھم جز غم پنہان نخواہم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تجلّی کو اتنا بے حجاب نہیں دیکھنا چاہتا ، میں (ہجر کے) غم پنہاں کے سوائے اور کچھ نہیں چاہتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I no longer desire unveiled Epiphany; I desire nothing but hidden heart-sore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        گذشم از وصال جاودانی
کہ بینم لذت آہ و فغانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں وصل مدام سے دستبردار ہوتا ہوں تاکہ لذت آہ و فغاں پاؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am ready to forego eternal union, for now I realize what sweetness is in lamentation!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        مرا ناز و نیاز آدمی دہ
بہ جان من گداز آدمی دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے آدم کا ناز و نیاز عطا ہو، میری جان کو آدم کا سوز و گداز ملے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give me the pride and submissiveness of man, give unto my heart burning and consuming of man.’
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>