<Poem ID="41" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سر خوش از بادۂ تو خم شکنی نیست کہ نیست
مست لعلین تو شیرین سخنی نیست کہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی ایسا خم شکن نہیں جو آپ (صلعم) کی محبت سے سر خوش نہ ہو، کوئی ایسا شیرین سخن نہیں جو آپ (صلعم) کے لب لعلیں سے سرمست نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no breaker of wine-jars not merrily drunk with your wine. There is no sweet-tongued poet who has not sucked rapture at your ruby-tinted lips.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در قبای عربی خوشترک آئی بہ نگاہ
راست بر قامت تو پیرہنی نیست کہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عربی قبا میں آپ (صلعم) نظر میں زیادہ جچتے ہیں ، ورنہ کوئی ایسا لباس نہیں جو آپ (صلعم) کی قامت پر سجتا نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Arab dress you are most pleasing to the eyes, but there is no dress which does not suit you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گرچہ لعل تو خموش است ولی چشم ترا
با دل خون شدۂ ما سخنی نیست کہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ آپ (صلعم) کے لب لعلیں خاموش ہیں مگر ، کوئی ایسی بات نہیں جو آپ (صلعم) کی چشم (مست ) ہمارے دل خوں شدہ سے نہ کرتی ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your lips are silent, but your eyes are not. O there is not a thing that they do not say to my bleeding heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تا حدیث تو کنم بزم سخن می سازم
ورنہ در خلوت من انجمنی نیست کہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس لیے بزم آراستہ کی ہے تا کہ آپ (صلعم) کی صفت بیان کروں ، ورنہ کوئی ایسی انجمن نہیں جو مجھے خلوت میں میسّر نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I hold poetic gatherings only to sing of you, for otherwise there is no gathering that I cannot conjure up in my solitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اے مسلمان دگر اعجاز سلیمان آموز
دیدہ بر خاتم تو اہرمنی نیست کہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان دوبارہ سلیمان (علیہ) کا اعجاز سیکھ ، کیونکہ کوئی ایسا اہرمن نہیں جس کی نظر تیری انگوٹھی پر نہ ہو۔ (مشہور ہے کہ سلیمان (علیہ) کی انگوٹھی شیاطین لے گئے تھے جس کی وجہ سے ان کے ہاتھ سے سلطنت جاتی رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Muslim, learn again how to work miracles like Solomon. There is no Ahriman who does not have an eye upon your ring.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>