<Poem ID="08" Name="حکایت سلطان مراد و معمار" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="حکایت سلطان مراد و معمار در معنی مساوات اسلامیہ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بود معماری ز اقلیم خجند
در فن تعمیر نام او بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلطان مراد اور معمار کی حکایت مساوات اسلامیہ کے بارے میں۔

(ترکستان میں دریائے سیحوں کے کنارے واقع شہر) خجند میں ایک معمار تھا جس کا نام فن تعمیر میں بہت بلند تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE STORY OF SULTAN MURAD AND THE ARCHITECT, IN ILLUSTRATION OF MUSLIM EQUALITY

An architect there was, that in Khojand was born, a famous craftsman of his kind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ساخت آن صنعت گر فرہاد زاد
مسجدی از حکم سلطان مراد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس فرہاد زاد صنعت گر نے سلطان مراد کے حکم سے ایک مسجد تعمیر کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Worthy to be an offspring of Farhad. Sultan Murad commanded him to build a mosque.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خوش نیامد شاہ را تعمیر او
خشمگین گردید از تقصیر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بادشاہ کو اس کی تعمیر پسند نہ آئی اور وہ (اس بارہ میں) اس کی کوتاہی دیکھ کر غصّے میں آ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The which pleased not his majesty, so that he waxed right furious at his faults.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آتش سوزندہ از چشمش چکید
دست آن بیچارہ از خنجر برید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بادشاہ کی آنکھوں سے غصّہ میں شرارے نکلنے لگے؛ اس نے اس بیچارے معمار کا ہاتھ خنجر سے کاٹ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The baleful fire flared in the ruler’s eyes; drawing his dagger, he cut off the hand of that poor wretch;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جوے خون از ساعد معمار رفت
پیش قاضی ناتوان و زار رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معمار کی کلائی سے خون کی ندی بہہ نکلی اور وہ کمزور و ناتواں شخص ق‍اضی کے سامنے جا کر پیش ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that the spurting blood gushed from his forearm. In such hapless plight he came before the qazi;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آن ہنرمندی کہ دستش سنگ سفت
داستان جور سلطان باز گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہنرمند جس کا ہاتھ پتھر پروتا تھا اس نے قاضی کے سامنے سلطان کے ظلم کی داستاں بیان کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And retold the tyrants’s felony, that had destroyed the cunning hand which shaped the granite rock.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفت اے پیغام حق گفتار تو
حفظ آئین محمد کار تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور کہا آپ کی زبان حق تعالے کے پیغام کی ترجمان ہے؛ اور شریعت محمدیہ کا تحفظ آپ کی ذمہ داری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O thou whose words a message are of Truth,’ he cried, ‘whose toil it is to keep alive Muhammad’s (S.A.W.) Law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        سفتہ گوش سطوت شاہان نیم
قطع کن از روی قرآن دعویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (میں مرد آزاد ہوں ) بادشاہوں کی سطوت کا غلام نہیں ہوں؛ قرآن پاک کی رو سے میرے دعوے کا فیصلہ کیجیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am no ear-bored slave patient to wear the ring of monarchs’ might. Determine my appeal by the Quran!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        قاضی عادل بدندان خستہ لب
کرد شہ را در حضور خود طلب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عادل قاضی (غصّہ سے) اپنے ہونٹ کاٹنے لگا؛ اس نے فورا بادشاہ کو اپنے حضور طلب کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The upright cadi (qazi) bit his lips in ire 
and summoned to his court the unjust king.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        رنگ شہ از ہیبت قرآن پرید
پیش قاضی چون خطاکاران رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہیبت قرآن پاک سے شاہ کا رنگ اڑ گیا اور مجرموں کی طرح قاضی کے سامنے پیش ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who, hearing the Quran invoked, turned pale with awe, and came like any criminal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از خجالت دیدہ بر پا دوختہ
عارض او لالہ ہا اندوختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرم کے مارے اس کی نگاہیں اس کے پاؤں پر جمی تھیں اور اس کے رخسار سرخ ہو رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before the judge, his eyes cast down in shame, is cheeks as crimson as the tulip’s glow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        یک طرف فریادی دعوی گری
یک طرف شاہنشہ گردون فری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (قاضی کی خدمت میں) ایک طرف فریادی اپنا دعوے لیے کھڑا تھا اور دوسری طرف بلند مرتبت بادشاہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On one side stood the appellant, and on one the high exalted emperor;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گفت شہ از کردہ خجلت بردہ ام
اعتراف از جرم خود آوردہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بادشاہ نے کہا میں اپنے کیئے پر شرمندہ ہوں اور مجھے اپنے جرم کا اعتراف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who spoke: ‘I am ashamed of this that I have wrought and make confession of my grievous crime.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        گفت قاضی فی القصاص آمد حیوة
زندگی گیرد باین قانون ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قاضی نے کہا زندگی کا دار و مدار قانون و قصاص پر ہے؛ اسی قانون سے زندگی استحکام پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘In retribution’ quoth the judge, ‘is life, and by that law life finds stability.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        عبد مسلم کمتر از احرار نیست
خون شہ رنگین تر از معمار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان غلام آزاد سے کمتر نہیں؛ نہ بادشاہ کا خون معمار کے خون سے زیادہ سرخ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim slave no less is than free men, nor is the emperor’s blood of richer hue than the poor builder’s.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        چون مراد این آیہ ی محکم شنید
دست خویش از آستین بیرون کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سلطان مراد نے یہ آیہء محکم سنی تو اس نے اپنی آستین سے ہاتھ نکال کر آگے بڑھا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Listening to these words of Holy Writ, Murad shook off his sleeve and bared his hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        مدعی را تاب خاموشی نماند
آیہ ی "بالعدل و الاحسان" خواند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دیکھ کر مدعی خاموش نہ رہ سکا؛ اس نے عدل و احسان کی آیت پڑھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The plaintiff thereupon no Longer could keep silence. ‘God commands Justice and kindliness,’ recited he.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        گفت از بہر خدا بخشیدمش
از برای مصطفی بخشیدمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور کہا میں نے اللہ تعالے اور اللہ کے رسول (صلعم) کی خاطر بادشاہ کو معاف کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For God’s sake and Muhammad’s (S.A.W.), he declared, ‘I do forgive him.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        یافت موری بر سلیمانی ظفر
سطوت آئین پیغمبر نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جناب رسول پاک (صلعم) کے آئین کی شان دیکھ؛ اس کی بدولت چیونٹی نے سلیمان (علیہ) پر فتح پائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Note the majesty of the Apostle’s Law, and how an ant triumphantly outfought a Solomon!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        پیش قرآن بندہ و مولا یکی است
بوریا و مسند دیبا یکی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کی نظر میں آقا و غلام برابر ہیں؛ کوئی بوریا نشین ہو یا تخت کا وارث ان میں کوئی فرق نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before the tribunal of the Quran master and salve are one, the mat of reeds coequal with the throne of rich brocade.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>