<Poem ID="03" Name="در بیان اینکہ حیات خودی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="دربیان اینکہ حیات خودی از تخلیق و تولیدمقاصداست">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        زندگانے را بقا از مدعا ست
کاروانش را درا از مدعا ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بیان میں کہ خودی کی زندگی مقاصد کی تخلیق و تولید سے ہے۔

زندگی کی بقا مقصد سے ہے ؛ مقصد ہی زندگی کے کاروان کے لیے (بانگ) درا کا کام دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        LIFE OF THE SELF COMES FROM FORMING IDEALS AND BRINGING THEM TO BIRTH

Showing that the life of the self comes from forming ideals and bringing them to birth.

Life is preserved by purpose: Because of the goal its caravan-bell tinkles.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زندگی در جستجو پوشیدہ است
اصل او در رزو پوشیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جستجو ہی زندگی کا راز ہے؛ آرزو کے اندر ہی زندگی کی اصلیت کا راز پوشیدہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is latent in seeking, its origin is hidden in desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آرزو را در دل خود زندہ دار
تا نگردد مشت خاک تو مزار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس لیے تو اپنے دل میں آرزو کو زندہ رکھ ؛ تاکہ تیرا بدن قبر نہ بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keep desire alive in thy heart, Lest thy little dust become a tomb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آرزو جان جہان رنگ و بوست
فطرت ہر شی امین رزو ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی اس جہان رنگ و بو (دنیا) کی جان ہے؛ ہر شے کی فطرت میں آرزو بطور امانت موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire is the soul of this world of hue and scent, the nature of everything is a storehouse of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از تمنا رقص دل در سینہ ہا
سینہ ہا از تاب او ئینہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمنّا ہی سے سینوں کے اندر دل رقصاں رہتے ہیں؛ اسی کی چمک سے آئینے شیشے کی مانند شفّاف ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire sets the heart dancing in the breast, and by its glow the breast is made bright as a mirror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        طاقت پرواز بخشد خاک را
خضر باشد موسی ادراک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو خاکی انسان کو اڑنے کی طاقت عطا کرتی ہے؛ ہماری ادراک کے لیے آرزو اسی طرح راہبر ہے جس طرح موسی (علیہ) کے لیے خضر (علیہ) راہبر بنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It gives to earth the power of soaring; it is a Khizr to the Moses of perception.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دل ز سوز آرزو گیرد حیات
غیر حق میرد چو او گیرد حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز آرزو سے دل زندگی پاتا ہے، دل زندہ ہو جائے تو اس کے اندر سے غیر اللہ کے نقوش مٹ جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the flame of desire the heart takes life and when it takes life, all dies that is not true.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        چون ز تخلیق تمنا باز ماند
شہپرش بشکست و از پرواز ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن جب دل آرزو کی تخلیق چھوڑ دیتا ہے، تو اس کے بال و پر ٹوٹ جاتے ہیں اور وہ پرواز سے رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it refrains from forming desires, its pinion breaks and it cannot soar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آرزو ہنگامہ آرای خودی
موج بیتابے ز دریای خودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی خودی کے لیے ہنگامے آراستہ کرتی ہے، یہ دریائے خودی کی ایک بیتاب سوچ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire keeps the self in perpetual uproar: It is a restless wave of the self's sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آرزو صید مقاصد را کمند
دفتر افعال را شیرازہ بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزو ہی مقاصد کے شکار کے لیے کمند کا کام دیتی ہے؛ اسی سے انسان کے افعال میں نظم و ضبط پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire is a noose for hunting ideals, a binder of the book of deeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        زندہ را نفی تمنا مردہ کرد
شعلہ را نقصان سوز افسردہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمنّا ختم ہو جانے سے زندہ انسان بھی مردہ ہو جاتا ہے؛ جیسے سوز ختم ہو جانے سے شعلہ افسردہ ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Negation of desire is death to the living, even as absence of heat extinguishes the flame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        چیست اصل دیدۂ بیدار ما
بست صورت لذت دیدار ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری دیدہء بیدار کی اصلیّت کیا ہے ؟ یہ کہ ہماری لذّت دیدار نے آنکھ کی صورت اختیار کر لی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the source of our wakeful eye? Our delight in seeing hath taken visible shape.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کبک پا از شوخی رفتار یافت
بلبل از سعی نوا منقار یافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبک نے شوخیء رفتار سے پاؤں پائے؛ بلبل نے ادائے نغمہ کے لیے کوشش کی تو اسے چونچ مل گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The partridge's leg is derived from the elegance of its gait; the nightingale's beak from its endeavour to sing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        نے برون از نیستان آباد شد
نغمہ از زندان او آزاد شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب بانسری نیستاں سے باہر آ کر آباد ہوئی؛ تو نغمہ اس کے قید خانے سے آزاد ہوا (اس کے اندر سے نغمے پھوٹے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Away from the seed-bed, the reed became happy: The music was released from its prison.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        عقل ندرت کوش و گردون تاز چیست
ہیچ میدانی کہ این اعجاز چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نادر چیزیں تلاش کرنے والی اور آسمان تک پہنچنے والی عقل کیا ہے؟ کیا تو نے کبھی غور کیا کہ یہ اعجاز کیسے حاصل کیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the essence of the mind that strives after new discoveries and scales the heavens? Knowest thou what works this miracle?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        زندگی سرمایہ دار از آرزوست
عقل از زائیدگان بطن اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بات یہ ہے کہ آرزو زندگی کا سرمایہ ہے؛ اور عقل زندگی کے بطن سے پیدا ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis desire that enriches Life and the mind is a child of its womb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        چیست نظم قوم و آئین و رسوم
چیست راز تازگیہای علوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم کا نظم اور اس کے آئین و رسوم کیا ہیں؟ نئے نئے علوم پیدا ہونے کا راز کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        What are social organisation, customs and laws? What is the secret of the novelties of science?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        آرزوئی کو بزور خود شکست
سر ز دل بیرون زد و صورت بہ بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سب آرزو کے کرشمے ہیں، جب آرزو اپنے زور سے ٹوٹ کر اٹھتی ہے تو دل کے اندر سے سر اٹھاتی ہے اور کوئی صورت اختیار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A desire which realised itself by its own strength; and burst forth from the heart and took shape.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        دست و دندان و دماغ و چشم و گوش
فکر و تخییل و شعور و یاد و ہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہاتھ، دانت، دماغ، آنکھ، کان، سوچ ، تخیّل، شعور، یاد، سمجھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hand, teeth, brain, eye, and ear, thought, imagination, feeling, memory, and understanding –
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        زندگی مرکب چو در جنگاہ باخت
بہر حفظ خویش این آلات ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی نے جب اپنا گھوڑا میدان جنگ میں دوڑایا ، تو یہ سب آلات اپنی حفاظت کے لیے بنائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All these are weapons devised by Life for self-preservation in its ceaseless struggle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آگہی از علم و فن مقصود نیست
غنچہ و گل از چمن مقصود نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم و فن کا مقصد محض معلومات نہیں؛ اسی طرح چمن سے صرف غنچہ و گل حاصل کرنا مقصود نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The object of science and art is not knowledge; the object of the garden is not the bud and the flower.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        علم از سامان حفظ زندگی است
علم از اسباب تقویم خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلکہ علم زندگی کی حفاظت کا سامان ہے؛ اور خودی کو مستحکم کرنے کے اسباب میں سے ایک سبب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science is an instrument for the preservation of Life; science is a means of invigorating the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        علم و فن از پیش خیزان حیات
علم و فن از خانہ زادان حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم و فن زندگی کے خدمتگار اور غلام ہیں (فن برائے فن اور فن برائے زندگی کا امتیاز بیان کیا گیا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science and art are servants of Life, slaves born and bred in its house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        اے از راز زندگی بیگانہ، خیز
از شراب مقصدی مستانہ خیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص ، جو راز زندگی سے نابلد ہے اٹھ! اٹھ اور مقصد کی شراب پی کر مستانہ وار اٹھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise, O thou who art strange to Life 's mystery, rise intoxicated with the wine of an ideal:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مقصدے مثل سحر تابندہ ئی
ماسوی را آتش سوزندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا مقصد ایسا ہونا چاہئیے جو صبح کی مانند روشن ہو؛ جو غیر اللہ کو جلا دینے والی آنکھ ثابت ہو (اللہ تعالے کی خوشنودی کے سوا اور کوئی مقصد نہیں ہونا چاہئیے )۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An ideal shining as the dawn, a blazing fire to all that is other than God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        مقصدی از آسمان بالاتری
دلربائے دلستانی دلبری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہی مقصد آسمان سے بلند تر ہے؛ یہ دل کو لبھانے والا، دل چھین لینے والا اور دل پر قبضہ کر لینے والا مقصد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An ideal higher than Heaven – Winning, captivating, enchanting men's hearts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        باطل دیرینہ را غارتگری
فتنہ در جیبی سراپا محشری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دیرینہ باطل کو فنا کر دینے والا مقصد ہے؛ اس کے گریباں میں محشر کے ہنگامے موجود ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A destroyer of ancient falsehood, fraught with turmoil, and embodiment of the Last Day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ما ز تخلیق مقاصد زندہ ایم
از شعاع آرزو تابندہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم مقاصد کی تخلیق سے زندہ ہیں؛ آرزو کی شعاع ہمیں روشن رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We live by forming ideals, we glow with the sunbeams of desire!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>