<Poem ID="20" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        باز بہ سرمہ تاب دہ چشم کرشمہ زای را
ذوق جنون دو چند کن شوق غزلسرای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی کرشمہ ساز آنکھ کم سرمہ سے پھر تیز کر؛ اور (اس طرح) غزل سرائی کے ذوق میں جنوں ملا کر دو چند کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let surma brighten once again your magic-working eyes, and let my frenzied urge to sing about them be intensified.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نقش دگر طراز دہ آدم پختہ تر بیار
لعبت خاک ساختن می نسزد خدای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نئی قسم کا نقش ثبت کر، پختہ تر آدم لا؛ مٹی کی گڑیا بنانا خدا کو زیب نہیں دیتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Invent another pattern, and create a new, maturer man. It does not suit a God to fashion dolls of clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        قصۂ دل نگفتنی است درد جگر نہفتنی است
خلوتیان کجا برم لذت ہای ہای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قصّہء دل بیان نہیں کیا جا سکتا ؛ درد جگر چھپا کر رکھنے والی چیز ہے؛ اے خلوت میں رہنے والو! میں لذت فغاں کا کیا کروں۔ (یہ مجھے نالہ و فریاد پر مجبور کرتی ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The story of my heart is best untold, my anguish best concealed. But, O my confidants, what shall I do about the pleasure of complaining?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آہ درونہ تاب کو اشک جگر گداز کو
شیشہ بہ سنگ میزنم عقل گرہ گشای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہاں ہے ایسی آہ جو اندر کو جلا دے؟ میں عقل گرہ کشا کے شیشے کو سنگ پر مارتا (اور چور چور کرتا) ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is the breast-inflaming sigh and where the heart-dissolving tear? Stones to hurl at the mirror of the knot-resolving intellect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بزم بہ باغ و راغ کش زخمہ بتار چنگ زن
بادہ بخور غزل سرای بند گشا قبای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ و راغ میں مجلس آراستہ کر ، تار چنگ کو مضراب سے چھیڑ؛ شراب پی ، غزل گا اور قبا کے بند کھول دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Assemble in the garden and the meadow, and play the lute, drink wine, sing ghazals, and unbutton your qabas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        صبح دمید و کاروان کرد نماز و رخت بست
تو نشنیدہ ئی مگر زمزمۂ درای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پو پھٹی ، کاروان نے نماز ادا کی اور رخت سفر باندھا؛ مگر تو نے شاید درا کا زمزمہ نہیں سنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is daybreak. The caravan has said its prayers and is all set to start. Perhaps you have not heard the starting-bell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ناز شہان نمی کشم زخم کرم نمی خورم
در نگر اے ہوس فریب ہمت این گدای را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ میں پادشاہوں کے ناز اٹھاتا ہوں ، نہ میں ان کے زخم کھاتا ہوں؛ اے ہوس فریب ! مجھ گدا کی ہمت دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not bear with monarchs’ airs, nor do I seek their favours. O greed-deluded man, look at a pauper’s bravery.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>