<Poem ID="05" Name="بوی گل" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        حوری بہ کنج گلشن جنت تپید و گفت
ما را کسی ز آنسوی گردون خبر نداد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ بہشت کے کونے میں ایک حور بیتاب تھی ، کوئی ہمیں آسمان کے اس طرف کی خبر نہیں دیتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE FRAGRANCE OF THE ROSE
Bored in a coign of the Garden of Eden, a houri woefully cried: ‘Nobody told us of the things that happen on Eden’s nether side.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ناید بفہم من سحر و شام و روز و شب
عقلم ربود این کہ بگویند مرد و زاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری سمجھ میں نہیں آتا کہ جسے یہ صبح شام اور دن رات کہتے ہیں، وہ کیا ہے؟ یہ بات بھی میری عقل سے ورا ہے کہ جسے یہ مردہ اور زندہ رہتے ہیں، وہ کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘What are morning, evening, night and day? They are all above my head. O tell me what they mean when they say one is born or one is dead.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گردید موج نکہت و از شاخ گل دمید
پا اینچنین بہ عالم فردا و دی نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر وہ خوشبو کی موج میں تبدیل ہو کر شاخ گل سے پھوٹی ، اس طرح اس نے اس کل اور آج کی دنیا میں پاؤں رکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Changing herself to a breath of fragrance, she appeared in a rose’s form; and in this way she took up residence where day and night are the norm.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        وا کرد چشم و غنچہ شد و خندہ زد دمی
گل گشت و برگ برگ شد و بر زمین فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس نے آنکھ کھولی، کلی بنی، ذرا مسکرائی، پھول ہوئی، پھر اس کے پتے پتے بکھر کر زمین پر گر گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She opened her eyes and became a bud: Then she laughed and she burst forth into a rose; but presently shed her petals in the dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زان نازنین کہ بند ز پایش گشادہ اند
آہی است یادگار کہ بو نام دادہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نازنین (حور) جس کے پاؤں قید سے آزاد کیے گئے تھے، ایک آہ اس کی یادگار رہ گئی، جسے خوشبو کہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of that innocent damsel who chose to fly from Eden’s magic frame there is one memento left a sigh, and fragrance is its name.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>