<Poem ID="04" Name="حکایت شیر و شہنشاہ عالمگیر رحمةاﷲ علیہ" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شاہ عالمگیر گردون آستان
اعتبار دودمان گورگان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہنشاہ عالمگیر (رحمتہ) اور شیر کی کہانی۔

آسمان مرتبت شہنشاہ عالمگیر جو خاندان تیمور کے لیے باعث فخر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        EMPEROR ALAMGIR AND THE TIGER

Shah Alamgir, that high and mighty king, 
pride and renown of Gurgan Timur’s line;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پایہ ی اسلامیان برتر ازو
احترام شرع پیغمبر ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی وجہ سے مسلمانوں کی توقیر بڑھی ؛ اس کے دور میں حضور (صلعم) کی شریعت کا احترام قائم ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In whom Islam attained a loftier fame 
and wider honour graced the Prophet’s (S.A.W.) Law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در میان کارزار کفر و دین 
ترکش ما را خدنگ آخرین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کفر و دین کی جنگ میں وہ ہمارے ترکش کا آخری تیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He the last arrow to our quiver left in the affray of Faith with Unbelief;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تخم الحادی کہ اکبر پرورید
باز اندر فطرت دارا دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اکبر نے الحاد کے جس بیج کو بویا اور اس کی نشو و نما کی؛ اس نے دوبارہ دارا شکوہ کی فطرت سے سر نکالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When that the impious seed of heresy, by Akbar nourished, sprang and sprouted fresh in Dara’s soul;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شمع دل در سینہ ہا روشن نبود
ملت ما از فساد ایمن نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینوں کے اندر دلوں کی شمعیں بجھ چکی تھیں؛ اور ہماری ملّت اسلامیہ کو فساد کا خطرہ درپیش تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The candle of the heart was dimmed in every breast, 
no more secure against corruption our community continued;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        حق گزید از ہند عالمگیر را
آن فقیر صاحب شمشیر را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الّلّہ تعالے نے ہندوستان میں عالمگیر کو منتخب فرما لیا ؛ وہ عالمگیر جو فقیر صاحب شمشیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then God chose from India that humble-minded warrior, Alamgir;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از پے احیاے دین مأمور کرد
بہر تجدید یقین مأمور کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اسے احیا ئے دین و تجدید ایمان کے لیے معمور فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Religion to revive, faith to renew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        برق تیغش خرمن الحاد سوخت
شمع دین در محفل ما بر فروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تلوار الحاد کے خرمن پر بجلی بن کر گری اور اسے جلا دیا؛ اور اس نے ہمارے درمیان دین کی شمع روشن کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lightning of his sword set all ablaze the harvest of impiety; faith’s torch oncemore its radiance o’er our counsels shed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        کور ذوقان داستانہا ساختند
وسعت ادراک او نشناختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے سمجھ لوگوں نے اس کے بارے میں کئی کہانیاں گھڑ لیں ؛ وہ اس کے ذہنی وسعت کے افق کا اندازہ نہ کر سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many the tales misguided spirits told, blind to the breadth of his percipient mind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ی توحید را پروانہ بود
چون براہیم اندرین بتخانہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شمع توحید کا پروانہ تھا؛ وہ بتخانہ ہند کے ابراہیم ثابت ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was a moth that ever beat its wings about the candle-flame of Unity, an Abraham in India’s idol-house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        در صف شاہنشان یکتاستی
فقر او از تربتش پیداستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شہنشاہوں کی صف میں یکتا ہیں ؛ ان کا فقر ان کی قبر سے ظاہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In all the line of kings he stands alone; his tomb is witness to his saintliness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        روزے آن زیبندہ ی تاج و سریر
آن سپہدار و شہنشاہ و فقیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زینت تخت و تاج؛ وہ جو بیک وقت سپہ سالار، شہنشاہ اور فقیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One day that ornament of crown and throne, that lord of battle, saint and emperor;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        صبحگاہان شد بہ سیر بیشہ ئی
با پرستاری وفا اندیشہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک روز صبح کے وقت ایک عقیدتمند اور وفادار ساتھی کے ساتھ جنگل کی سیر کو نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Set forth into the jungle with the dawn attended by one faithful follower;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        سر خوش از کیفیت باد سحر
طایران تسبیح خوان بر ہر شجر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باد صبا کی کیفیت سے سرخوش ہو کر پرندے ہر درخت پر حمد کے گیت گا رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Exultant in the joyous breath of morn, birds sang their hymns to God on every tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        شاہ رمز آگاہ شد محو نماز
خیمہ بر زد در حقیقت از مجاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ حقیقت شناس بادشاہ بھی نماز میں محو ہو گیا؛ اس نے مجاز سے خیمہ اٹھایا اور حقیقت میں نسب کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The conscient king became absorbed in prayer, striking his tent 
from this contingent world; to pitch it in the realm of truth sublime.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        شیر ببر آمد پدید از طرف دشت
از خروش او فلک لرزندہ گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنگل کی طرف سے ایک ببر شیر نکلا ؛ اس کی دہاڑ سے آسمان پر لرزہ طاری ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A tiger at that instant from the plain suddenly sprang; heaven trembled at his roar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بوے انسان دادش از انسان خبر
پنجہ عالمگیر را زد بر کمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسان کی بو نے اسے انسان کی موجودگی کی خبر دے دی تھی (قریب پہنچ کر ) اس نے عالمگیر کی کمر پر پنجہ مارا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Scenting afar the presence of a man, he leaped on Alamgir, and smote his loins.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        دست شہ نادیدہ خنجر بر کشید 
شرزہ شیری را شکم از ھم درید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بادشاہ نے اسے دیکھے بغیر خنجر نکالا اور غضبناک شیر کا شکم چاک کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The king, unviewing, drew his dagger forth and rent the belly of the furious beast;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        دل بخود راہی نداد اندیشہ را
شیر قالین کرد شیر بیشہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ذرا نہ گھبرایا (اور اس نے ایک ہی وار سے ) جنگل کے شیر کو شیر قالین بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His heart admitting not a thought of fear, he stretched the tiger prostrate at his feet;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        باز سوے حق رمید آن ناصبور
بود معراجش نماز با حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے بعد وہ عبادت کا شیدائی پھر حق تعالے کی طرف متوجہ ہو گیا ؛ اسے نماز میں معراج کی سی کیفیت حاصل تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then sped again impatiently to God, mounting prayer’s ladder to his heavenly throne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        این چنین دل خود نما و خود شکن
دارد اندر سینہ ی مومن وطن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن کے سینے میں ایسا ہی خودنما و خود شکن دل جاگزیں ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A heart so humble and at once so proud, no other lodge but the believer’s breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        بندہ ی حق پیش مولا لاستی
پیش باطل از نعم بر جاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندہ حق اللہ تعالے کے سامنے لا (خود شکن) ہے اور باطل کے سامنے نعم (خود نما) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Possesses; for the servitor of Truth is naught before his Master, 
but stand firm against Untruth, and positive indeed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تو ہم اے نادان دلی آور بدست
شاہدی را محملی آور بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نادان تو بھی اپنے سینے میں ایسا دل پیدا کر جو محبوب (حق تعالے ) کا محمل ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou too, O ignorant man, take such a heart into thy hold; let it a litter be wherein immortal Beauty may be borne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        خویش را در باز و خود را بازگیر
دام گستر از نیاز و ناز گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو قربان کر کے اپنے آپ کو پا لے ؛ نیاز کا دام بچھا کر ناز کو شکار کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stake self, to win self back; spread out the snare of supplication, glory to entrap;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        عشق را آتش زن اندیشہ کن
روبہ حق باش و شیری پیشہ کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق سے وسوسوں کو جلا دے؛ اللہ تعالے کے سامنے سر تسلیم خم کر دے اور شیر بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let Love set fire to pale Anxiety; be thou God’s fox, to learn the tiger’s trade.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        خوف حق عنوان ایمان است و بس
خوف غیر از شرک پنہان است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا خوف ہی ایمان کا عنوان ہے اور شرک خوف غیر ہی سے عبارت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fear of God faith’s only preface is, all other fear is secret disbelief.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>