<Poem ID="28" Name="جواب شکوہ" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دل سے جو بات نکلتی ہے اثر رکھتی ہے 
پر نہیں' طاقت پرواز مگر رکھتی ہے 
قدسی الاصل ہے' رفعت پہ نظر رکھتی ہے 
خاک سے اٹھتی ہے، گردوں پہ گزر رکھتی ہے 
عشق تھا فتنہ گرو سرکش و چالاک مرا 
آسماں چیر گیا نالہ بے باک مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قدسي الاصل: اصل کے لحاظ سے فرشتہ صفت۔
گردوں: آسمان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE RESPONSE TO THE COMPLAINT
Whatever comes out of the heart is effective; it has no wings but has the power of flight.
It has holy origins, it aims at elegance; it rises from dust, but has access to the celestial world.
My love was seditious, rebellious and clever: My fearless wailing rent through the sky.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پیر گردوں نے کہا سن کے' کہیں ہے کوئی 
بولے سیارے' سر عرش بریں ہے کوئی 
چاند کہتا تھا' نہیں! اہل زمیں ہے کوئی 
کہکشاں کہتی تھی' پوشیدہ یہیں ہے کوئی 
کچھ جو سمجھا مرے شکوے کو تو رضواں سمجھا 
مجھے جنت سے نکالا ہوا انساں سمجھا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رضواں: جنت کا داروغہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On hearing it the sun said, ‘Somewhere there is somebody’! The planets said, ‘At the Arsh-i-Barein there is somebody!’
The moon was saying, ‘No, it is some inhabitant of the earth’! The milkyway was saying, ‘Somebody is concealed just here’!
If someone understood my Remonstrance Rizwan did; he understood me as the Man turned out of the Paradise!
(Rizwan: The angel who is the gate keeper of Paradise)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تھی فرشتوں کو بھی حیرت کہ یہ آواز ہے کیا 
عرش والوں پہ بھی کھلتا نہیں یہ راز ہے کیا! 
تا سر عرش بھی انساں کی تگ و تاز ہے کیا! 
آگئی خاک کی چٹکی کو بھی پرواز ہے کیا! 
غافل آداب سے سکان زمیں کیسے ہیں 
شوخ و گستاخ یہ پستی کے مکیں کیسے ہیں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سر عرش: عرش کے کنارے تک۔
تگ و تاز: پہنچ۔						
پستي کے مکيں: زمین پر رہنے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even angels exclaimed in surprise ‘What could this voice be’! Unknown even to the ‘Arsh’s keepers what the secret could be!
Is the mankind’s reach really even to the ‘Arsh? Has this pinch of dust also learned flight? 
How ignorant of good manners the earth’s denizens are! How bold and insolent these denizens of the low are!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اس قدر شوخ کہ اللہ سے بھی برہم ہے 
تھا جو مسجود ملائک' یہ وہی آدم ہے! 
عالم کیف ہے' دانائے رموز کم ہے 
ہاں مگر عجز کے اسرار سے نامحرم ہے 
ناز ہے طاقت گفتار پہ انسانوں کو 
بات کرنے کا سلیقہ نہیں نادانوں کو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کيف و کم :چیزوں کی کیفیت اور مقدار ۔ کیف و کم کا عالم یعنی دانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is he so insolent that even angry with God he is? Is he the same Man who once worshipped by angels was?
He is the knower of Kamm, and of the enigmas of Kaif; but, he is unacquainted with the secrets of modesty. 
Mankind is proud of the power of their rhetoric; these ignorant people are incapable of talking!
(Kaif and Kamm: These are two terms of Greek philosophy which were adopted by the early Muslim philosophers. They concern properties of matter. Kaif refers to the qualitative properties or ‘attributes’, such as colour, taste, big, small etc. Kamm refers to quantitative properties and is derived from Aristotle’s ten categories. It includes volume, length, age, weight etc. These two terms were the precursors of the Muslim philosophy of Existence. This philosophy dealt with two aspects of the Existence of God, i.e. the ‘Sifaat (attributes) of God’ and the Dhat (Essence) of God’. Together these two terms give the complete knowledge about something. This verse means that though Man is conversant with all knowledge about God and His universe he is not aware of the secrets and qualities of modesty.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آئی آواز' غم انگیز ہے افسانہ ترا 
اشک بے تاب سے لبریز ہے پیمانہ ترا 
آسماں گیر ہوا نعرئہ مستانہ ترا 
کس قدر شوخ زباں ہے دل دیوانہ ترا 
شکر شکوے کو کیا حسن ادا سے تو نے 
ہم سخن کر دیا نبدوں کو خدا سے تو نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان گير:آسمان کی بلندی پر پہنچنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A voice came: Very pathetic is your story; full of restless tears is your wine-measure. 
Your ecstatic clamour pervaded the celestial world! How bold in speech is your Loving heart!
You sweetened the Remonstrance with elegant graces! You established intercourse between God and His people
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہم تو مائل بہ کرم ہیں' کوئی سائل ہی نہیں 
راہ دکھلائیں کسے' رہر و منزل ہی نہیں 
تربیت عام تو ہے' جوہر قابل ہی نہیں 
جس سے تعمیر ہو آدم کی' یہ وہ گل ہی نہیں 
کوئی قابل ہو تو ہم شان کئی دیتے ہیں 
ڈھونڈنے والوں کو دنیا بھی نئی دیتے ہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل: مٹی۔
شان کئي: ایران کے قدیم بادشاہوں کے ایک خاندان کی سی شان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are inclined to Mercy, but there is no one to implore: whom can we show the way? There is no wayfarer to the destination. 
Jewel polishing is common, but there is no proper jewel; there is no clay capable of being molded into Adam.
We confer the glory of Kai on the deserving; we confer even a whole new world on those who search!
(Kai: This is the generic name of one of the ancient pre-Islamic dynasties of pre-Christian Iran (then Persia). As Persia was a world power for several pre-Christian centuries this dynasty is often used as a metaphor for grandeur and power. The ‘New World’ alludes to the discovery and occupation of the continents of America and Australia by Europeans.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہاتھ بے زور ہیں' الحاد سے دل خوگر ہیں 
امتی باعث رسوائی پیغمبر ہیں 
بت شکن اٹھ گئے' باقی جو رہے بت گر ہیں 
تھا براہیم پدر اور پسر آزر ہیں 
بادہ آشام نئے، بادہ نیا' خم بھی نئے 
حرم کعبہ نیا' بت بھی نئے' تم بھی نئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الحاد: دین سے پھر جانا۔
بادہ آشام: شراب پینے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arms are feeble, hearts are accustomed to apostasy; the ‘believers’ are a source of disgrace to the Prophet (S.A.W.)
Idol-breakers have departed, the rest are idol-makers; though the father was Ibrahâm the sons are Azar.
The wine-drinkers, the wine, even the decanters are new; the sanctuary of the Ka‘bah, the idols, even you are new.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        وہ بھی دن تھے کہ یہی مایہ رعنائی تھا 
نازش موسم گل لالہ صحرائی تھا 
جو مسلمان تھا' اللہ کا سودائی تھا 
کبھی محبوب تمھارا یہی ہرجائی تھا 
کسی یکجائی سے اب عہد غلامی کر لو
ملت احمد مرسل کو مقامی کو لو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مايہ رعنائي: حسن کا سرمایہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There was a time when this alone was the source of beauty; the wild tulip was the pride of the season of spring.
Whichever Muslim there was, the Lover of God he was; a while ago your beloved this very Unfaithful was. 
Make the covenant of fealty now with some local one; make the Ummah of the Holy Prophet (S.A.W.) a local one!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        کس قدر تم پہ گراں صبح کی بیداری ہے 
ہم سے کب پیار ہے! ہاں نیند تمھیں پیاری ہے 
طبع آزاد پہ قید رمضاں بھاری ہے 
تمھی کہہ دو یہی آئین و فاداری ہے؟ 
قوم مذہب سے ہے' مذہب جو نہیں' تم بھی نہیں 
جذب باہم جو نہیں' محفل انجم بھی نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        How difficult for you is waking up at the dawn! You have no Love for Us, sleep is dear to you.
Ramazan’s restriction is irksome to your free nature; you tell us! Is this the appropriate rule of fidelity?
A nation exists on the din (deen); you cease to exist if the din does not exist; without mutual attraction the assembly of stars does not exist
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        جن کو آتا نہیں دنیا میں کوئی فن' تم ہو 
نہیں جس قوم کو پروائے نشیمن، تم ہو 
بجلیاں جس میں ہوں آسودہ' وہ خرمن تم ہو 
بیچ کھاتے ہیں جو اسلاف کے مدفن، تم ہو 
ہو نکو نام جو قبروں کی تجارت کرکے 
کیا نہ بیچو گے جو مل جائیں صنم پتھر کے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرمن: کھلیان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are the ones who do not know any art in the world; you are the nation which does not care for its nest.
You are the harvest which harbours the lightning; you are those who sell their ancestors’ graves.
As you have earned a good name by selling graves; will you not sell if idols of stone you get?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        صفحہ دہرئے سے باطل کو مٹایا کس نے؟
نوع انساں کو غلامی سے چھڑایا کس نے؟ 
میرے کعبے کو جبینوں سے بسایا کس نے؟ 
میرے قرآن کو سینوں سے لگایا کس نے؟
تھے تو آبا وہ تھارے ہی' مگر تم کیا ہو 
ہاتھ پر ہاتھ دھرے منتظر فردا ہو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منتظر فردا: آنے والے کل کے انتظار میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who effaced false worship from the face of the world? Who rescued the human race from slavery? 
Who adorned my Ka‘bah with their foreheads in Love? Who put my Qura’an to their breasts in reverence?
They were surely your ancestors, but what are you? Sitting in idleness, waiting for tomorrow are you!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        کیا کہا ! بہر مسلماں ہے فقط وعدہ حور 
شکوہ بے جا بھی کرے کوئی تو لازم ہے شعور 
عدل ہے فاطر ہستی کا ازل سے دستور 
مسلم آئیں ہوا کافر تو ملے حور و قصور 
تم میں حوروں کا کوئی چاہنے والا ہی نہیں 
جلوئہ طور تو موجود ہے' موسی ہی نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فاطر ہستي: دنیا کو پیدا کرنے والا، مراد ہے خدا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What did you say? For the Muslim is only the promise of houri; even if the Remonstrance be unreasonable decorum is necessary. 
Justice is the Creator of Existence’ custom since eternity; when the infidel adopts Muslim ways he receives houris and palaces.
Not a single one among you is longing for houris; the Effulgence of Toor exists but there is no Moses.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        منفعت ایک ہے اس قوم کی' نقصان بھی ایک 
ایک ہی سب کا نبی' دین بھی' ایمان بھی ایک 
حرم پاک بھی' اللہ بھی' قرآن بھی ایک 
کچھ بڑی بات تھی ہوتے جو مسلمان بھی ایک 
فرقہ بندی ہے کہیں اور کہیں ذاتیں ہیں 
کیا زمانے میں پنپنے کی یہی باتیں ہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The gain of this nation is one, also the loss is one; only one is the Prophet (S.A.W.) of all, dân is one, Ayeman (faith, trust in Allah) is one
The Holy Haram is one, God is one, Qura’an also is one; would it have been very difficult for Muslims to be one. 
Sects abound somewhere and somewhere are castes! Are these the ways to progress in the world?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        کون ہے تارک آئین رسول مختار؟ 
مصلحت وقت کی ہے کس کے عمل کا معیار؟ 
کس کی آنکھوں میں سمایا ہے شعار اغیار؟ 
ہوگئی کس کی نگہ طرز سلف سے بیزار؟ 
قلب میں سوز نہیں' روح میں احساس نہیں 
کچھ بھی پیغام محمد کا تمھیں پاس نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعار اغيار: غیروں کے رسوم۔
طرز سلف: بزرگوں کے طور طریقے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is the renouncer of the laws of the Holy Prophet (S.A.W.)? The criterion for whose actions is expediency of time?
Who is enamored with the customs of the enemies? Whose thinking is disgusted with ancestors’ ways?
No warmth is in the heart, no feeling is in the soul! There is no respect for the message of Muhammad (S.A.W.) in you!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        جاکے ہوتے ہیں مساجد میں صف آرا' تو غریب 
زحمت روزہ جو کرتے ہیں گوارا، تو غریب 
نام لیتا ہے اگر کوئی ہمارا' تو غریب 
پردہ رکھتا ہے اگر کوئی تمھارا' تو غریب 
امرا نشہ دولت میں ہیں غافل ہم سے 
زندہ ہے ملت بیضا غربا کے دم سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If some array themselves in mosques, it is the poor! If some endure the discomfort of fasting it is the poor.
If some are reverent to Us it is the poor! If some hide your faults it is the poor. 
The rich in their arrogance of wealth are negligent of Us; the Millat-i-Baidha is alive on the strength of the poor.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        واعظ قوم کی وہ پختہ خیالی نہ رہی 
برق طبعی نہ رہی، شعلہ مقالی نہ رہی 
رہ گئی رسم اذاں روح بلالی نہ رہی 
فلسفہ رہ گیا، تلقین غزالی نہ رہی 
مسجدیں مرثیہ خواں ہیں کہ نمازی نہ رہے 
یعنی وہ صاحب اوصاف حجازی نہ رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برق طبعي: جوش و خروش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That mature thinking of the nation’s preacher is gone; that natural lightning is gone, fiery speeches are gone. 
The ritual of adhan has persisted, the spirit of Bilal (R.A.) is gone; philosophy has persisted, the teaching of Ghazali is gone.
Mosques are lamenting that the reciters of prayers are gone; that is those with attributes of Hijaz’ people are gone.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        شور ہے، ہو گئے دنیا سے مسلماں نابود 
ہم یہ کہتے ہیں کہ تھے بھی کہیں مسلم موجود! 
وضع میں تم ہو نصاری تو تمدن میں ہنود 
یہ مسلماں ہیں! جنھیں دیکھ کے شرمائیں یہود 
یوں تو سید بھی ہو، مرزا بھی ہو، افغان بھی ہو 
تم سبھی کچھ ہو، بتائو تو مسلمان بھی ہو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Clamour is that Muslims have disappeared from the world; we ask whether the Muslims were present anywhere?
In fashion you are Christians, in culture you are Hindus; Are these Muslims! Who put the Jews to embarrassment!
Sure, you are even Saiyyid, Mirza and Afghan also! You are all these, say whether you are Musalmans also?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        دم تقریر تھی مسلم کی صداقت بے باک 
عدل اس کا تھا قوی، لوث مراعات سے پاک 
شجر فطرت مسلم تھا حیا سے نم ناک 
تھا شجاعت میں وہ اک ہستی فوق الادراک 
خود گدازی نم کیفیت صہبایش بود 
خالی از خویش شدن صورت مینایش بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مراعات: رعایتیں۔
لوث: آلودگی، کھوٹ۔ 
فوق الادراک: عقل سے بالاتر۔
آنحضرت (صلعم) کے بعد کے دور کے مسلمانوں کی طرف اشارہ کرتے ہوے: وہ باہم ایثار سے کام لیتے تھے، دوسروں کے دکھ درد کو اپنا دکھ درد سمجھتے تھے، ضرورتمندوں کے کام آتے اور اپنے عمل کو ذاتی مفادات سے آلودہ نہیں کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        During speech the candor of the Muslim was fearless; his justice was strong, undefiled by consideration of bias.
The tree of Muslim’s nature was watered with modesty; in valour he was an incomprehensible existence
Internal warmth was the essence of his wine’s quality; to empty itself was the custom of his decanter
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        ہر مسلماں رگ باطل کے لیے نشتر تھا 
اس کے آئینہء ہستی میں عمل جوہر تھا 
جو بھروسا تھا اسے قوت بازو پر تھا 
ہے تمھیں موت کا ڈر، اس کو خدا کا ڈر تھا 
باپ کا علم نہ بیٹے کو اگر ازبر ہو 
پھر پسر قابل میراث پدر کیونکر ہو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every Muslim was a lancet for the vein of infidelity; activism was the polish to the mirror of his life
Whatever trust he had, on his own strength it was; you are afraid of death, he afraid of God alone was.
If the art of the father not well-known to the son be! How can the son worthy of the heritage of the father be!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        ہر کوئی مست مے ذوق تن آسانی ہے 
تم مسلماں ہو! یہ انداز مسلمانی ہے! 
حیدری فقر ہے نے دولت عثمانی ہے 
تم کو اسلاف سے کیا نسبت روحانی ہے؟ 
وہ زمانے میں معزز تھے مسلماں ہو کر 
اور تم خوار ہوئے تارک قرآں ہو کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Everyone is intoxicated with the wine of indulgence: Are you Muslims? To you is this the way of Islam?
You have neither the faqr of Haidar (R.A.) nor the wealth of Uthman (R.A.)! What spiritual relation between you and your ancestors exists?
They were respected in the world by being Muslims; and you became disgraced by abandoning the Qura’an
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        تم ہو آپس میں غضب ناک، وہ آپس میں رحیم 
تم خطاکار و خطابیں، وہ خطا پوش و کریم
چاہتے سب ہیں کہ ہوں اوج ثریا پہ مقیم 
پہلے ویسا کوئی پیدا تو کرے قلب سلیم 
تخت فغفور بھی ان کا تھا، سریر کے بھی
یونہی باتیں ہیں کہ تم میں وہ حمیت ہے بھی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فغفور: چین کے بادشاہوں کا پرانا لقب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are indignant to each other, beneficent they were; you are guilty and prying into guilts, forgiving and merciful they were.
Though everybody wants to reach the zenith of Thurayyah; every body must first cultivate that kind of affable heart.
The throne of Faghfër was theirs, the crown of Kai also; Is this all mere empty talk or you have that ardor also?
(Faghfër: This is the generic title of the Emperors of Ancient China.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        خودکشی شیوہ تمھارا، وہ غیور و خود دار
تم اخوت سے گریزاں، وہ اخوت پہ نثار 
تم ہو گفتار سراپا، وہ سراپا کردار 
تم ترستے ہو کلی کو، وہ گلستاں بہ کنار 
اب تلک یاد ہے قوموں کو حکایت ان کی 
نقش ہے صفحہ ہستی پہ صداقت ان کی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلستاں بہ کنار: جھولی میں باغ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are self-destructive, zealous and self-respecting they were; you flee from brotherhood, lovers and brotherhood they were.
You are head to foot talk, action incarnate they were; you tantalize for flower-bud, with garden in their lap they were. 
Even now nations remember their story; impressed on existence’s sheet is their fidelity!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        مثل انجم افق قوم پہ روشن بھی ہوئے 
بت ہندی کی محبت میں برہمن بھی ہوئے 
شوق پرواز میں مہجور نشیمن بھی ہوئے
بے عمل تھے ہی جواں، دین سے بدظن بھی ہوئے 
ان کو تہذیب نے ہر بند سے آزاد کیا 
لا کے کعبے سے صنم خانے میں آباد کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہجور: بچھڑے ہوے' آشیانے سے جدا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like stars on the nation’s horizon you appeared also; in the Indian idol’s love you became a Brahman also. 
In the love for flying you became separated from the nest also; indolent were the youth already, became suspicious of Din also.
They have been freed from every restraint by ‘civilization’; having been brought from Ka‘bah, they have been settled in the temple
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        قیس زحمت کش تنہائی صحرا نہ رہے 
شہر کی کھائے ہوا، بادیہ پیما نہ رہے 
وہ تو دیوانہ ہے، بستی میں رہے یا نہ رہے
یہ ضروری ہے حجاب رخ لیلا نہ رہے! 
گلہ جور نہ ہو، شکوئہ بیداد نہ ہو 
عشق آزاد ہے، کیوں حسن بھی آزاد نہ ہو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شکوئہ بيداد: ظلم کی شکائت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Qais may not continue enduring hardships of seclusion in the wilderness; may stroll in the city, may not remain wandering in wilderness. 
He is insane; he may or may not in the city remain! It is necessary the Lailah’s veil may not remain!
Let there be no wailing against ‘tyranny’ or complaint of ‘injustice’; Love is free, why should not the Beauty be free also?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        عہد نو برق ہے، آتش زن ہر خرمن ہے 
ایمن اس سے کوئی صحرا نہ کوئی گلشن ہے 
اس نئی آگ کا اقوام کہن ایندھن ہے 
ملت ختم رسل شعلہ بہ پیراہن ہے 
آج بھی ہو جو براہیم کا ایماں پیدا 
آگ کر سکتی ہے انداز گلستاں پیدا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعلہ بہ پيراہن: لباس میں لگی آگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The new age is a lightning, consuming every barn is; safe from this no wilderness and no rose-garden is. 
Of this new fire old nations are the fuel; the Ummah of the last Prophet (S.A.W.) is set afire.
If the Ayeman of Ibrahim (A.S) is acquired even now; fire can create the garden’s norm even now.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        دیکھ کر رنگ چمن ہو نہ پریشاں مالی 
کوکب غنچہ سے شاخیں ہیں چمکنے والی 
خس و خاشاک سے ہوتا ہے گلستاں خالی 
گل بر انداز ہے خون شہدا کی لالی 
رنگ گردوں کا ذرا دیکھ تو عنابی ہے 
یہ نکلتے ہوئے سورج کی افق تابی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوکب: پھولوں کی ڈوڈیاں۔ غنچہ
گل بر انداز: پھول پھینکنے (برسانے) والی۔ 
افق تابي: افق کو روشن کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The gardener should not be upset by seeing the garden’s state; branches are about to appear from the bunchs of buds.
The garden will be cleared soon of the waste and trash; the red of the martyrs’ blood will be producing rose buds.
Look a little the color of the sky somewhat red is; this is the glowing of the horizon by the rising sun!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        امتیں گلشن ہستی میں ثمر چیدہ بھی ہیں 
اور محروم ثمر بھی ہیں، خزاں دیدہ بھی ہیں 
سینکڑوں نخل ہیں، کاہیدہ بھی، بالیدہ بھی ہیں 
سینکڑوں بطن چمن میں ابھی پوشیدہ بھی ہیں 
نخل اسلام نمونہ ہے برومندی کا 
پھل ہے یہ سینکڑوں صدیوں کی چمن بندی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ثمر چيدہ: جو پھول چن چکی ہو یعنی کامیاب۔
باليدہ: سرسبز۔
کاہيدہ: سوکھی ہوئی۔ 
برومندي: پھل پانا، پھلنا پھولنا یعنی کامیاب ہونا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Some nations in the existence’s garden benefited from their labors are; and some deprived of fruits and even destroyed by autumn are.
Hundreds of trees deteriorated and hundreds flourishing are; hundreds still even concealed in the bosom of the garden are.
The tree of Islam a model of flourishing is; this is the fruit of eons of gardening efforts.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        پاک ہے گرد وطن سے سر داماں تیرا 
تو وہ یوسف ہے کہ ہر مصر ہے کنعاں تیرا 
قافلہ ہو نہ سکے گا کبھی ویراں تیرا 
غیر یک بانگ درا کچھ نہیں ساماں تیرا 
نخل شمع استی و درشعلہ دود ریشہ تو 
عاقبت سوز بود سایہ اندیشہ تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری مثال تو ایک ایسی موم بتّی کی طرح ہے جس میں ایک ریشے کے مانند شعلے میں دوڑتا ہے۔ تیرے فکر و خیال کا عکس بھی اسی طرح دل انسان میں سوز اور تپش پیدا کرے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your skirt is undefiled by the dust of homeland! You are the Yusuf for whom every Egypt is Kana’an. 
It will never be possible to destroy your caravan; nothing except the ‘Clarion’s Call’ are your chattel.
You are a candle-like tree, in its flame’s smoke your roots are; your thoughts free from the care of the end are.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        تو نہ مٹ جائے گا ایران کے مٹ جانے سے 
نشہ مے کو تعلق نہیں پیمانے سے 
ہے عیاں یورش تاتار کے افسانے سے 
پاسباں مل گئے کعبے کو صنم خانے سے
کشتی حق کا زمانے میں سہارا تو ہے 
عصر نو رات ہے، دھندلا سا ستارا تو ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يورش تاتار: اشارہ ہے چنگیز خان کے حملے کی طرف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You will not be destroyed by the destruction of Iran; wine’s ecstasy is not connected with its container. 
It is evident from the story of the invasion of Tatars; that Ka‘bah got protectors from the temple. 
You are the support of the boat of God in the world; the present age is night, you are a glimmering star.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        ہے جو ہنگامہ بپا یورش بلغاری کا 
غافلوں کے لیے پیغام ہے بیداری کا 
تو سمجھتا ہے یہ ساماں ہے دل آزاری کا 
امتحاں ہے ترے ایثار کا، خود داری کا 
کیوں ہراساں ہے صہیل فرس اعدا سے 
نور حق بجھ نہ سکے گا نفس اعدا سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يورش بلغاري: ترکی پر بلغاریہ کا حملہ۔
صہيل فرس اعدا: دوڑتے ہوے گھوڑےوں کے پاؤں کی آواز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This tumult of Bulgaria’s invasion which is afoot; is the message of awakening for the negligent. 
You think this is the plan for hurting your sentiments; this is a test of your sacrifice and your self respect
Why are you afraid of the hooves of the enemies’ horses? The enemies’ blows will be unable to extinguish the light of the Truth
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        چشم اقوام سے مخفی ہے حقیقت تیری
ہے ابھی محفل ہستی کو ضرورت تیری 
زندہ رکھتی ہے زمانے کو حرارت تیری 
کوکب قسمت امکاں ہے خلافت تیری 
وقت فرصت ہے کہاں، کام ابھی باقی ہے 
نور توحید کا اتمام ابھی باقی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مخفي: چھپا ہوا۔
کوکب قسمت: قسمت کا ستارہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your potential is still hidden from the world’s nations; the assembly of existence still has need for you.
The whole world is kept alive by your warmth; your Khilafah is the star of the possibility’s destiny.
There is no time for leisure, there is work to be done; completion of the light of Tawhid is still to be done.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="187">
      <Text Language="Original">
        مثل بو قید ہے غنچے میں، پریشاں ہوجا 
رخت بردوش ہوائے چمنستاں ہوجا 
ہے تنک مایہ تو ذرے سے بیاباں ہوجا 
نغمہ موج سے ہنگامہء طوفاں ہوجا! 
قوت عشق سے ہر پست کو بالا کر دے 
دہر میں اسم محمد سے اجالا کر دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رخت بردوش:سامان کندھے پہ اٹھاے ہوے۔
تنک مايہ: بے مایہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like fragrance you are contained in the flower-bud, become scattered; become the chattel traveling on the wings of the breeze of the rose-garden.
Hai tunak maya tuo zarrey sey biyab’an ho ja; naghma-e-mouj sey hungamah-e-toof’an ho ja.
With the Love’s power elevate every low to elegance; With Muhammad’s name (S.A.W.) illuminate the whole world.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="193">
      <Text Language="Original">
        ہو نہ یہ پھول تو بلبل کا ترنم بھی نہ ہو 
چمن دہر میں کلیوں کا تبسم بھی نہ ہو 
یہ نہ ساقی ہو تو پھرمے بھی نہ ہو، خم بھی نہ ہو 
بزم توحید بھی دنیا میں نہ ہو، تم بھی نہ ہو 
خیمہ افلاک کا استادہ اسی نام سے ہے 
نبض ہستی تپش آمادہ اسی نام سے ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If there is no flower nightingale’s music should also not be; in the world’s garden smile of flower-buds should also not be.
If there is no cup-bearer, wine, and decanter should also not be; Tawhid’s assembly in the world and you should also not be.
The system of the universe is stable by this very name; the existence’ pulse is warm with this very name.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="199">
      <Text Language="Original">
        دشت میں، دامن کہسار میں، میدان میں ہے 
بحر میں، موج کی آغوش میں، طوفان میں ہے 
چین کے شہر، مراقش کے بیابان میں ہے
اور پوشیدہ مسلمان کے ایمان میں ہے 
چشم اقوام یہ نظارہ ابد تک دیکھے 
رفعت شان 'رفعنالک ذکرک' دیکھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رفعت شان 'رفعنالک ذکرک': اشارہ ہے اس آیت کی طرف جس میں اللہ تعالے نے رسول پاک (صلعم) سے کہا ہم نے تیرا ذکر بلند کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the wilderness, on the mountain-side, in the plains it is; in the ocean, in the lap of the wave, in the storm it is
In China’s city, in Morocco’s desert it is; and concealed in the Ayeman of the Muslim it is.
The world’s eyes should witness this sight till eternity; the Elegance of the grandeur of ‘Rafa‘na Laka Zikrak’ should see. 
(Rafa‘na Laka Zikrak: Allusion to the Holy Qura’an 94:4 which reads ‘And raised high the esteem in which you are held’, (addressed to the Holy Prophet S.A.W.). The pervious Surah and this one are complementary to each other and carry the same message to the Holy Prophet S.A.W. and through him, to the Muslim Ummah. In these surahs the ups and downs of human life are referred to and the message of hope and consolation is conveyed to Muslims, on the basis of God’s Mercies. The Holy Prophet S.A.W. is commanded to pursue the path of virtue and proclaim the bounties of God. Allamah Iqbal is reminding the Muslim Ummah of this message to muster courage and face their trials and tribulations with heart within and God overhead.)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="205">
      <Text Language="Original">
        مردم چشم زمیں یعنی وہ کالی دنیا 
وہ تمھارے شہدا پالنے والی دنیا 
گرمی مہر کی پروردہ ہلالی دنیا 
عشق والے جسے کہتے ہیں بلالی دنیا 
تپش اندوز ہے اس نام سے پارے کی طرح
غوطہ زن نور میں ہے آنکھ کے تارے کی طرح
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چشم زميں مردم: زمین کی آنکھ کی پتلی سے مراد ہے افریقہ کے رہنے والے 
ہلالي دنيا: وہ دنیا جس کا پرچم ہلالی ہے۔
اندوز: مراد ہے بے قرار۔ تپش
      </Text>
      <Text Language="English">
        The majority people; that is the non-white world; the world which would nurture your martyrs. 
The world reared by the sun, the crescent’s world; what the people of Love call the Bilal’s world.
Is agitated like mercury by this name; is diving in Light like the Beloved.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="211">
      <Text Language="Original">
        عقل ہے تیری سپر، عشق ہے شمشیر تری 
مرے درویش! خلافت ہے جہاں گیر تری 
ماسوی اللہ کے لیے آگ ہے تکبیر تری 
تو مسلماں ہو تو تقدیر ہے تدبیر تری 
کی محمد سے وفا تو نے تو ہم تیرے ہیں 
یہ جہاں چیز ہے کیا، لوح و قلم تیرے ہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سپر: ڈھال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect is your shield, Love is your sword; my dervish! Your vice-regency is world-conquering
Your Takbir like fire for godlessness is; if you are Muslim your prudence your destiny is.
If you are loyal to Muhammad (S.A.W.) we are yours; this universe is nothing the Tablet and the Pen are yours.
(Lauh-o-Qalam: Reference to the Lauh-i-Mahfooz or the ‘preserved tablet’ and the ‘qalam’ or pen accompanying it. This combination exists in the metaphysical world and they are the implements with which the decrees of God are recorded and in which they are preserved. The Holy Qura’an is also preserved in the same way).
(Translated by Dr. M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>