<Poem ID="22" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        حسرت جلوۂ آن ماہ تمامی دارم
دست بر سینہ نظر بر لب بامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس ماہ کامل کے جلوے کی حسرت رکھتا ہوں؛ ہاتھ سینے پر رکھے نظر بام پر لگائے (انتظار میں ہوں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O I long for a sight of that full moon. So I stand hand on heart, eyes fixed on a house-top.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        حسن می گفت کہ شامی نپذیرد سحرم
عشق می گفت تب و تاب دوامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حسن کہتا تھا کہ میری سحر، شام قبول نہیں کرتی (میں لازوال ہوں) ؛ عشق کہتا تھا میری تب و تاب لا یزال (دائمی) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘My day’, said Beauty, ‘knows no evening.’ ‘I burn eternally’, said Love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نہ بہ امروز اسیرم نہ بہ فردا نہ بہ دوش
نہ نشیبی نہ فرازی نہ مقامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ میں آج کا اسیر ہوں نہ کل کا؛ نہ میں نشیب و فراز رکھتا ہوں، نہ کوئی منزل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a prisoner of no yesterday, of no tomorrow, no today; I have no station, high or low.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بادۂ رازم و پیمانہ گساری جویم
در خرابات مغان گردش جامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بادہء راز ہوں اور ہم پیالہ ڈھوندتا ہوں؛ خرابات مغاں میں اپنا جام گردش میں رکھتا ہوں (تاکہ کوئی ساتھی مل جائے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the wine of mystery in search of one to drink me up. So in the Magi’s wine-house I rotate like a wine-cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بی نیازانہ ز شوریدہ نوایم مگذر
مرغ لاہوتم و از دوست پیامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری شوریدہ نوا سے عدم توجہی اختیار نہ کر؛ مرغ لاہوت ہوں اور دوست سے پیغام لے کے آیا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not pass unconcernedly by my distracted song, for I am a celestial bird charged with a message from the Friend.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پردہ برگیرم و در پردہ سخن میگویم
تیغ خونریزم و خود را بہ نیامی دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنے تئیں پردے میں رکھا ہوا ہے، کناتہ بات کرتا ہوں ؛ تیغ خون ریز ہوں، مگر اپنے آپ کو نیام میں رکھتا ہوں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I draw the curtain and behind it speak. O I am a blood-shedding sword, but I keep myself sheathed.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>