<Poem ID="12" Name="محاورہ مابین اوگوست کنت و مرد مزدور" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="حکیم">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        "بنی آدم اعضای یکدیگرند"
ہمان نخل را شاخ و برگ و بر اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرانسیسی فلسفی آگسٹس اور ایک مزدور کے درمیان گفتگو۔ 
'آدم کی اولاد ایک ہی بدن کے اعضاء ہیں '، ایک ہی درحت کی شاخیں ، پتے اور پھل ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DIALOGUE BETWEEN AUGUSTE COMTE AND THE LABOURER 
Comte: All men are one another’s limbs, the leaves and stems of one big tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دماغ ار خرد زاست از فطرت است
اگر پا زمین ساست از فطرت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دماغ میں عقل ہے تو یہ فطرت کی عطا کردہ ہے، اور اگر پاؤں زمین پر چلتا ہے تو یہ بھی فطری عمل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If man’s brain is the seat of intellect and if his feet trail on the ground, this is because they both are bound by Nature’s ineluctable decree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یکی کار فرما، یکی کار ساز
نیاید ز محمود کار ایاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی حکم دینے والا، کوئی کام کرنے والا، محمود ایاز کا کام نہیں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One man commands, another works, both born to it. A Mahmud cannot do the work of an Ayaz.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نبینی کہ از قسمت کار زیست
سراپا چمن می شود خار زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نہیں دیکھتا کہ تقسیم کار کے باعث زندگی کا کانٹا بھی چمن بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you not see it is because work is divided between you that life becomes a garden, with both rose and thorn?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرد مزدور">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فریبی بہ حکمت مرا اے حکیم
کہ نتوان شکست این طلسم قدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے فلسفی! کیا تو مجھے اپنے فلسفہ سے فریب میں مبتلا کرتا ہے، اور کہتا ہے کہ اس طلسم قدیم کم توڑا نہیں جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Labourer: Philosopher, you cheat me when you say that I can never break my way out of this magic circle that you weave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مس خام را از زر اندودہ ئے
مرا خوی تسلیم فرمودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے کچّے تانبے پر سونے کا پانی چڑھایا ہے، کہ مجھے تسلیم و رضا کی عادت اختیار کرنے کا مشورہ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You pass base brass for gold, and teach me to resign myself to fate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کند بحر را آبنایم اسیر
ز خارا برد تیشہ ام جوی شیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آبنائے ، سمندر کو اپنا اسیر بناتی ہے، میرا تیشہ چٹان سے دودھ کی ندی بہاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With my pickaxe I excavate long waterways, in which I hold the very ocean prisoner, and retrieve milk and honey from Nature’s stores.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        حق کوہکن دادی اے نکتہ سنج
بہ پرویز پرکار و نا بردہ رنج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نکتہ داں (فلسفی) ! تو نے کوہکن کا حق چالاک پرویز کو دے دیا ہے، جس نے کوئی تکلیف نہیں اٹھائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Purveyor of strange subtleties, you give poor Kohkan’s prize, for all his sores, to the idle, rich and sly Parvez.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خطا را بہ حکمت مگردان صواب
خضر را نگیری بدام سراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے فلسفہ سے غلط کو درست نہ بنا، تو خضر (علیہ) کو سراب کے جال میں نہیں لا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not try passing wrong for right with your philosophy. You cannot dupe a Khizr’s sight with a mirage’s trickery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بہ دوش زمین بار، سرمایہ دار
ندارد گذشت از خور و خواب و کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سرمایہ دار زمین کے کندھوں پر بوجھ ہے، اسے کھانے اور سونے کے علاوہ اور کوئی کام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The capitalist is a burden on earth, with nothing to do but eat and sleep:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        جہان راست بہروزی از دست مزد
ندانی کہ این ہیچ کار است دزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کی خوشالی مزدور کے ہاتھوں ہے، تو مت سمجھ کہ یہ معمولی کام کرنے والا (مزدور) چور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which thrives because of those who work on it; do you not know this idler is a thief by birth?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        پی جرم او پوزش آوردہ ئی
بہ این عقل و دانش فسون خوردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو سرمایہ دار کے جرم کے لیے جواز پیدا کر رہا ہے، اپنی اے عقل و دانش کے باوجود تو فریب خردہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The crime that he exists you want excused. With all your wisdom you have been bemused. 
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>