<Poem ID="15" Name="None" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="ملا زادہ ضیغم لولا بے کشمیری کا بیاض">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ضمیر مغرب ہے تاجرانہ، ضمیر مشرق ہے راہبانہ
وہاں دگرگوں ہے لحظہ لحظہ، یہاں بدلتا نہیں زمانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        A trade, ‘West’s conscience, ‘hermitage’; in East, there changes world quick, here changes world least.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کنار دریا خضر نے مجھ سے کہا بہ انداز محرمانہ
سکندری ہو، قلندری ہو، یہ سب طریقے ہیں ساحرانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہ انداز محرمانہ: دوستانہ طریقے سے۔ 
ساحرانہ: جادوگری انداز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Khizr said me once with a confidence, a king or poor’s way all a magic hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حریف اپنا سمجھ رہے ہیں مجھے خدایان خانقاہی
انھیں یہ ڈر ہے کہ میرے نالوں سے شق نہ ہو سنگ آستانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حریف: مدمقابل، دشمن۔ 
خدایان خانقاہی: مراد ہے پیر۔ 
شق نہ ہو سنگ آستانہ: شق کے معنی ٹوٹنا؛ مراد ہے مقبرے تہس نہس نہ ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lords of hermitage, to me a rival take, their tomb stone they fear, my wails may not break.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غلم قوموں کے علم و عرفاں کی ہے یہی رمز آشکارا
زمیں اگر تنگ ہے تو کیا ہے، فضائے گردوں ہے بے کرانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم و عرفاں: ظاہری اور باطنی علم۔ 
رمز آشکارا: صاف سامنے آنے والا بھید۔ 
گردوں ہے بے کرانہ:آسمان بغیر کنارے کے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A slave nation’s gnosis gives a clear sign, if this earth is tight, the vast skies are mine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خبر نہیں کیا ہے نام اس کا، خدا فریبی کہ خود فریبی
عمل سے فارغ ہوا مسلماں بنا کے تقدیر کا بہانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدا فریبی: خدا کو دھوکہ دینا۔ 
خود فریبی: اپنے آپ کو دھوکہ دینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does he dupes God or dupes his self alone, when he left practice to fate’s plea he owns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مری اسیری پہ شاخ گل نے یہ کہہ کے صیاد کو رلیا
کہ ایسے پرسوز نغمہ خواں کا گراں نہ تھا مجھ پہ آشیانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرسوز نغمہ خواں: جس کے نغموں میں سوز ہو۔ 
گراں: بھاری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rose put the hunter in weeping trance, from such flamed poet I felt no load hence.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>