<Poem ID="52" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تو کیستی ز کجائی کہ آسمان کبود
ہزار چشم براہ تو از ستارہ گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کون ہے؟ کہاں سے آیا ہے؛ کہ نیلا آسمان ، تیرے دیدار کے لیے ستاروں کی صورت میں ہزاروں آنکھیں کھولے انتظار کر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What man art thou, and where thy home? In the blue skies the stars have opened, to see thee come, a thousand eyes!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چہ کویمت کہ چہ بودی چہ کردہ ئی چہ شدی
کہ خون کند جگرم را ایازی محمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کیا کہوں کہ تو کیا تھا، تو نے کیا کیا اور اب کیا ہو گا ، اس بات نے میرے جگر کو خون کر دیا ہے کہ محمود نے ایاز کا شیون اختیار کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why shall I tell what thou hast done, what thou now art? Mahmud is now with Ayaz one – this breaks my heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو آن نئی کہ مصلی ز کہکشان میکرد
شراب صوفی و شاعر تر از خویش ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو وہ نہیں جس نے کہکشاں کو مصلّہ بنایا تھا ، صوفی و شاعر کی شراب نے تجھے اپنا آپ بھلا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No Milky Way thou mountest up at prayer to kneel; the Sufi’s and the poet’s cup thy soul doth steal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فرنگ اگرچہ ز افکار تو گرہ بگشاد
بہ جرعہ دگری نشئہ ترا افزود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ یورپ نے تیرے فکر کا جمود توڑا، مگر اس نے اپنے علوم سے تیری خود فراموشی میں اور اضافہ کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Europe many knots untied that chained thy thought, intoxication magnified her next draught brought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سخن ز نامہ و میزان دراز تر گفتی
بہ حیرتم کہ نبینی قیامت موجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نامہء اعمال اور میزان قیاوت کی باتیں تو کرتا ہے، مگر میں حیران ہوں کہ تجھے یہ قیامت نظر نہیں آتی جو اس وقت برپا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Much of the Balance and the Scroll I hear thee say; strange, that thou seest not at all this judgement-day!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        خوشا کسی کہ حرم را درون سینہ شناخت
دمی تپید و گذشت از مقام گفت و شنود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ شخص جس نے اپنے سینے کے اندر موجود حریم ذات کو پہچان لیا، ایک لمحہ کے لیے تڑپا اور گفتگو کے مقام سے گزر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Blessed the man, who in his breast the shrine hath known, fluttered awhile, then from the nest of speech was flown.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از آن بمکتب و میخانہ اعتبارم نیست
کہ سجدہ ئی نبرم بر در جبین فرسود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مکتب و میخانہ پر مجھے اعتبار نہیں ، میں ایسے در پر سجدہ نہیں کرتا جہاں سے کچھ حاصل نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No more the tavern and the school I venerate; I do not reckon worshipful the brow-swept gate!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>