<Poem ID="05" Name="نواے سروش" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ترسم کہ تو میرانی زورق بہ سراب اندر
زادی بہ حجاب اندر میری بہ حجاب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نغمہء سروش

مجھے ڈر ہے کہ تو سراب ہی میں کشتی کھیتا رہے گا؛ تو حجاب ہی میں پیدا ہوا اور حجاب ہی میں مر جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SONG OF SAROSH

I fear that you are steering the barque into a mirage; born within a veil, you will die within a veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون سرمہ رازی را از دیدہ فروشستم
تقدیر امم دیدم پنھان بکتاب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میں نے اپنی آنکھوں سے رازی (کی تفسیر) کا سرمہ دھو ڈالا تو مجھے قرآن پاک کے اندر قوموں کی تقدیر (کے راز) نظر آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I washed the collyrium of Razi from my eyes I saw the destinies of nations hidden in the Book
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بر کشت و خیابان پیچ بر کوہ و بیابان پیچ
برقی کہ بخود پیچد میرد بہ سحاب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کھیتی اور باغ پر گر، کوہ و بیاباں پر گر؛ جو برق اپنے آپ سے لپٹی رہتی ہے، وہ بادل ہی ميں مر جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        با مغربیان بودم پر جستم و کم دیدم
مردی کہ مقاماتش ناید بحساب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اہل مغرب میں رہا، بہت جستجو کی؛ مگر ایسا مرد نہ دیکھا جس کے مقامات بے حساب ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Twist over field and avenue, twist over mountain and desert – the lightning that twists upon itself dies within the cloud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بے درد جہانگیری آن قرب میسر نیست
گلشن بگریبان کش اے بو بگلاب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کی حکومت کے لیے تڑپ کے بغیر وہ قرب (الہی) میّسر نہیں ( جو مومن کی شان ہے)؛ 'اے بو گلاب اندر' پر اکتفا کرنے والے گلشن کو اپنے اندر سمو لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without the anguish of battle that propinquity is not attainable; you who speak of ‘scent in rose-water, ‘, go, ravish the rose-bush!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اے زاہد ظاہر بین گیرم کہ خودی فانی است
لیکن تو نمی بینی طوفان بہ حباب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ظاہر بیں زاہد! مانا کہ خودی فانی ہے؛ لیکن وہ طوفان نہیں دیکھتا جو اس بلبلے کے اندر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Superficial ascetic, I concede that selfhood is transient, but you do not see the whirlpool within the bubble.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        این صوت دلاویزی از زخمۂ مطرب نیست
مہجور جنان حوری نالد بہ رباب اندر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دل آویز آواز مطرب کے زخمہ سے پیدا نہیں ہو رہی؛ یہ تو جنت سے بچھڑی ہوئی ایک حور ہے، جو رباب کے اندر نالہ و فریاد کر رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This delightful music comes not from the minstrel’s plucking, a houri exiled from Paradise is weeping within the lute.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>