<Poem ID="36" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خواجہ ئی نیست کہ چون بندہ پرستارش نیست
بندہ ئی نیست کہ چون خواجہ خریدارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آقا تبھی ہے جب کوئی اس کی چاکری کرنے والا غلام ہو، غلام اسی صورت میں غلام ہے ، جب کوئی آقا اس کا خریدار ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no master who does not adore Him like a slave. There is no slave who, if he were a master, would not bid for Him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گرچہ از طور و کلیم است بیان واعظ
تاب آن جلوہ بہ آئینہ گفتارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ واعظ کے بیان میں طور اور کلیم (علیہ ) کا ذکر ہے، مگر اس کی گفتار کے شیشے میں اس جلوہ (ء طور) کی چمک نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the preacher talks a lot concerning Moses and Sinai, the mirror of his talk does not reflect the light of that theophany.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پیر ما مصلحتاً رو بہ مجاز آورد است
ورنہ با زہرہ وشان ہیچ سروکارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے پیر نے مصلحت سے مجاز کی طرف رخ کیا ہوا ہے، ورنہ (در اصل ) اسے حسینوں سے کوئی سروکار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our guide thinks it expedient to speak in metaphors; but otherwise he has nothing to do with fair-faced ones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        دل بہ او بند و ازین خرقہ فروشان بگریز
نشوی صید غزالی کہ ز تاتارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان خرقہ فروشوں سے دور رہ اور ایسے غزال کو مقصود بنا جو تاتار سے ہو، اس غزال کے شکار کا (خواہشمند) نہ ہو جو تاتار سے نہیں ( جو مشک نافہ نہیں رکھتا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Attach your heart to Him and shun these wearers of patched clothes. Do not become the quarry of gazelles which do not come from His own Tartary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نغمۂ عافیت از بربط من می طلبی
از کجا بر کشم آن نغمہ کہ در تارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے بربط (ساز ) سے عافیت کا نغمہ طلب کرتا ہے، میں کہاں سے وہ نغمہ پیدا کروں جو اس کے تار میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You want a melody of peace played on my lute. How am I to extract from it a tone that is not in its strings?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دل ما قشقہ زد و برہمنی کرد ولی
آنچنان کرد کہ شایستہ زنارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل نے قشقہ لگایا اور برہمنی اختیار کی، لیکن یہ کام اس طرح کیا جو زنّار کے شان شایان نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My heart applied the qashqa to the brow, and took to Brahmins’ ways; but did so in a manner which did not befit its sacred thread.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        عشق در صحبت میخانہ بہ گفتار آید
زانکہ در دیر و حرم محرم اسرارش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق مے خانے کی مجلس میں گفتار میں آیا، کیونکہ اسے دیر و حرم میں کوئی محرم راز نہ ملا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love speaks out in the company that it finds in the tavern. In idol-house and in Harem. It finds no confidant.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>