<Poem ID="14" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گرچہ شاہین خرد بر سر پروازی ہست
اندرین بادیہ پنھان قدر اندازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ عقل کا شاہین فضا میں خوب اڑتا پھرتا ہے؛ مگر اس صحرا میں ایک ایسا تیر انداز موجود ہے جو اس کی تاک میں بیٹھا ہے (عشق کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the falcon of the brain yearneth on the wing to be, archers in this desert plain wait upon him secretly!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آنچہ ازکار فروبستہ گرہ بگشاید
ہست و در حوصلۂ زمزمہ پروازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی چیز تو ہے، جو الجھے ہوئے معاملات کی گرہ کھول دے اور یہ زمانہ پردازوں (عشق کے گیت گانے والوں) کے بس میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet the tied and twisted cord lacketh not for remedy: Singing can the cure afford of this hard perplexity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تاب گفتار اگر ہست شناسائی نیست
واے آن بندہ کہ در سینہ او رازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بات کہنے کی استعداد ہے، تو بات سمجھنے والا کوئی نہیں، وہ بندہ کہاں جائے جس کے سینہ میں راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the power of speech be there, yet is knowledge not possessed; hapless servant, who doth bear such a secret in his breast!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گرچہ صد گونہ بصد سوز مرا سوختہ اند
اے خوشا لذت آن سوز کہ ہم سازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ مجھے سو طرح سے سو طرح کے سوز میں جلایا گیا، مگر اس سوز کی لذّت کیسے بیان ہو، جو ساز بھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though a hundred varied ways they should burn and ravage me, there is comfort in my blaze and a glad felicity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مردہ خاکیم و سزاوار دل زندہ شدیم
این دل زندہ و ما، کار خدا سازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم خاک مردہ سے پیدا ہوئے ، اور دل زندہ کے سزاوار بن گئے؛ کہاں دل زندہ اور کہاں ہم! بس اللہ تعالے کا کرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dust, and dead as dust, are we, yet a heart we merited: Lo! The living deity heart-engendered in the dead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شعلۂ سینۂ من خانہ فروز است ولی
شعلہ ئی ہست کہ ہم خانہ براندازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے کا شعلہ تو گھر روشن کرنے والا ہے؛ مگر ایسا شعلہ بھی ہوتا ہے، جو گھر پھونک دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my breast there is a flame setteth all the house aglow, yet it is the very same that the house doth overthrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تکیہ بر عقل جھان بین فلاطون نکنم
در کنارم دلکی شوخ و نظر بازی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے افلاطون کی عقل جہاں بیں پر بھروسہ نہیں ؛ کیونکہ میرے پہلو میں ایسا دل ہے جو شوخ اور نظر باز ہے (میری سوچ میں عشق کی جراءت اور گہرائی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Plato’s mind the world described, yet I will not trust in it, for a heart is in my side bold to view the infinite.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>