<Poem ID="34" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بر جھان دل من تاختنش را نگرید
کشتن و سوختن و ساختنش را نگرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل پر اس کا حملہ کرنا دیکھیے ؛ مارنا، جلانا ، اور پھر اسے از سر نو بنانا دیکھیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my heart’s empire, see how He rides spitefully, rides with imperious will to ravage, and to kill!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        روشن از پرتو آن ماہ دلی نیست کہ نیست
با ہزار آینہ پرداختنش را نگرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی دل نہیں جو اس چاند کے پرتو سے روشن نہ ہو؛ ہزار ہا آئینوں میں اس کا اپنی آرائش دیکھنا ملاحظہ ہو (قلب کو آئینہ کہا جاتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No heart is there, but bright gleameth in that moon’s light; a thousand mirrors, see! reflect His coquetry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آنکہ یکدست برد ملک سلیمانی چند
با فقیران دو جہان باختنش را نگرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو ذات ایک ہی ہاتھ سے ملک سلیمان (علیہ) جیسی کغی سلطنتیں چھین لیتا ہے ؛ اس کا اپنے فقیروں کو دونوں جہاں بخش دیجیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To each hand he hath won ten realms of Solomon, yet gambles with it all to gain a poor, mean thrall.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آنکہ شبخون بدل و دیدۂ دانایان ریخت
پیش نادان سپر انداختنش را نگرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو داناؤں کے دل و دیدہ پر شبخون مارتا ہے (جس تک داناؤں کے ذہن کی رسائی نہین اور جسے داناؤں کی نظر پا نہیں سکتی)؛ اپنے نادان (عشاق) کے سامنے اس کا سپر ڈالنا دیکھیے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hearts of such as know swift He assaults; but lo: Before the unwise, unskilled, He casteth down His shield.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>