<Poem ID="58" Name="مذہب" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="تضمین بر شعر میرزابیدل">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تعلیم پیر فلسفہء مغربی ہے یہ 
ناداں ہیں جن کو ہستی غائب کی ہے تلاش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ۔ پير: عالم
ہستي غائب: مراد ہے ذات خداوندی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RELIGION
The teaching of the sage of Western philosophy is: ‘Those seeking the Invisible Existence are ignorant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پیکر اگر نظر سے نہ ہو آشنا تو کیا 
ہے شیخ بھی مثال برہمن صنم تراش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صنم تراش: بت تراش
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the form is unfamiliar to sight; would the Shaikh also be an idol-maker like Brahman?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        محسوس پر بنا ہے علوم جدید کی 
اس دور میں ہے شیشہ عقائد کا پاش پاش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The foundation of modern knowledge is on the tangible; in this age the wine-bottle of Faith is shattered.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مذہب ہے جس کا نام، وہ ہے اک جنون خام 
ہے جس سے آدمی کے تخیل کو انتعاش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنون خام: جنون کی ابتدائی حالت۔ 
انتعاش: بلند ہونا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is known as din is an immature frenzy, which is repulsive to human imagination.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کہتا مگر ہے فلسفہء زندگی کچھ اور 
مجھ پر کیا یہ مرشد کامل نے راز فاش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرزا بیدل کی طرف اشارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the philosophy of life is saying something else: This secret has been divulged to me by the Perfect Preceptor.*
* Allusion to Mirza Bedil)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        با ہر کمال اند کے آشفتگی خوش است 
ہر چند عقل کل شدہ اے بے جنوں مباش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر مکمل شدہ چیز میں تھوڑی خرابی خوش آئیں ہے؛ ہر کامل عقل کے لیے تھوڑا جنوں (محبت) اچھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘With every perfection a little distress is welcome; however, perfect the Intellect, it is not good without Love.’ 
(Translated by M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>