<Poem ID="20" Name="خرابات فرنگ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دوش رفتم بہ تماشای خرابات فرنگ
شوخ گفتاری رندی دلم از دست ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل میں خرابات فرنگ کا تماشا دیکھنے چلا گیا، وہاں ایک رند کی شوخ گفتاری نے میرا دل لبھا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE TAVERN OF THE WEST
Last night, while I was in the tavern of the West, I was delighted by a witty thing a drinker said.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گفت این نیست کلیسا کہ بیابی در وی
صحبت دخترک زہرہ وش و نای و سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ یہ کلیسا نہیں جہاں تجھے ، خوبصورت محبوبہ ، شراب اور راگ و رنگ میسّر آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘This place is not a church’, said he, ‘that you should find here pretty girls and organ music and sweet songs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        این خرابات فرنگ است و ز تأثیر میش
آنچہ مذموم شمارند، نماید محمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ خرابات فرنگ ہے ، اس کی شراب کی تاثیر سے ، ہر بری چیز اچھی نظر آنے لگتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the tavern of the West, where wine has the effect of making things that are considered bad seem good,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نیک و بد را بہ ترازوی دگر سنجیدیم
چشمہ ئی داشت ترازوی نصاری و یہود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اچھے اور برے کو ایک اور ترازو سے تولتے ہیں ، (کیونکہ ) نصاری و یہود کا ترازو پاسنگ رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have weighed good and evil on another kind of scales. The scales of the Jews and the Christians were askew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خوب، زشت است اگر پنجۂ گیرات شکست
زشت، خوب است اگر تاب و توان تو فزود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اچھی چیز بری ہے، اگر وہ تیری کلائی مروڑ دے ، اور بری چیز اچھی ہے اگر اس سے تیری تاب و تواں میں اضافہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is good in you will be bad, if you should break your fist. What is bad in you will be good, if you increase your might.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تو اگر در نگری جز بہ ریا نیست حیات
ہر کہ اندر گرو صدق و صفا بود نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو غور سے دیکھے تو زندگی ریا کے سوا اور کچھ نہیں ، جو چیز صدق و صفا کی گروی ہو وہ نہ ہونے کے برابر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you look carefully, you will find life is all hypocrisy. Whoever follows the path of truth and sincerity just ceases to exist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دعوی صدق و صفا پردۂ ناموس ریاست
پیر ما گفت مس از سیم بباید اندود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ہمارا ) صدق و صفا کا دعوی ریا کے 'ناموس' کا پردہ ہے، (کیونکہ) ہمارا استاد کہتا ہے کہ تانبے پر چاندی کی ملمع کاری ضروری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Claims of truth and sincerity are only covers for hypocrisy. Our master says that brass must have on it a silver plate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        فاش گفتم بتو اسرار نہانخانۂ زیست
بہ کسے باز مگو تا کہ بیابی مقصود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے تو زندگی کے اندرکے اسرار تیرے سامنے کھول کر بیان کر دیے ہیں، اب یہ اسی اور کو نہیں بتائے تاکہ تو اپنا مقصود پا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have revealed to you the secret of success in life. Let no one know of it, if you care for success.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>