<Poem ID="12" Name="بگو ابلیس را" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="04" SectionName="حضور عالم انسانیت">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بگو ابلیس را از من پیامی
تپیدن تا کجا در زیر دامی
مرا این خاکدانی خوش نیاید
کہ صبحش نیست جز تمہید شامے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری طرف سے ابلیس کو یہ پیغام دو، تو جال کے نیچے کب تک تڑپتا رہے گا۔
مجھے تو یہ دنیا پسند نہیں آئی، جس کی صبح ، تمہید شام کے سوائے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From me please give to Satan a message, How long be would like to fret in this cage.
I like not this dust’s happiness brief, whose each dawn ends with the evening grief.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جہان تا از عدم بیرون کشیدند
ضمیرش سرد و بے ہنگامہ دیدند
بغیر از جان ما سوزی کجا بود
ترا از تش ما فریدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس دنیا کو عدم سے وجود میں لیے، تو اس کا ضمیر سرد اور ہنگاموں سے خالی تھا۔
ہماری جان کے سوائے اور کہیں سوز نہ تھا ، تجھے ہماری ہی آگ سے پیدا کیا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As long He made not this wide world anew, her conscience was cold, no uproars she knew.
Where was a burning without my being then, you too was born thus from my fire then.
(Basic thought is that no storm could rage without my soul’s role.)
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جدائی شوق را روشن بصر کرد
جدائی شوق را جویندہ تر کرد
نمی دانم کہ احوال تو چون است
مرا این ب و گل از من خبر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اللہ تعالے سے ) جدائی نے میرے شوق (محبت) کی آنکھیں روشن کر دی ہیں ، جدائی نے شوق کی جستجو اور بڑھا دی۔
مجھے معلوم نہیں کہ تمہارا کیا حال ہے، مگر مجھے تو اس دنیا نے خود آگاہ بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The separation gave to zeal great spur, it gave to his passions a force and stir.
Of thy own affairs though I have no ken, my heart made me conscious of my self then.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ترا از ستان خود براندند
رجیم و کافر و طاغوت خواندند
من از صبح ازل در پیچ و تابم
از ن خاری کہ اندر دل نشاندند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اللہ تعالے نے ) تجھے رائندہ ء درگاہ کر دیا، تجھے رجیم، کافر اور طاغوت کہا گیا۔
میں صبح ازل سے ( عشق الہی کے) اس کانٹے کے باعث پیچ و تاب کھا رہا ہوں، جو میرے دل کے اندر چبو دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He drove thee out from the Heavens first, held thee accursed, kafir and rebel worst.
From the first dawn I am writhing from prick, of thorn which you pricked with heart’s each tick.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تو می دانی صواب و ناصوابم
نروید دانہ از کشت خرابم
نکردی سجدہ و از دردمندی
بخود گیری گناہ بے حسابم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اے ابلیس) تو میری نیکی یا برائی کو جانتا ہے، تجھے معلوم ہے کہ میری ویران کھیتی سے دانہ تک نہیں اگتا۔
تو نے مجھے سجدہ نہ کر کے از رہ ہمدردی ، میرے بے حساب گناہوں کی ذمہ داری اپنے سر لے لی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My rights and the wrongs you already know, no harvest would grow in a waste land1so.
You made not a bow in a pathos vain, and took all the sins in a hard bargain.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بیا تا نرد را شاہانہ بازیم
جہان چار سو را درگدازیم 
بہ افسون ھنر از برگ کاہش
بہشتی این سوی گردون بسازیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آ! ہم شاہانہ انداز سے کھیل کھیل کر ، اس جہان چار سو (دنیا) میں گداز پیدا کر دیں۔ 
اور اپنی ہنرمندی کے افسوں سے دنیا کے برگ گاہ سے، آسمان کے اس جانب ایک نئی بہشت بنا لیں ( آدم اور ابلیس دونوں کو جنت سے نکال دیا گیا تھا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let us play chess like a royal game, to melt the world whole with mutual flame.
Use thy own skill, may be a grain of sand, for a paradise true on every land.
(Nard: Chess or chausar as invented/played first by Bazur Jamuhr of Persia.)
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>