<Poem ID="02" Name="" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="2b" SectionName="غزلیات 2">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        الہی عقل خجستہ پے کو ذرا سی دیوانگی سکھا دے 
اسے ہے سودائے بخیہ کاری، مجھے سر پیرہن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خجستہ پے: مبارک قدم والی۔ 
سودائے بخيہ کاري: سلائی کرنے کا خبط۔ 
سر پيرہن: لباس کا خیال یا سرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O God! Teach a little Love to my happy Intellect. It loves fine stitching but my shirt has no collar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ملا محبت کا سوز مجھ کو تو بولے صبح ازل فرشتے 
مثال شمع مزار ہے تو، تری کوئی انجمن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        As I got Love's ardor the angels said on azal's morning: ‘You are like the grave's candle, you have no assembly’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یہاں کہاں ہم نفس میسر، یہ دیس نا آشنا ہے اے دل! 
وہ چیز تو مانگتا ہے مجھ سے کہ زیر چرخ کہن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چرخ کہن: بوڑھا آسمان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No friend is available here; this land is friendless, O Heart! You want something from me which does not exist under the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نرالا سارے جہاں سے اس کو عرب کے معمار نے بنایا 
بنا ہمارے حصار ملت کی اتحاد وطن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Arab architect made it distinct from the whole world; the foundation of our nation's fort is not geographical unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کہاں کا آنا، کہاں کا جانا، فریب ہے امتیاز عقبی 
نمود ہر شے میں ہے ہماری، کہیں ہمارا وطن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why this coming and going, future's concern is a conceit; we are manifest in everything, we do not have any homeland.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مدیر 'مخزن' سے کوئی اقبال جا کے میرا پیام کہہ دے 
جوکام کچھ کر رہی ہیں قومیں، انھیں مذاق سخن نہیں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مخزن: رسالہ مخزن کا ایڈیٹر مدير
      </Text>
      <Text Language="English">
        Somebody should take my message to the Makhzan's editor: Activist nations do not have taste for poetic literature!
(Translated by Dr. M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>