<Poem ID="46" Name="بہ مبلغ اسلام در فرنگستان" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        زمانہ باز برافروخت آتش نمرود
کہ آشکار شود جوھر مسلمانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگستان میں اسلام کے مبلغ سے۔
زمانے نے پھر آتش نمرود جلائی ہے، تاکہ مسلمان کا جوہر ظاہر ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TO A MUSLIM MISSIONARY IN ENGLAND
Time has rekindled Nimrod’s fire so that the mettle of Islam may once again be proved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ پردہ ز داغ جگر بر اندازیم
کہ آفتاب جہانگیر شد ز عریانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ اپنے داغ جگر سے پردہ ہٹائیں ، تاکہ وہ ظاہر ہو کر آفتاب جہانگیر بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come; let us lift the veil from our heart’s wound, for it is the sun’s nakedness that makes it shine over the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہزار نکتہ زدی پیش دلبران فرنگ
گداختی صنمان را بہ علم برہانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے فرنگی محبوبوں کے سامنے ہزار نکتے پیش کئے ، (اپنے) علمی دلائل کے ساتھ (پتھر کے) بتوں کو نرم کر دیا (مگر اس سے کچھ حاصل نہ ہوا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have made many subtle points before the charmers of the West, and melted many idols’ hearts with the heat of your arguments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خبر ز شھر سلیمی بدہ حجازی را
شرار شوق فشان در ضمیر تورانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (تجھے چاہئیے کہ) حجازی کو شہر سلیمی کی خبر دے، تورانی کے ضمیر میں شوق کا شرر ڈالے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, now give some news of the city of Sulayma to the people of Hijaz, and fling a spark into the dead, cold conscience of the people of Turan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        رہ عراق و خراسان زن اے مقام شناس
ببزم اعجمیان تازہ کن غزل خوانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مقام شناس! عراق اور خراساں کی راہ اختیار کر ، عجمیوں کی بزم میں غزل خوانی کا آغاز کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O knower of maqam, strike the note of Iraq and Khurasan; revive the singing of ghazals in the assemblies of the ‘Ajamis.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بسے گذشت کہ در انتظار زخمہ وریست
چہ نغمہ ہا کہ نہ خون شد بہ ساز افغانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانہ گزر گیا کہ وہ زخمہ ور کے انتظار میں ہیں، (ماضی میں) ساز افرنگی سے کیا کیا خون ریز نغمے نہ پھوٹے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a long time since the Afghan’s lute awaits the plectrum’s strokes. What melodies have turned to blood, pent up within its breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حدیث عشق بہ اہل ہوس چہ میگوئی
بہ چشم مور مکش سرمۂ سلیمانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل ہوس (فرنگیوں ) کے سامنے کیا عشق کی بات کرتا ہے، (ایسا نہ کر) یہ تو چیونٹی کی آنکھ میں سلیمانی سرمہ لگانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why tell Love’s story to a people given to lust? Why put the surma of wise Solomon into ants’ eyes?
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>