<Poem ID="44" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بتان تازہ تراشیدہ ئی دریغ از تو
درون خویش نگاہ دیدہ ئی دریغ از تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھ پر افسوس کہ تو نے نئے بت تراش لیے ہیں ، مگر (کان) دل کی کھودائی نہ کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you have carved new images, Alas! You have not dug into your inner self, Alas!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چنان گداختہ ئی از حرارت افرنگ
ز چشم خویش تراویدہ ئی دریغ از تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھ پر افسوس کہ تو فرنگ کے (افکار کی) حرارت سے اس طرح پگھل چکا ہے ، کہ خود اپنی نظر میں گر گیا ہے (احساس کمتری کا شکار ہو چکا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have been melted so by the heat of the West that you have dropped from your own eyes just like a tear. Alas!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ کوچہ ئی کہ دہد خاک را بہای بلند
بہ نیم غمزہ نیرزیدہ ئی دریغ از تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھ پر افسوس کہ اس کوچہ (ء فرنگ) میں جو خاک کو بلند قیمت عطا کرتا ہے، تو نے نیم غمزہ قیمت بھی نہیں پائی (تو فرنگیوں کے بازار میں سستا ہی بک گیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In a street where mere common dust gains preciousness You did not prove that you were even worth an amorous half-glance. Alas!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گرفتم اینکہ کتاب خرد فروخواندی
حدیث شوق نفہمیدہ ئی دریغ از تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں مانتا ہوں کہ تو نے عقل کی ساری کتاب پڑھ لی ہے، مگر افسوس کہ تو نے محبت و شوق کی بات نہیں سمجھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I take it that you have read through the book of wisdom, but You have not understood the meaning of Love’s narrative. Alas!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        طواف کعبہ زدی گرد دیر گردیدی
نگہ بہ خویش نپیچیدہ ئی دریغ از تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے کعبہ کا طواف بھی کیا ، دیر (بتخانہ) کے گرد بھی پھرا، مگر افسوس کہ تو نے اپنے آپ پر نگاہ نہ ڈالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You went around the Ka‘bah, and you went around the idol-house. But you did not engage your vision with yourself. Alas!
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>