<Poem ID="03" Name="دعا" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یارب درون سینہ دل با خبر بدہ
در بادہ نشۂ را نگرم آن نظر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے رب! مجھے دل باخبر عطا فرما! مجھے ایسی نظر دے کہ شراب میں نشہ دیکھ لوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        INVOCATION
I pray thee, Lord; to me impart within my breast a conscious heart: Give me the vision to divine the rapture pulsing through the wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        این بندہ را کہ با نفس دیگران نزیست
یک آہ خانہ زاد مثال سحر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا یہ بندہ جس نے کسی سے زندگی مستعار لینا قبول نہیں کیا؛ اسے سحر کی مانند آہ خانہ زاد عطا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It never pleased me, to receive another’s breath that I might live: Give me a breath as light as morn, a sigh that in the home was born.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سیلم، مرا بجوی تنک مایہ ئی مپیچ
جولانگہے بوادی و کوہ و کمر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں سیلاب ہوں ، مجھے کسی چھوٹی ندی کے حوالے نہ کر؛ مجھے ایسی وسعت دے کہ پہاڑوں، وادیوں اور میدانوں کو اپنے آغوش میں لے سکوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a torrent: do not set me dribbling in a rivulet, but give my waters space to spill o’er valley broad and spreading hill.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سازی اگر حریف یم بیکران مرا
بااضطراب موج، سکون گہر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ نے مجھے بیکراں سمندر بنایا ہے ؛ تو پھر اضطراب موج کے ساتھ سکون گوہر بھی عطا فرمایے! (اوپر موجوں کی سی کشمکش ہو، لیکن اندر ایسے پر سکون ہو جیسے صدف کے اندر موتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is it thy will to fashion me a rival to the boundless sea, amid the tumult of the main grant me the pearl’s repose to gain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شاہین من بصید پلنگان گذاشتی
ہمت بلند و چنگل ازین تیز تر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میرے شاہین کو چیتوں کے شکار پر چھوڑا ہے؛ تو اسے بلند ہمت دیجیے اور اس کے پنجے کو اور تیز کر دیجیے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou had’st the falcon that I am follow the leopard for his game: Give me high will, a sharper claw, to win my victim to my maw.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        رفتم کہ طایران حرم را کنم شکار
تیری کہ نافکندہ فتد کارگر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس لیے نکلا ہوں کہ طائران حرم کو شکار کروں؛ مجھے ایسا تیر عطا فرمایئے جو چلائے بغیر ہی کارگر ہو جائے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The small fowl of the Sanctuary I marked my precious prey to be: Grant me an arrow that, unsped, unerring flies, and strikes them dead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خاکم بہ نور نغمۂ داود بر فروز
ہر ذرہ مرا پر و بال شرر بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک کو نغمہء داؤد (علیہ) سے چمکا دیجیے؛ میرے بدن کے ہر ذرہ کو شر ر بنا دیجیے کہ وہ اڑتا پھرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Illuminate my lifeless clay with anthems David used to play; let all my atoms swiftly spring upborne upon an ember’s wing.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>