<Poem ID="02" Name="در معنی اینکہ یأس و حزن و خوف ام الحبا ئث است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ یأس و حزن و خوف ام الحبا ئث است و قاطع حیات، و توحید ازالۂ این امراض خبیثہ می کند ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرگ را سامان ز قطع آرزوست
زندگانی محکم از لاتقنطوا ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت کہ نا امیدی غم اور ڈر سب برائیوں کی جڑ ہیں اور رشتہء حیات منقطع کرنے والی ہیں ، اور توحید ان امراض خبیثہ کا ازالہ کرتی ہے۔

امید چھوڑ دینا گویا موت کا سامان کرنا ہے؛ زندگی کا استحکام اسی سے ہے کہ انسان اللہ تعالے کی رحمت سے نا امید نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT DESPAIR, GRIEF AND FEAR ARE THE MOTHER OF ABOMINATIONS, DESTYROYING LIFE; AND THAT BELIEF IN THE UNITY OF GOD PUTS AN END TO THOSE FOUL DISEASES

The amputation of desire condemnsto Death; Life rests secure on the behest do not despair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تا امید از آرزوی پیہم است
نا امیدی زندگانی را سم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ مسلسل آرزو ہی سے امید قائم رہتی ہے اس لیے نا امید ی زندگی کے لیے زہر قاتل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire continuing the substance is of hope, while hopelessness poisons the very blood of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نا امیدی ہمچو گور افشاردت
گرچہ الوندی ز پا می آردت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نا امیدی تجھے قبر کی طرح ریزہ ریزہ کر دیتی ہے؛ اگر تو پہاڑ بھی ہے تو یہ تجھے گرا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Despair presses thee down, a tombstone on thy heart, 
and, though thou be as high as Alond’s mount, it casts thee down;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ناتوانی بندہ ی احسان او
نامرادی بستہ ی دامان او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناتوانی ناامیدی ہی کی لونڈی ہے اور ناکامی بھی اسی کے دامن سے وابستہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Impotence is the slave of its poor favours, unambition hangs upon its skirts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زندگی را یأس خواب آور بود
این دلیل سستی عنصر بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نا امیدی زندگی کے لیے خواب آور ہے؛ یہ قوی کی کمزوری کی دلیل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Despair lulls life asleep, and proves the langour of its element;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چشم جانرا سرمہ اش اعمی کند
روز روشن را شب یلدا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نا امیدی کا سرمہ جان کی آنکھ کو اندھا کر دیتا ہے اور اس کی وجہ سے روز روشن شب تاریک میں بدل جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit’s eye is blinded by the smear of its collyrium, 
and brightest day transformed to pitchy night;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از دمش میرد قوای زندگی
خشک گردد چشمہ ہای زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life’s faculties die at its breath; Life’s springs are all dried up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خفتہ با غم در تہ یک چادر است
غم رگ جان را مثال نشتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نا امیدی غم کے ساتھ ایک چادر کے اندر سوئی رہتی ہے۔غم رگ جان کے لیے نشتر کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Despair and sorrow sleep beneath one quilt; grief, like a lancet, pierces the soul’s vein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اے کہ در زندان غم باشی اسیر
از نبی تعلیم لاتحزن بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو غم کے قید خانے میں اسیر ہے؛ جناب رسول پاک (صلعم) کے ارشاد (لاتحزن 40:9 - غم نہ کھا) سے سبق حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou who art a prisoner of care, learn from the Prophet’s message, Do not grieve!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        این سبق صدیق را صدیق کرد
سر خوش از پیمانہ ی تحقیق کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سبق نے ابو بکر کو صدیق بنا دیا ؛ اور وہ حق الیقین کی مئے سے سرمست ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This lesson fortified with trusty faith the heart of Abu Bakr, and with the cup of blessed certitude rejoiced his soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از رضا مسلم مثال کوکب است
در رہ ہستی تبسم بر لب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راضی بر رضا رہنے سے مسلمان ستارے کی مانند راہ حیات میں ہمیشہ متبسّم رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim, well content with God’s good grace, is like a star, and goes upon his way smiling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گر خدا داری ز غم آزاد شو
از خیال بیش و کم آزاد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اللہ پر ایمان ہے تو ہر طرح کے غم اور نفع و نقصان کے خیال سے آزاد ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou acknowledgest a God, shake free from sorrow, 
and deliver thee from vain imaging of Fortune’s turns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        قوت ایمان حیات افزایدت
ورد "لا خوف علیہم" بایدت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایمان کی قوّت تیری زندگی بڑھاتی ہے (اس لیے) ’لا خوف علیہم‘ (38:2) کا ورد رکھنا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life more abundant strength of faith bestows. No fear shall be upon them: Let this be constantly on thy lips.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        چون کلیمی سوی فرعونی رود
قلب او از لاتخف محکم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب موسی (علیہ) فرعون کی طرف گئے ؛ ان کا قلب لاتخف (68:20) سے مضبوط ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Moses strides before the Pharaoh, steadfast is his heart as he remembereth Thou shalt not fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بیم غیر اللہ عمل را دشمن است
کاروان زندگی را رہزن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غیر اللہ کا خوف عمل کا دشمن اور قافلہ ءحیات کا رہزن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear, save of God, is the dire enemy of Works, the highwayman that plundereth Life‘s caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        عزم محکم ممکنات اندیش ازو
ھمت عالی تأمل کیش ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے عزم محکم تشکیک کا شکار ہو جاتا ہے اور ہمت عالی تذبذب میں پڑ جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Purpose most resolute. When fear attends, thinks upon what may be, 
and lofty zeal to circumspection yields.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تخم او چون در گلت خود را نشاند
زندگی از خود نمائی باز ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب غیر اللہ کے خوف کا بیج تیری مٹی (بدن) میں بیٹھ جاتا ہے؛ تو زندگی اپنی قوّتوں کے اظہار سے باز رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or let its seed be sown within thy soil, Life remains stunted of its full display.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        فطرت او تنگ تاب و سازگار
با دل لرزان و دست رعشہ دار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت کمزور اور لرزنے والے دل اور کانپنے والے ہاتھ کے مطابق ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Feeble its nature is, and well accords. With heart a-tremble and with palsied hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        دزدد از پا طاقت رفتار را
می رباید از دماغ افکار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوف اس کے پاؤں سے چلنے کی طاقت چرا لیتا ہے اور اس کے دماغ سے اعلی افکار چھین لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear robs the foot of strength to rove abroad, and filches from the brain the power of thought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        دشمنت ترسان اگر بیند ترا
از خیابانت چو گل چیند ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب دشمن تجھے خوف زدہ دیکھتا ہے تو ایسے توڑ لیتا ہے جیسے کیاری سے پھول توڑا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy enemy, observing thee afraid, will pluck thee from thy bower like a bloom;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ضرب تیغ او قوی تر می فتد
ہم نگاہش مثل خنجر می فتد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تلوار کی ضرب تجھ پر اور زور سے پڑتی ہے؛ بلکہ اس کی نگاہ بھی خنجر کا اثر پیدا کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stronger will be the impact of his swords, his very glance transfix thee like a knife.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        بیم چون بند است اندر پای ما
ورنہ صد سیل است در دریای ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوف ہمارے پاؤں میں زنجیر کی مانند ہے؛ ورنہ ہمارے دریائے (ہمت) میں سینکڑوں سیلاب موجود ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear is a chain that fetters close our feet, a hundred torrents roaring in our sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        بر نمے آید اگر آہنگ تو
نرم از بیم است تار چنگ تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرے ساز سے لے نہیں اٹھتی تو اس کا یہ مطلب ہے کہ اس کی تار خوف کے باعث نرم ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if thy melody not freely soars, fear has relaxed the tension of thy strings;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گوشتابش دہ کہ گردد نغمہ خیز
بر فلک از نالہ آرد رستخیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے تار کس تاکہ ان سے نغمہ پیدا ہو؛ اور اس کا نالہ آسمان پر پہنچ کر محشر بپا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then twist the pegs that keep thy lute in tune, and hear its music mount into the skies in unrestrained and passionate lament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        بیم، جاسوسی است از اقلیم مرگ
اندرونش تیرہ مثل میم مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوف حکومت مرگ کا جاسوس ہے؛ اور اس کے اندرون میم مرگ کی مانند تاریک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear is a spy sent from the clime of Death, its spirit dark and chill as Death’s ownheart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        چشم او برھمزن کار حیات
گوش او بزگیر اخبار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جاسوس کی آنکھ زندگی کے معاملات کو درہم برہم کر دیتی ہے؛ اور اس کے کان زندگی کی بڑی بڑی خبریں چرا لے جاتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its eye wreaks havoc in the realm of Life, its ear’s a thief of Life’s intelligence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        ہر شر پنہان کہ اندر قلب تست
اصل او بیم است اگر بینی درست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے دل کے اندر جو بھی برائی پنہاں ہے؛ اگر تو غور سے دیکھے تو اس کی بنیاد خوف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever evil lurks within thy heart thou canst be certain that its origin is fear:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        لابہ و مکاری و کین و دروغ
این ہمہ از خوف می گیرد فروغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوشامد، مکّاری ، کینہ، جھوٹ یہ سب برائیاں خوف ہی سے فروغ پاتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fraud, cunning, malice, lies – all these flourish on terror;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        پردہ ی زور و ریا پیراہنش
فتنہ را آغوش مادر دامنش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوف کا پیرہن جھوٹ اور ریا کاری کا پردہ ہے؛ اور اس کا دامن فتنے کے لیے آغوش مادر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is wrapped about with falsehood and hypocrisy for veil, and fondles foul sedition at her breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        زانکہ از ھمت نباشد استوار
می شود خوشنود با ناسازگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کوئی ہمت سے محکم نہیں وہ ناسازگار چیزوں سے بھی خوشی خوشی موافقت پیدا کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And since it is least strong when zeal is high, it is most happy in disunion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ رمز مصطفی فہمیدہ است
شرک را در خوف مضمر دیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کسی نے حضور اکرم (صلعم) کے ارشادات کی حقیقت سمجھ لی وہ اس نے شرک و خوف کے اندر پوشیدہ دیکھ لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who understands the Prophet’s (S.A.W.) clue aright sees infidelity concealed in fear.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>