<Poem ID="06" Name="حکومت الھی" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بندۂ حق بے نیاز از ہر مقام
نے غلام او را نہ او کس را غلام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندہء حق ہر مقام سے بے نیاز ہے؛ نہ وہ کسی کا غلام ہے نہ کوئ اس کا غلام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DIVINE GOVERNMENT

The servant of God has no need of any station, no man is his slave, and he is the slave of none;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        رسم و راہ و دین و آئینش ز حق
زشت و خوب و تلخ و نوشینش ز حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی رسم و راہ اور دین و آئین سب اللہ تعالے کی طرف سے ہیں؛ اس کا محبوب و نا محبوب و تلخ و شیرین بھی اللہ تعالے کے احکام کے مطابق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His customs, his way, his faith, his laws are of God, of God his foul and fair, his bitter and sweet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عقل خود بین غافل از بہبود غیر
سود خود بیند نبیند سود غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل خود بیں دوسرے کی خیر خواہی سے بے خبر ہے ؛ وہ صرف اپنا فائدہ دیکھتی ہے کسی اور کا فائدہ نہیں دیکھتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The self-seeking mind heeds not another’s welfare, sees only its own benefit, not another’s;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        وحی حق بینندۂ سود ہمہ
در نگاہش سود و بہبود ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کی وحی سب کا فائدہ پیش نظر رکھتی ہے ؛ اس کی نگاہ میں ہر ایک کی بہبود اور مفاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s revelation sees the benefit of all, its regard is for the welfare and profit of all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عادل اندر صلح و ہم اندر مصاف
وصل و فصلش لایراعی لایخاف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        احکام وحی صلح و جنگ دونوں میں عدل پر مبنی ہیں؛ وہ دوستی و دشمنی میں نہ کسی کی رعایت کرتے ہیں نہ کسی کا خوف رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Just alike in peace and in the ranks of war, His joining and parting are without fear and favour;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        غیر حق چون ناہے و آمر شود
زور ور بر ناتوان قاھر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اللہ تعالےکے علاوہ کوئی اور کسی کام کرنے کا حکم دیتا ہے ؛ تو اس سے طاقتور کمزور پر مسلط ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When other than God determines the aye and nay then the strong man tyrannises over the weak;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون آمری از قاہری است
آمری از "ما سوی اﷲ" کافری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روئے زمین پر حکومتیں جبر سے قائم ہوتی ہیں اس لیے ماسوا اللہ کی حکومت کافری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world command is rooted in naked power; mastery drawn from other than God is pure unbelief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        قاہر آمر کہ باشد پختہ کار
از قوانین گرد خود بندد حصار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پختہ کار زبردست آمر، قوانین کے ذریعے اپنے ارد گرد قلعہ بنا لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tyrannical ruler who is well-versed in power builds about himself a fortress made up of edicts;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        جرہ شاہین تیز چنگ و زود گیر
صعوہ را در کارہا گیرد مشیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیز چنگ اور زود گیر شاہیں ممولوں کو اپنے امور حکومت میں مشیر بناتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        White falcon, sharp of claw and swift to seize, he takes for his counsellor the silly sparrow
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        قاہری را شرع و دستوری دہد
بے بصیرت سرمہ با کوری دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبر و تسلط کو قانون اور آئین کی صورت دیتا ہے؛ گویا اندھا اندھے کو سرمہ عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Giving to tyranny its constitution and laws, a sightless man giving collyrium to the blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        حاصل آئین و دستور ملوک
دھخدایان فربہ و دہقان چو دوک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں کے آئین و دستور کا نتیجہ یہ ہوتا ہے کہ جاگیردار موٹے ہو جاتے ہیں ؛ اور دہقان تکلے کی مانند نحیف و نازار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What results from the laws and constitutions of kings? Fat lords of the manor, peasants lean as spindles!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        واے بر دستور جمہور فرنگ
مردہ تر شد مردہ از صور فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگی جمہوریت کے دستور پر افسوس، فرنگ کی بانگ صور سے مردہ زندہ ہونے کی بجائے اور زیادہ مردہ ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to the constitution of the democracy of Europe! The sound of that trumpet renders the dead still deader;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        حقہ بازان چون سپہر گرد گرد
از امم بر تختۂ خود چیدہ نرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگی شعبدہ باز گردش کرنے والے آسمان کی بساط پر قوموں کو بطور مہرے رکھے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those tricksters, treacherous as the revolving spheres, have played the nations by their own rules, and swept the board!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        شاطران این گنج ور آن رنج بر
ھر زمان اندر کمین یکدگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کھیلنے والے دولت اکٹھی کرتے ہیں اور میرے دکھ اور یہ لمحہ ایک دوسرے کی گھات میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Robbers they, this one wealthy, that one a toiler, all the time lurking in ambush one for another;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        فاش باید گفت سر دلبران 
ما متاع و این ھمہ سوداگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'سر دلبراں ' کہنا چاہیے، ہم مال و متاع ہیں اور یہ سب سوداگر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now is the hour to disclose the secret of those charmers – we are the merchandise, and they take all the profits.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ہا بے نم ز حب سیم و زر
مادران را بار دوش آمد پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سونے چاندی کی محبت نے ان کی آنکھوں سے ہمدردی چھین لی ہے یہاں تک کہ مائیں اپنے بیٹوں کو بوجھ سمجھنے لگی ہیں (ممتا جیسی چیز بھی ختم ہو گئی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their eyes are hard out of the love of silver and gold, their sons are a burden upon their mothers’ backs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        واے بر قومے کہ از بیم ثمر
می برد نم را ز اندام شجر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس اس قوم پر جو پھل کے خوف سے شجر کے اندر کی نمی کو ضائع کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to a people who, out of fear for the fruit, carries off the very sap from the tree’s trunk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        تا نیارد زخمہ از تارش سرود
می کشد نازادہ را اندر وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس خوف سے کہ اس کا مضراب تاروں سے نغمہ پیدا نہ کرے ؛ وہ نا زادہ بچوں کو رحم کے اندر ختم کر دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And, that the plectrum wins no melody from its strings, slays the infant yet unborn in its mother’s womb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        گرچہ دارد شیوہ ہای رنگ رنگ
من بجز عبرت نگیرم از فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ فرنگ رنگا رنگ انداز رکھتا ہے مگر میں انہیں دیکھ کر عبرت حاصل کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For all its repertory of varied charms I will take nothing from Europe except-a warning!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        اے بہ تقلیدش اسیر آزاد شو
دامن قرآن بگیر آزاد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو ان کی تقلید کا غلام بنا ہوا ہے آزاد ہو؛ قرآن پاک کا دامن تھام اور صحیح معنوں میں مرد حر بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You enchained to the imitation of Europe, be free, clutch the skirt of the Koran, and be free!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>