<Poem ID="27" Name="عشق اور موت" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="(ماخو ذ از ٹینی سن)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سہانی نمود جہاں کی گھڑی تھی
تبسم فشاں زندگی کی کلی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نمود جہاں: دنیا کی پیدائش۔ 
تبسم فشاں: مسکراتی ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        LOVE AND DEATH
The hour of the Universe' appearance was charming; the flower-bud of life was showering smiles.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کہیں مہر کو تاج زر مل رہا تھا
عطا چاند کو چاندنی ہو رہی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاج زر: سونے کا تاج۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here the golden crown, the sun was getting; there the moon its moon-light was getting.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سیہ پیرہن شام کو دے رہے تھے
ستاروں کو تعلیم تابندگی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیہ پیرہن: کالا لباس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dark gown to the night was being given; training of brightness to stars was being given.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کہیں شاخ ہستی کو لگتے تھے پتے
کہیں زندگی کی کلی پھوٹتی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Existence's branch was getting leaves here; the bud of life was bursting out there.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فرشتے سکھاتے تھے شبنم کو رونا
ہنسی گل کو پہلے پہل آ رہی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The angels were teaching weeping to the dew; for the first time the rose was laughing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عطا درد ہوتا تھا شاعر کے دل کو
خودی تشنہ کام مے بے خودی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تشنہ کام: پیاسی۔
مے بے خودی: بے خودی کی شراب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They were conferring pathos on the poet's heart; Khudi for the wine of Bükhudi was pining.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اٹھی اول اول گھٹا کالی کالی
کوئی حور چوٹی کو کھولے کھڑی تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        For the first time dark black clouds were appearing as if some Houri of Paradise with open hair was standing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        زمیں کو تھا دعوی کہ میں آسماں ہوں
مکاں کہہ رہا تھا کہ میں لا مکاں ہوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The earth was claiming elegance of the sky. The space was claiming to be boundless.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        غرض اس قدر یہ نظارہ تھا پیارا
کہ نظارگی ہو سراپا نظارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نظارگی: دیکھنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In short so beautiful the sight was that seeing it in itself a panorama was.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ملک آزماتے تھے پرواز اپنی
جبینوں سے نور ازل آشکارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آشکارا: نمایاں، ظاہر۔
جبینوں: ماتھوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The angels their flying powers were testing; eternal lights from their foreheads were appearing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        فرشتہ تھا اک، عشق تھا نام جس کا
کہ تھی رہبری اس کی سب کا سہارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        An angel called Love there was; whose guidance everyone's hope was.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        فرشتہ کہ پتلا تھا بے تابیوں کا
ملک کا ملک اور پارے کا پارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The angel who the embodiment of restlessness was; Angel among angels and restless like mercury he was.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        پے سیر فردوس کو جا رہا تھا
قضا سے ملا راہ میں وہ قضا را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیر فردوس: جنت کی سیر۔ پے
قضا: موت۔ 
قضا را: اتفاقا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was going towards the Paradise for a stroll; he met death on its way by the destiny's roll.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        یہ پوچھا ترا نام کیا، کام کیا ہے
نہیں آنکھ کو دید تیری گوارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        He asked death: ‘What is the name and work of yours? I do not want to encounter the face of yours’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہوا سن کے گویا قضا کا فرشتہ
اجل ہوں، مرا کام ہے آشکارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hearing this said the angel of death: ‘My work is clear, I am the angel of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اڑاتی ہوں میں رخت ہستی کے پرزے
بجھاتی ہوں میں زندگی کا شرارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رخت ہستی: زندگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I shatter the chattels of existence. I extinguish the spark of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        مری آنکھ میں جادوئے نیستی ہے
پیام فنا ہے اسی کا اشارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیستی: مٹ جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The magic of annihilation is in my eyes. The message of destruction is its symhol.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        مگر ایک ہستی ہے دنیا میں ایسی
وہ آتش ہے میں سامنے اس کے پارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        But there is one entity in the Universe; it is fire, I am only mercury before it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        شرر بن کے رہتی ہے انساں کے دل میں
وہ ہے نور مطلق کی آنکھوں کا تارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نور مطلق: مراد ہے اللہ تعالے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It lives in the human heart as a spark. It is the darling of the Divine Light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ٹپکتی ہے آنکھوں سے بن بن کے آنسو
وہ آنسو کہ ہو جن کی تلخی گوارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        It constantly drips as tears from the eyes: The tears whose bitterness is tolerable’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        سنی عشق نے گفتگو جب قضا کی
ہنسی اس کے لب پر ہوئی آشکارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Love heard this from the death's lips, laughter started appearing from its lips.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        گری اس تبسم کی بجلی اجل پر
اندھیرے کا ہو نور میں کیا گزارا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The thunder of such smile descended on death: How can darkness stay in front of such light?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        بقا کو جو دیکھا فنا ہو گئی وہ
قضا تھی شکار قضا ہو گئی وہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        On seeing eternity to death it fell: Death it was, to death it fell.
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>