<Poem ID="08" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ ساقی گلچہرہ دست بر چنگ است
چمن ز باد بہاران جواب ارژنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آ کہ ساقی گل چہرہ نے ساز پر ہاتھ رکھا ہے، باد بہار کے سبب مصوّر ما فی کے نقوش کا جواب بنا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, for a saki with a rose-like face is playing on a lute. The air of spring has made the garden look as if it were a painting from Arzhang.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        حنا ز خون دل نو بھار می بندد
عروس لالہ چہ اندازہ تشنہ رنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل لالہ کی دلہن کس قدر تشنہ رنگ ہے، کہ وہ بہار کے دل کے خون کو حنا بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tulip-bride has used for henna the beart’s blood of the spring. How greedily, how lustily, she hankers after colour!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نگاہ میرسد از نغمۂ دل افروزی
بہ معنیی کہ برو جامۂ سخن تنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساقی کے دل افروز نغموں سے نظر وہ معنی پا لیتی ہے ، جو الفاظ میں بیان نہیں ہو سکتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eye can grasp, with the aid of a hearty song, a meaning that is too big for the garment of mere words.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ چشم عشق نگر تا سراغ او گیری
جہان بچشم خرد سیمیا و نیرنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی آنکھ سے دیکھ تا کہ تو جہان کا سراغ پا سکے، عقل کی نظر میں تو یہ محض سحر و ساحری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look with the eyes of Love so that you find some trace of Him. To reason’s eye the world is nothing but illusion and deceit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ز عشق درس عمل گیر و ہر چہ خواہی کن
کہ عشق جوہر ہوش است و جان فرہنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق سے عمل کا سبق لے اور جو چاہے کر ، کہ عشق ہی سمجھ کا جوہر ہے اور عقل کی جان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From Love learn how to act, and then do what you like; for Love is the quintessence of sagacity and sense.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بلند تر ز سپہر است منزل من و تو
براہ قافلہ خورشید میل فرسنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری اور تمہاری منزل آسمان سے زیادہ بلند ہے، ہمارے قافلے کی راہ میں سورج سنگ میل کی حیثیّت رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your final goal and mine are higher than the heavens. The sun is but a milestone on the highway of our caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ز خود گذشتہ ئی اے قطرہ محال اندیش
شدن بہ بحر و گہر برنخاستن ننگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مشکل پرست قطرے تو اپنے آپ کو بھول چکا ہے، ورنہ بحر میں ہونا اور گوہر بن کے نہ نکلنا باعث شرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have surpassed yourself, O water-drop. It were a great shame to get to the sea, and then not come up as a pearl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تو قدر خویش ندانی بھا ز تو گیرد
وگرنہ لعل درخشندہ پارہ سنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنی قدر نہیں جانتا، لعل درخشاں بھی تجھ سے قیمت پاتا ہے، (اگر تو اسے قیمتی نہ سمجھے تو) وہ محض ایک پتھر کا ٹکڑا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You do not know your worth. The shining ruby is a mere stone: it acquires its preciousness from you. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>