<Poem ID="15" Name="حکایت شیخ و برہمن و مکالمہ گنگ و ہمالہ" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="حکایت شیخ و برہمن و مکالمہ گنگ و ہمالہ در معنی اینکہ تسلسل حیات ملیہ از محکم گرفتن روایات مخصوصہ ملیہ می باشد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در بنارس برھمندی محترم
سر فرو اندر یم بود و عدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ و برہمن کی حکایت اور گنگا و ہمالہ کا مکالہ اس مطلب کی وضاحت کے لیے کہ ملت کی زندگی کے تسلسل کا دار و مدار اپنی مخصوص روایات سے جمے رہنے میں ہے۔

بنارس میں ایک معزز برہمن ہستی و نیستی کے سمندر میں غوطہ زن تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        STORY OF THE SHAYKH AND THE BRAHMIN, FOLLOWED BY A CONVERSATION BETWEEN GANGES AND HIMALAYA…

At Benares lived a venerable Brahmin, whose head was deep in the ocean of Being and Not-being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہرہ ی وافر ز حکمت داشتی
با خدا جویان ارادت داشتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاس فلسفے کا خاصہ ذخیرہ تھا؛ اور وہ اللہ والوں سے بھی ارادت رکھتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He had a large knowledge of philosophy, but was well-disposed to the seekers after God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ذہن او گیرا و ندرت کوش بود
با ثریا عقل او ھمدوش بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ذہن وسعت پذیر اور جدت طراز تھا؛ اس کی عقل رسا ثریا تک پہنچتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His mind was eager to explore new problems, his intellect moved on a level with the Pleiades.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آشیانش صورت عنقا بلند
مہر و مہ بر شعلہ ی فکرش سپند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا آشیانہ عنقا کی مانند بلند تھا ؛ اس کے شعلہ ء فکر پر مہر و ماہ حرمل کی مانند جلتے اور تڑپتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nest was as high as that of the Anka; sun and moon were cast, like rue, on the flame of his thought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مدتے میناے او در خون نشست
ساقی حکمت بجامش می نبست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مینائے ذہن مدت تک خون میں ڈوبی رہی مگر ساقیء حکمت نے اس کے جام میں شراب نہ ڈالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For a long time he laboured and sweated, but philosophy brought no wine to his cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در ریاض علم و دانش دام چید
چشم دامش طایر معنی ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے (مدت تک) علم و حکمت کے باغ میں دام بچھائے رکھا مگر اس کے جال کے حلقے کی آنکھ نے کوئی طائر معنی نہ دیکھا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although he set many a snare in the gardens of learning, his snares never caught a glimpse of the Ideal bird;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ناخن فکرش بخون آلودہ ماند
عقدہ ی بود و عدم نگشودہ ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے فکر کا ناخن (اپنا ذہن کرید کرید کر ) خون آلودہ ہو گیا مگر ہستی و نیستی کا عقدہ حل نہ ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And notwithstanding that the nails of his thought were dabbled with blood, the knot of Being and Not-being remained untied.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        آہ بر لب شاھد حرمان او
چہرہ غماز دل حیران او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے لبوں پر آہ رہتی جو اس کی مایوسی کی گواہی دے رہی تھی ؛ اس کے دل کی پریشانی اس کے چہرے سے عیاں تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sighs on his lips bore witness to his despair, his countenance told tales of his distraction.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        رفت روزی نزد شیخ کاملی
آنکہ اندر سینہ پروردی دلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دن وہ کسی صاحب دل شیخ کامل کی خدمت میں حاضر ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One day he visited an excellent Shaykh, a man who bad in his breast a heart of gold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گوش بر گفتار آن فرزانہ داد
بر لب خود مہر خاموشی نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں (پہنچ کر) اس نے اپنے لبوں پر مہر خاموشی لگا لی؛ اور اس دانا شیخ کی باتیں غور سے سننے لگا (فیض نظر کے لیے ضبط سخن چاہیے) ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Brahmin laid the seal of silence on his lips and lent his ear to the Sage's discourse.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گفت شیخ اے طائف چرخ بلند
اندکی عہد وفا با خاک بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ نے کہا کہ اے بلند آسمان کے طواف کرنے والے خاک کے ساتھ بھی تھوڑا سا عہد وفا وابستہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then said the Shaykh: ‘O wanderer in the lofty sky! Pledge thyself to be true, for a little, to the earth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تا شدی آوارہ ی صحرا و دشت
فکر بیباک تو از گردون گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ تو (خود) صحراؤں اور جنگلوں میں آوارہ گردی کرتا ہے اس لیے بے قید فکر بھی آسمان کی حدود پھلانگ گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast lost thy way in wildernesses of speculation; thy fearless thought hath passed beyond Heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        با زمین در ساز اے گردون نورد
در تلاش گوہر انجم مگرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے آسمان پر پھرنے والے زمین کے ساتھ موافقت اختیار کر؛ ستاروں کے موتیوں کی تلاش میں نہ پھر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be reconciled with earth, O sky-traveller! Do not wander in quest of the essence of the stars!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        من نگویم از بتان بیزار شو
کافری شایستہ ی زنار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں یہ نہیں کہتا کہ بتوں سے بیزار ہو جا؛ چونکہ تو کافر ہے اس لیے اپنے آپ کو زنّار کے قابل تو بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not bid thee abandon thine idols. Art thou an unbeliever? Then be worthy of the badge of unbelief!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        اے امانت دار تہذیب کہن
پشت پا بر مسلک آبا مزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے قویم تہذیب کے امانت دار اپنے ابا و اجداد کے مسلک کو ٹھکرا نہ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O inheritor of ancient culture; turn not thy back on the path thy fathers trod;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گر ز جمعیت حیات ملت است
کفر ہم سرمایہ ی جمعیت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر قوم کی زندگی اتحاد سے ہے تو کفر بھی اتحاد کی بنیاد بن سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a people's life is derived from unity; unbelief too is source of unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تو کہ ھم در کافری کامل نہ ئی
در خور طوف حریم دل نہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو اپنے کفر میں بھی کامل نہیں ہے ؛ تو اس قابل نہیں کہ حریم دل کا طواف کر سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou that art not even a perfect infidel, art unfit to worship at the shrine of the spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ماندہ ایم از جادہ ی تسلیم دور
تو ز آزر من ز ابراہیم دور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم دونوں تسلیم و رضا کے راستے سے دور پڑے ہوئے ہیں تو آزر سے دور ہے میں ابراہیم سے دور ہوں ( وفا داری بشرط استواری اصل ایمان ہے - غالب)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We both are far astray from the road of devotion: Thou art far from Azar, and I from Abraham.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        قیس ما سودائے محمل نشد
در جنون عاشقی کامل نشد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا قیس محمل (لیلی ) کا سودائی نہ بن سکا؛ وہ عاشقی کے جنون میں کامل نہ ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our Majnun hath not fallen into melancholy for his Layla's sake: He hath not become perfect in the madness of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مرد چون شمع خودی اندر وجود
از خیال آسمان پیما چہ سود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب، خودی کی شمع بدن کے اندر بجھ چکی ہو؛ تو افکار فلک پیما سے کیا حاصل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the lamp of self expires, what is the use of heaven surveying imagination?‛
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آب زد در دامن کہسار چنگ
گفت روزی با ھمالہ رود گنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دریائے گنگا نے دامن کوہ پر قبضہ جمایا؛ تو اس نے ایک روز ہمالہ سے کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Once on a time, laying hold of the skirt of the mountain; Ganges said to Himalaya:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        اے ز صبح آفرینش یخ بدوش
پیکرت از رودہا زنار پوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روز تخلیق کائنات سے تو برف پوش ہے؛ کئی ندیاں زنّار کی مانند تیرے بدن سے لپٹی ہوئی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O thou mantled in snow since the morn of creation, thou whose form is girdled with streams.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        حق ترا با آسمان ہمراز ساخت
پات محروم خرام ناز ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        للہ تعالے نے تجھے آسمانوں کی بلندی عطا فرمائی ؛ مگر تیرے پاؤں کو خرام ناز سے محروم رکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God made thee a partner in the secrets of heaven; but deprived thy foot of graceful gait.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        طاقت رفتار از پایت ربود
این وقار و رفعت و تمکین چہ سود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تیرے پاؤں میں چلنے کی طاقت ہی نہ چھوڑی ؛ تو اس وقار ، بلندی اور تمکنت کا کیا فائدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He took away from thee the power to walk: What avails this sublimity and stateliness?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        زندگانی از خرام پیہم است
برگ و ساز ہستی موج از رم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی مسلسل چلنے کا نام ہے؛ موج کے وجود کا ساز و سامان حرکت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life springs from perpetual movement: Motion constitutes the wave's whole existence.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        کوہ چون این طعنہ از دریا شنید
ہم چو بحر آتش از کین بر دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ نے دریا سے جب یہ طعنہ سنا تو وہ غصّے کے مارے آگ کے سمندر کی طرح بھڑک اٹھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the mountain heard this taunt from the river, he puffed angrily like a sea of fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        گفت اے پہنای تو آئینہ ام
چون تو صد دریا درون سینہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ تیری وسعت آئینے کی مانند میری جلوہ گاہ ہے؛ تیرے جیسے سینکڑوں دریا میرے اندر موجود ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And answered: ‘Thy wide waters are my looking-glass; within my bosom are a hundred rivers like thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        این خرام ناز سامان فناست
ہر کہ از خود رفت شایان فناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا یہ خرام ناز تیرے لیے فنا کا سامان ہے؛ جو کوئی بھی اپنے آپ کو چھوڑ دیتا ہے اسے موت آ جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This graceful gait of thine is an instrument of death: Whoso goeth from self is meet to die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        از مقام خود نداری آگہی
بر زیان خویش نازی ابلہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے مقام سے آگاہ نہیں ، تو بیوقوف ہے جو اپنے نقصان پر فخر کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast no knowledge of thine own case, thou exultest in thy misfortune: thou art a fool!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        اے ز بطن چرخ گردان زادہ ئی
از تو بہتر ساحل افتادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو آسمان کے بطن سے پیدا ہوتی ہے ؛ تجھ سے وہ ساحل بہتر ہے جو اپنی جگہ پر قائم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O born of the womb of the revolving sky, a fallen-in bank is better than thou!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ہستی خود نذر قلزم ساختی
پیش رہزن نقد جان انداختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنی ہستی سمندر کی نظر کر دی ہے اور اپنی جان کا سرمایہ خود ہی رہزن کو پیش کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast made thine existence an offering to the ocean, thou hast thrown the rich purse of thy life to the highway man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ہمچو گل در گلستان خوددار شو
بہر نشر بو پی گلچین مرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ میں پھول کی طرح خود دار رہ؛ اپنی خوشبو پھیلانے کے لیے گلچیں کے پیچھے نہ بھاگ۔ (نہیں یہ شان خود داری چمن سے توڑ کر تجھ کو، کوئی دستار میں رکھ لے کوئی زیب گلو کر لے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be self-contained like the rose in the garden; do not go to the florist in order to spread thy perfume!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زندگی بر جای خود بالیدن است
از خیابان خودی گل چیدن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی یہ ہے کہ اپنی جگہ پر رہ کر نشو و نما حاصل کی جائے اور خودی کے خیابان سے پھول چنیں جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To live is to grow in thyself and gather roses from thine own flower-bed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        قرنہا بگذشت و من پا در گلم
تو گمان داری کہ دور از منزلم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صدیوں گزر گئیں اور میں ایک جگہ پاؤں جمائے کھڑا ہوں؛ تو سمجھتی ہے کہ میں منزل سے دور پڑا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ages have gone by and my foot is fast in earth: Dost thou fancy that I am far from my goal?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        ہستیم بالید و تا گردون رسید
زیر دامانم ثریا آرمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری ہستی نے اتنی نشو و نما پائی ہے کہ میں آسمان تک پہنچ گیا؛ اور ثریا بھی میرے دامن کے نیچے آرام پا رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My being grew and reached the sky, the Pleiades sank to rest under my skirts;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        ہستی تو بے نشان در قلزم است
ذروہ ی من سجدہ گاہ انجم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری ہستی سمندر میں جا کر بے نشاں ہو جاتی ہے اور میری چوٹی پر ستارے بھی سجدہ کرتے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy being vanishes in the ocean, but on my crest the stars bow their heads.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        چشم من بینای اسرار فلک
آشنا گوشم ز پرواز ملک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آنکھ آسمان کے راز دیکھتی ہے اور میرے کان فرشتوں کی پرواز سے آشنا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mine eye sees the mysteries of heaven, mine ear is familiar with angels’ wings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        تا ز سوز سعی پیہم سوختم
لعل و الماس و گہر اندوختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میں کوشش پیہم کے سوز سے جل رہا ہوں ؛ میں نے اپنے اندر لعل، الماس اور گوہر سمیٹ لیے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since I glowed with the heat of unceasing toil, I amassed rubies, diamonds, and other gems.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        "در درونم سنگ و اندر سنگ نار
آب را بر نار من نبود گذار"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر پتھر ہیں اور پتھروں کے اندر آگ ہے؛ میری آگ تک پانی کی رسائی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I am stone within, and in the stone is fire: Water cannot pass over my fire!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ئی ؟ خود را بپای خود مریز
در تلاطم کوش و با قلزم ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو قطرہ ہے تو تو اپنے آپ کو اپنے پاؤں میں گرا، متلاطم ہو اور سمندر سے لڑ جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou a drop of water? Do not break at thine own feet, but endeavour to surge and wrestle with the sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        آب گوہر خواہ و گوہر ریزہ شو
بہر گوش شاہدی آویزہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گوہر کی آب و تاب کا خواہاں ہو؛ اور گوہر کا ٹکڑا بن کر کسی محبوبہ کا آویزہ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire the water of a jewel, become a jewel! Be an ear-drop, adorn a beauty!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        یا خود افزا شو سبک رفتار شو
ابر برق انداز و دریا بار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا بجلی بنانے گرانے والا اور دریا پر برسانے والا بادل بن کر خود افزا اور سبک رفتار ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oh, expand thyself! Move swiftly! Be a cloud that shoots lightning and sheds a flood of rain!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        از تو قلزم گدیہ ی طوفان کند
شکوہ ہا از تنگی دامان کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ سمندر بھی اپنی تنگیء داماں کا گلہ کرے اور تجھ سے طوفان کی بھیک مانگے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let the ocean sue for thy storms as a beggar; let it complain of the straitness of its skirts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        کمتر از موجی شمارد خویش را
پیش پای تو گذارد خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سمندر اپنے آپ کو موج سے کمتر سمجھے اور خود تیرے پاؤں میں ڈال دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let it deem itself less than a wave and glide along at thy feet!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>