<Poem ID="48" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز رسم و راہ شریعت نکردہ ام تحقیق
جز اینکہ منکر عشق است کافر و زندیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے شریعت کے احکام کی تحقیق کی ہے، اور اس نتیجے پر پہنچا ہوں کہ صرف منکر عشق ہی کافر زندیق ہے۔ (اور وہ جو ایمان والے ہیں ان کی اللہ تعالے سے محبت بہت شدید ہے: سورہ بقرہ)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have never discovered well law’s way, and the wont thereof, but know him an infidel who denieth the power of Love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مقام آدم خاکی نہاد دریا بند
مسافران حرم را خدا دہد توفیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدا مسافران حرم کو یہ توفیق دے ، کہ آدم خاکی کا مقام پا لیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The travellers of the Shrine O may God succour and aid, that they may truly divine man’s rank, who of clay was made.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من از طریق نپرسم، رفیق می جویم
کہ گفتہ اند نخستین رفیق و باز طریق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں راستہ نہیں پوچھتا، ساتھی ڈھونڈتا ہوں، کیونکہ کہتے ہیں کہ پہلے رفیق بعد میں طریق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not ask of the Way; the Friend is my only quest, for so I have heard men say, ‘The friend, then the way, that’s best!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کند تلافی ذوق آنچنان حکیم فرنگ
فروغ بادہ فزون تر کند بجام عقیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یورپ کے فلاسفر اپنی کور ذوقی کی تلافی یوں کرتے ہیں ، کہ شراب کو سرخ جام میں ڈال کر اس کی رنگت بڑھاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Europe’s philosopher so misseth the rapture fine, in the red bowl shines more clear the gleam of the crimson wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہزار بار نکو تر متاع بی بصری
ز دانشی کہ دل او را نمی کند تصدیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ علم و دانش جس کی تصدیق دل نہ کرے ، اس سے جہالت ہزار گنہ بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better a man were blind, better a thousand wise, than knowledge to have in mind that the seeing heart denies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ پیچ و تاب خرد گرچہ لذت دگر است
یقین سادہ دلان بہ ز نکتہ ہای دقیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ عقل کی گتھیاں سلجھانے میں اور طرح کی لذت ہے، مگر سادہ دلوں کا یقین (ایمان) دقیق نکات سے ہزار درجہ بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though intellect’s jugglery peculiar joy impart, better than subtlety is the faith of a simple heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کلام و فلسفہ از لوح دل فروشستم
ضمیر خویش گشادم بہ نشتر تحقیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے علم کلام اور فلسفہ کو اپنے ذہن کی تختی سے دھو ڈالا ہے، اور اپنا ضمیر نشتر تحقیق کے لیے کھول دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have washed my heart’s tablets clean of the learning that charmed my youth, opened my teeming brain with the lancet of utter truth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ز آستانۂ سلطان کنارہ می گیرم
نہ کافرم کہ پرستم خدای بی توفیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں دربار سلطان سے کنارہ کش رہتا ہوں ، کافر نہیں ہوں کہ بے اختیار خدا کی پرستش کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Far from the threshold now of the Sultan’s gate I have strayed; no infidel I, to bow to a god who can nothing aid.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>