<Poem ID="39" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شب من سحر نمودی کہ بہ طلعت آفتابی
تو بہ طلعت آفتابی سزد اینکہ بی حجابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میری رات کو سحر سے آشنا کر دیا ہے؛ چونکہ آپ طلعت میں آفتاب کی مانند ہیں، اس لیے مناسب ہے کہ آپ بے حجاب نظر آئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou didst turn my night to dawning; O Thou sun of presence bright, like the sun Thou art in brightness, light unveiled, most worthy light!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو بدرد من رسیدی بضمیرم آرمیدی
ز نگاہ من رمیدی بہ چنین گران رکابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میرے درد کو پا لیا ہے اور میرے ضمیر میں آرام فرما ہوئے ہیں؛ باوجود آہستہ آہستہ آنے کے میری نگاہ سے گریز پا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Camest Thou to ease my sorrow, and within my thought didst rest, then didst vanish from my vision with so swift, impetuous haste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو عیار کم عیاران تو قرار بیقراران
تو دوای دل فگاران مگر اینکہ دیریابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کی وجہ سے بے قیمت لوگ گراں قدر ہو جاتے ہیں؛ آپ بے قراروں کا قرار اور دل فگاروں کی دوا ہیں، مگر ملتے ذرا دیر سے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou assay of the assayless, ease of the reposeless mind, cure of the afflicted spirit, save too rare Thou art to find!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غم و عشق و لذت او اثر دو گونہ دارد
گہے سوز و دردمندی گہے مستی و خرابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کے غم اور اس کی لذت کا اثر دو گنہ ہے؛ کبھی سوز و دردمندی کی صورت میں ظاہر ہوتا ہے اور کبھی مستی و خرابی کی صورت میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Passion’s sorrow, passion’s pleasure, two fold is love’s influence: Now an agony and burning, now the drunkard’s turbulence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ز حکایت دل من تو بگو کہ خوب دانی
دل من کجا کہ او را بکنار من نیابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل کی کہانی آپ سنائیں کیونکہ آپ اسے بہتر جانتے ہیں؛ مجھے بتائیں کہ میرا دل کہاں ہے؟ اسے اپنے پہلو میں تو نہیں پاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak me then, for true Thou knowest: Of my heart the history tell – where is now my heart in hiding? In my breast it doth not dwell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ جلال تو کہ در دل دگر آرزو ندارم
بجز این دعا کہ بخشی بہ کبوتران عقابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے جلال کی قسم! میرے دل میں کوئی اور آرزو نہیں؛ سوائے اس کے کہ تو کبوتروں (اس دور کے مسلمانوں ) کو عقابی شان عطا فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the majesty I swear it, no desire my spirit moves save the prayer: An eagle spirit, Lord, bestow upon Thy doves!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>