<Poem ID="13" Name="پس چہ باید کرد اے اقوام شرق" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Persian">
        آدمیت زار نالید از فرنگ
زندگی ہنگامہ بر چید از فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اے اقوام شرق اب کیا ہونا چاہئیے؟
نوع انسان فرنگیوں کے ہاتھوں سخت فریاد کر رہی ہے، زندگی نے اہل فرنگ سے کئی ہنگامے پاۓ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O NATIONS OF EAST
The West has put mankind in grievous pain, and, through it, life has lost all charm.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پس چہ باید کرد اے اقوام شرق
باز روشن می شود ایام شرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اے اقوام شرق اب کیا ہونا چاہئیے؟ تا کہ مشرق کے ایّام پھر سے روشن ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What should then be done, O people of the East? That the life of the East may once again brighten up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در ضمیرش انقلاب آمد پدید
شب گذشت و آفتاب آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق کے ضمیر میں انقلاب ظاہر ہو رہا ہے ۔ رات گزر گئی اور سورج طلوع ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A revolution has occurred in the East’s heart; night has passed away, and the sun has risen.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یورپ از شمشیر خود بسمل فتاد
زیر گردون رسم لادینی نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یورپ اپنی تلوار سے خود ہی گھائل ہو چکا ہے، اس نے دنیا میں رسم لادینی کی بنیاد رکھ دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Europe has fallen prey to its own sword; it has laid the foundation of secularism in the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گرگے اندر پوستین برہ ئی
ہر زمان اندر کمین برہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی حالت اس بھیڑئیے کی سی ہے جس نے بکری کے بچے کی کھال پہن رکھی ہو، وہ ہر وقت ایک اور بکری کے بچے کی تلاش میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a wolf in the garb of a lamb, every moment in ambush for a prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مشکلات حضرت انسان ازوست
آدمیت را غم پنہان ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسانیت کی ساری مشکلات اس کی وجہ سے ہیں، اسی کی وجہ سے انسانیت غم پنہاں میں مبتلا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The difficulties of mankind are due to it, it is the source of all the hidden anguish of man. (Iqbal has discussed this aspect of Western culture in almost all his books.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در نگاہش آدمی آب و گل است
کاروان زندگی بی منزل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ میں آدمی محض پانی اور مٹی کا مجموعہ ہے اور زندگی بے مقصد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In its eyes man is nothing but water and clay, and the caravan of life has no goal. 
(Here Iqbal is referring to the purely materialistic attitude of the West which, denying the spiritual basis of life, is plunged into deep despair about the future of mankind.) Discussing the implications of the theory of evolution in the West, Iqbal says: ...the formulation of the same view of evolution...in Europe has led to the belief that ‘there now appears to be no scientific basis for the idea that the present rich complexity of human endowment will ever be materially exceeded.’ That is how the modern man’s secret despair hides itself behind the screen of scientific terminology. (Reconstruction)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ می بینی ز انوار حق است
حکمت اشیا ز اسرار حق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ تو دیکھتا وہ حق تعالے کے انوار سے ہے (ان کی صفات کا مظہر ہے) ۔ اشیاۓ کائنات کی ماہیت جاننا گویا اسرار حق سے آگاہی حاصل کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever you see is the manifestation of God’s light; the knowledge of things is a part of God’s secrets. 
(‘Knowledge of things’, hikmat-i-ashya, refers to the Qur’anic verse (ii. 31): ‘And He taught Adam all the names’. Iqbal regards knowledge of things as the basis of modern science. He says ‘…man is endowed with the faculty of naming things, that is to say, forming concepts of them. and forming concepts of them is capturing them. Thus the character of man’s knowledge is conceptual, and it is with the weapon of this conceptual knowledge that man approaches the observable aspects of Reality’ (Reconstruction).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ آیات خدا بیند، حر است
اصل این حکمت ز حکم "انظر" است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی حق تعالے کی آیات دیکھتا ہے وہ مرد حر ہے، حکمت اشیاء کائنات 'انظر' کے حکم پر مبنی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who sees God’s signs is a free man; the basis of this wisdom is God’s order: ‘Look’.
(‘Signs of God’, ayat-i Khuda here and ‘light of God’, anwar-i Haqq in a subsequent verse, signifying the world of phenomena, imply Iqbal’s belief in Pan-psychism. ‘The world, in all its details, from the mechanical movement of what we call the atom of matter to the free movement of thought in the human ego, is the self-revelation of the ‘Great I am’. Every atom of Divine energy, however low in the scale of existence, is an ego’ (Reconstruction)
(‘Look’, unzur, refers to the Qur’anic verse (17-20): ‘See they not the clouds how they are created? And the heaven, how it is raised high. And the mountains, how they are fixed! And the earth, how it is spread out’… The point Iqbal wishes to emphasize here is that in science when we are dealing with concrete objects of the material world, we are, as a matter of fact, dealing with an aspect of God’s behaviour and, therefore, Iqbal says: ‘The scientific observer of nature is a kind of mystic seeker in the act of prayer’ (Reconstruction).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بندۂ مومن ازو بھروز تر
ھم بحال دیگران دلسوز تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن نے اس حکمت سے وافر حصّہ پایا ہے مگر وہ اس کے ساتھ دوسرے انسانوں کے لیے اور زیادہ ہمدرد ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through it the believer is more successful in life than the non-believer and more sympathetic towards others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        علم چون روشن کند آب و گلش
از خدا ترسندہ تر گردد دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب یہ علم اس کی عقل کو روشن کرتا ہے تو اس قلب میں اور زیادہ خوف خدا جا گزیں ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When knowledge illumines his mind, his heart grows more and more God-oriented. 
(The Qur’anic verse, 35-28: ‘Those of His servants who are possessed of knowledge fear Allah’.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        علم اشیا خاک ما را کیمیاست
آہ در افرنگ تأثیرش جداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم اشیاء کائنات نے ہماری خاک کو کیمیا بنا دیا، مگر افسوس کہ اہل فرنگ پر اس کی تاثیر مختلف انداز میں ظاہر ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge of things is like elixir to our dust. Alas! Its effect in the West is different.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        عقل و فکرش بی عیار خوب و زشت
چشم او بی نم، دل او سنگ و خشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے عقل و فکر نے خوب و ناخوب کا امتیاز چھوڑ دیا۔ اس کی آنکھ بے نام ہو گئی اور دل پتھر کی طرح سخت ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its (the West’s) reason and thought have no standards of right and wrong, its eyes know no tear, its heart is hard as stone. 
(‘Eyes know no tear’: A person who is not spiritually oriented is not moved by compassion towards others or feels remorse over his own sins. The modern materialistic culture tends to deaden the heart. Javid Namah: ‘I have wandered in the world so long; I have seldom seen tears in the eyes of the rich’. Bal-i Jibril: ‘The eye, lighted by the collyrium of the West, is clever and deceitful, but knows no tear’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        علم ازو رسواست اندر شہر و دشت
جبرئیل از صحبتش ابلیس گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی وجہ سے علم آبادی اور بیابان میں رسوا ہو گیا ہے۔ اس کی صحبت میں رہ کر ملکوتی علوم ابلیسی بن چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge, through it, has become a disgrace for all, Gabriel, in its society, has become Iblis.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دانش افرنگیان تیغی بدوش
در ہلاک نوع انسان سخت کوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگیوں کی دانش کندھے پر تلوار رکھے نوع انسان کی ہلاکت کے در پہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wisdom of the Franks is an unsheathed sword, ever ready to destroy the human species.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        با خسان اندر جھان خیر و شر
در نسازد مستی علم و ہنر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہاں جو خیر و شر کا میدان جنگ ہے اسکے اندر علم و حکمت کی مستی رذیلوں کے لیے سازگار نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world of good and evil, intoxication of knowledge does not suit mean natures.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        آہ از افرنگ و از آئین او
آہ از اندیشۂ لا دین او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس ہے افرنگ پر اور اس کے طریق کار پر اور اس کے لادین فکر پر افسوس ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May God protect us from the West and its ways, and from its secular thinking;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        علم حق را ساحری آموختند
ساحری نے کافری آموختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے حق و صداقت کے علم کو ساحری نہیں بلکہ کافری سکھا دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Westerners have changed true knowledge into magic, nay, rather into unbelief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہر طرف صد فتنہ می آرد نفیر
تیغ را از پنجۂ رھزن بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ہر طرف سینکڑوں فتنے برپا کر دیئے ہیں۔ اس رہزن کے ہاتھ سے تلوار چھین لینی چاہئیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred mischiefs have raised their head on all sides; snatch away the sword from the hands of this highwayman.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        اے کہ جان را باز میدانی ز تن
سحر این تہذیب لا دینے شکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان تو جو روح کو بدن سے الگ سمجھتا ہے اٹھ اور اس لادین تہذیب کے جادو کو توڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you, who know the distinction between body and soul, break the spell of this godless civilization.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        روح شرق اندر تنش باید دمید
تا بگردد قفل معنی را کلید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ کے بدن میں مشرق کی روح پھونکنی چاہئیے تا کہ قفل معانی (حقیقت) کے لیے کلید ثابت ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Breathe the soul of the East into the West’s body, that it may afford the key to the door of Reality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        عقل اندر حکم دل یزدانی است
چون ز دل آزاد شد شیطانی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل دل کے حکم کے اندر رہے تو وہ خدائی قوّت ہے، اگر دل سے آزاد ہو جائے تو شیطانی قوّت بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason under heart’s guidance is godlike; when it frees itself from the heart, it becomes Satanic
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زندگانی ھر زمان در کشمکش
عبرت آموز است احوال حبش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی ہر لمحہ کشمکش میں ہے، حبشہ کے حالات عبرت ناک ہیں (مسولینی نے حبشہ پر حملہ کیا تھا اور باقی اقوام یورپ خاموش رہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At every moment life is a struggle; the situation in Abyssinia affords a warning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        شرع یورپ بی نزاع قیل و قال
برہ را کرد است بر گرگان حلال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یورپ کی شریعت نے متفقہ طور پر برّہ کو بھیڑیوں کے لیے حلال قرار دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The law of Europe, without any doubt, allows wolves to kill sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        نقش نو اندر جھان باید نھاد
از کفن دزدان چہ امید گشاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں نیا قانون جاری کرنا چاہئیے ان کفن چوروں سے بہتری کی امید نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We should set up a new order in the world; there is no hope of relief from these plunderers of the dead. 
(‘Plunderers of the dead’: those who steal away the shrouds from the graves of the dead. Writing in 1923 (Payam-i M’ashriq), Iqbal characterized the League of Nations as ‘Plunderers of the dead’.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        در جنیوا چیست غیر از مکر و فن؟
صید تو این میش و آن نخچیر من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جینوا میں سواۓ مکر و فن کے اور کیا ہے ، اس بھیڑ کو تو شکار کرے اور اسے میں کر لوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is nothing in Geneva except deceit and fraud, this sheep is my share; that is yours. (On League of Nations and Geneva, its headquarters)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نکتہ ہا کو می نگنجد در سخن
یک جہان آشوب و یک گیتی فتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں اس قسم کے نکتے سوچے جاتے ہیں جو الفاظ میں نہیں سماتے مگر ساری دنیا کو تہ و بالا اور سارے زمانے کو فتنوں میں مبتلا کر دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are many subtle ideas of the West which cannot be expressed in words, a world of mischiefs and disorders lies hidden in them.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        اے اسیر رنگ، پاک از رنگ شو
مومن خود، کافر افرنگ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اےمغرب کے ظاہری رنگ کے غلام اس رنگ کو دھو ڈال۔ اپنی تعلیمات پر ایمان لا اور افرنگیوں کی تعلیمات سے انکار کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you who are enamoured of colour, rise above colour; have faith in yourself, deny the Franks.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ سود و زیان در دست تست
آبروی خاوران در دست تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نفع اور نقصان کا معاملہ اور مشرق کی آبرو تیرے اپنے ہاتھ میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The strings of gain and loss are in your hands, the honour of the East depends on you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        این کہن اقوام را شیرازہ بند
رایت صدق و صفا را کن بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایشیا کی پرانی قوموں کی شیرازہ بندی کر اور دنیا میں صدق و صفا کا جھنذا بلند کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bring all the ancient nations together; raise the flag of sincerity and rectitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        اہل حق را زندگی از قوت است
قوت ہر ملت از جمعیت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل حق کی زندگی کا دار و مدار قوّت پر ہے اور ہر ملّت کی قوّت اس کی جمعیت پر موقوف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The life of the votaries of truth depends upon their possessing power, and the power of every nation depends upon unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        رای بی قوت ہمہ مکر و فسون
قوت بی رای جہل است و جنون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی راۓ جسے منوانے کی قوّت نہ ہو محض مکر و فسوں ہے اور ایسی قوّت کے ساتھ دانشمند راۓ نہ ہو جہالت ہے، پاگل پن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wisdom without power is deceit and enchantment, power without wisdom is ignorance and madness.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        سوز و ساز و درد و داغ از آسیاست
ہم شراب و ہم ایاغ از آسیاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (عشق کا) سوز و ساز و درد و داغ ایشیا سے ہے، یہ شراب بھی ایشیا سے ملی اور اس کا جام بھی (سارے انبیا ء ایشیا میں پیدا ہوۓ)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ardour, harmony, sympathy and compassion-all come from Asia, both the wine and the cup are Asia’s.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        عشق را ما دلبری آموختیم
شیوۂ آدم گری آموختیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے عشق کو دلبری اور شخصیات سازی کا انداز سکھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We taught love the way of ravishing hearts and the art of creating man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        ہم ہنر، ہم دین ز خاک خاور است
رشک گردون خاک پاک خاور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین اور علوم و فنون سب ایشیا کی خاک سے پیدا ہوے ہیں، اس خاک پاک پر آسمان بھی رشک کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art as well as religion came from the land of the East whose sacred dust is the envy of the heavens.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        وانمودیم آنچہ بود اندر حجاب
آفتاب از ما و ما از آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کے چھپے ہوے اسرار کو ہم نے واشگاف کیا ، آفتاب ہم سے ہے اور ہم آفتاب سے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We revealed to the world all that lay hidden, the sun is from us and we are of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ہر صدف را گوہر از نیسان ماست
شوکت ہر بحر از طوفان ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر صدف کے اندر جو موتی ہے وہ ہماری بارش کے قطرے سے پیدا ہوا۔ ہر سمندر کی شان و شوکت ہمارے طوفان سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every oyster has its pearl through our spring rains, the majesty of every ocean is due to our storms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        روح خود در سوز بلبل دیدہ ایم
خون آدم در رگ گل دیدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبل کے سوز میں ہم نے اپنی روح (بولتی) دیکھی ہے۔ پھول کے رگ و ریشہ میں ہم نے آدم کا خون (دوڑتا) دیکھا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have discerned our souls in the songs of the nightingale and the blood of Adam in the veins of flowers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        فکر ما جویای اسرار وجود
زد نخستین زخمہ بر تار وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے فکر نے جو زندگی کے اسرار کا جویا تھا، ہستی کے تار کو پہلے پہل اپنی مظراب سے چھیڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our thought, seeker of the secrets of Existence, was the first to strike the note of life
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        داشتیم اندر میان سینہ داغ
بر سر راہی نھادیم این چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے سینے میں داغ محبت تھا جسے ہم نے سر راہ رکھ دیا (تا کہ سب اس سے مستفید ہوں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We had in our breast a wound of passion, made by us into a lamp to illumine the pathway of life. (These lines refer to the various creative and fruitful contributions made in the past by the people of Asia to world culture.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        اے امین دولت تہذیب و دین
آن ید بیضا برآر از آستین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اے ایشیا) اے تہذیب و دین کی دولت کے امین اپنی آستین سے ید بیضا باہر نکال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are the trustee of religion and culture; bring out the White Hand from under your sleeve.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        خیز و از کار امم بگشا گرہ
نشۂ افرنگ را از سر بنہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور قوموں کے معاملات کو سلجھا۔ فرنگیوں کے نشے کا بوجھ اپنے سر سے اتار پھینک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise and solve the problems of the nations, put out of your head the intoxication of the West.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        نقشی از جمعیت خاور فکن
واستان خود را ز دست اہرمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقوام مشرق کی جمیّت کا نقش ثبت کر اور ان شیاطین (اقوام مغرب) کے تسلّط سے اپنے آپ کو آزاد کرا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Set the pattern for the unity of Asia, snatch yourself away from the hand of Ahriman.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        دانی از افرنگ و از کار فرنگ
تا کجا در قید زنار فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو فرنگیوں کو بھی سمجھتا ہے اور ان کے کام کو بھی۔ کب تک فرنگ کے زنّار میں قید رہے گا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        You know the West and its deeds, how long will you remain tied to its strings?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        زخم ازو، نشتر ازو، سوزن ازو
ما و جوی خون و امید رفو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زخم بھی اسی کی وجہ سے ، نشتر بھی اسی کا ہے پھر وہی اس زخم کو سینے والا بھی ہے۔ ہم ہیں اور جوۓ خون، اور اسی سے زخموں کے سینے کی امّید رکھے ہوۓ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wound, the lancet and the needle are all West’s, ours is the pool of blood and the expectation that incision will be stitched up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        خود بدانی پادشاہی، قاہری است
قاہری در عصر ما سوداگری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو خود جانتا ہے کہ بادشاہت چیرہ دستی سے قائم ہوئی تھی مگر اس دور میں چیرہ دستی تجارت کے ذریعے حاصل کی جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You know that kingship is power to rule, but power, in our times, is mere commerce.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        تختۂ دکان شریک تخت و تاج
از تجارت نفع و از شاہی خراج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آج کل دوکانداری تخت و تاج کی شریک بن گئی ہے، تجارت سے نفع حاصل کرتے ہیں اور حکومت کے ذریعے خراج۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The shopkeeper is a partner in political power, trade brings in profit and political power brings in tribute. (Napoleon characterized the British as a nation of shopkeepers.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        آن جہانبانی کہ ہم سوداگر است
بر زبانش خیر و اندر دل شر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ حکمران جو تاجر بھی ہے اس کی زبان پر بھلائی کی باتیں ہیں مگر دل کے اندر شر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a ruler is also a shopkeeper, you will find good on his tongue, but evil in his heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        گر تو میدانی حسابش را درست
از حریرش نرم تر کرپاس تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اس کے معا ملات کو اچھی طرح سمجھ لے تو تجھے معلوم ہو گا کہ اس کے ریشم سے تیرا کھدر بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you can assess him properly, you will find your coarse cloth finer than his silk
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        بی نیاز از کارگاہ او گذر
در زمستان پوستین او مخر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے کارخانے کی طرف توجہ نہ دے ۔ موسم سرما میں بھی اس کے گرم کپڑے نہ خرید۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pass off his workshop unmindful of everything; do not buy his fur in winter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        کشتن بی حرب و ضرب آئین اوست
مرگہا در گردش ماشین اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بغیر جدال و قتال کے قتل کرنا اس کا طریق کار ہے۔ اس کی مشینوں کی گردش میں کئی اموات پوشیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His principle is: to kill without striking; death lurks in the movement of his machines.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        بوریاے خود بہ قالینش مدہ
بیذق خود را بہ فرزینش مدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنا بوریا چھوڑ کر اس کا قالین نہ لے۔ اس کے وزیر کے عوض اپنا پیادہ نہ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not exchange your mat for his rugs and your pawn for his queen;\
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        گوہرش تف دار و در لعلش رگ است
مشک این سوداگر از ناف سگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا موتی عیب دار اور لکیردار ہے۔ یہ سوداگر اپنی کستوری کتّے کی ناف سے حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His pearl is blemished; his ruby impure, the musk of this merchant is from the navel of a dog.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        رہزن چشم تو خواب مخملش
رہزن تو رنگ و آب مخملش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کےمخملیں بستر پر سونے سے آنکھ کی بینائی چلی جاتی ہے ۔ اس کے ریشم کی چمک د مک تجھے اپنے آپ سے بیگانہ کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sleeping on his velvet will rob you of your eyes, and its beauty will rob you of yourself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        صد گرہ افکندہ ئی در کار خویش
از قماش او مکن دستار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنے کاموں میں سینکڑوں مشکلات پیدا کر لی ہیں، اس کےکپڑے سے اپنی پگڑی نہ بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have made a muddle of your affairs; do not build up your prestige on his basis;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        ہوشمندے از خم او می نخورد
ہر کہ خورد اندر ہمین میخانہ مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی سمجھدار اس کے خم سے شراب نہیں پیتا اور جو پیتا ہے وہ اسی مے خانے کے اندر مر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A wise person would not drink wine from his pitcher, and anyone who did would drop dead in the tavern;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        وقت سودا خندخند و کم خروش
ما چو طفلانیم و او شکر فروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہنس ہنس کے اور میٹھی زبان سے سودا بیچتا ہے، ہم بچّوں کی طرح ہیں اور وہ مٹھائی بیچنے والے کی مانند۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While negotiating a business deal, he is all smiles and sweet word, we are like children and he is a sweetmeat seller.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        محرم از قلب و نگاہ مشتری است
یارب این سحر است یا سوداگری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خریدار کی سوچ اور پسندیدگی کو جانتا ہے، یا رب یہ سوداگری ہے یا جادوگری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He fully knows the heart and look of the buyer, O God! is this commerce or magic?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        تاجران رنگ و بو بردند سود
ما خریداران ھمہ کور و کبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ رنگ و بو (ظاہری چمک دمک) کے تاجر سارا منافع لے گئے اور ہم خریدار اندھے کے اندھے ہی رہ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those dealers in merchandise take away all the profit, we buyers are all blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        آنچہ از خاک تو رست اے مرد حر
آن فروش و آن بپوش و آن بخور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مرد حر جو کچھ تیری زمین سے پیدا ہوتا ہے اسے فروخت کر، اسے پہن اور اسے کھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O free man! Sell, wear and eat only that which grows out of your own soil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        آن نکوبینان کہ خود را دیدہ اند
خود گلیم خویش را بافیدہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سمجھدار لوگ جو اپنے آپ کو پہچانتے ہیں وہ اپنی گدڑی کو خود بنتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those pure of heart, who are aware of themselves, have themselves sewn their simple garments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        اے ز کار عصر حاضر بے خبر
چرب دستیہای یورپ را نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو اس دور کے طور طریقوں سے بیخبر ہے ، يورپ کی کاریگریوں کو سمجھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you unaware of the deeds of the present age, see the skillfulness of the people of Europe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        قالی از ابریشم تو ساختند
باز او را پیش تو انداختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تیرے ریشم سے قالین بنتا ہے اور پھر اسے تیرے سامنے فروخت کے لیے پیش کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They weave out of your wool and silk, and then offer them to you for sale.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        چشم تو از ظاہرش افسون خورد
رنگ و آب او ترا از جا برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری آنکھ نے اس کے ظاہر سے دھوکا کھایا ہے اور اس کی ظاہری چمک دمک نے تجھے اپنے مقام سے گرا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your eyes are taken in by their appearances; their colour and glamour turn your head.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        واے آن دریا کہ موجش کم تپید
گوھر خود را ز غواصان خرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس اس دریا پر جس کی موجوں میں جوش و خروش نہ رہا ، جس نے اپنے ہی موتی کو غواصوں سے خریدا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas for the river whose waves did not fret, and which bought its own pearls from the divers!
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>