<Poem ID="02" Name="مناجات" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="01" SectionName="جاوید نامہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آدمی اندر جہان ہفت رنگ
ہر زمان گرم فغان مانند چنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سات رنگی دنیا میں انسان ہر لحظہ سارنگی کی طرح فریاد کناں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man, in this world of seven hues, lute-like is ever afire with lamentation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آرزوی ھم نفس می سوزدش
نالہ ہای دل نواز آموزدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محرم راز کی آرزو اسے ہر لمحہ جلاتی اور نالہ ہائے دل نواز سکھاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yearning for a kindred spirit burns him inwardly; teaching him threnodies to soothe the heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        لیکن این عالم کہ از آب و گل است
کی توان گفتن کہ دارای دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن یہ عالم جو پانی اور مٹی سے بنا ہوا ہے کیسے کہیں کہ یہ صاحب دل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And yet this world, that is wrought of water and clay; how can it be said to possess a heart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بحر و دشت و کوہ و کہ خاموش و کر
آسمان و مہر و مہ خاموش و کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سمندر، جنگل، پہاڑ، سبزہ، آسمان، سورج، چاند سب گونگے اور بہرے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sea, plain, mountain, grass – all are deaf and dumb, deaf and dumb heaven and sun and moon;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گرچہ بر گردون ہجوم اختر است
ہر یکی از دیگری تنھا تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ آسمان پر ستاروں کا ہجوم ہے لیکن ہر ایک دوسرے سے زیادہ تنہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the stars swarm in the selfsame sky, each star is more solitary than the other;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہر یکے مانند، بیچارہ ایست 
در فضای نیلگون آوارہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر ایک ہماری طرح بیچارہ اور فضائے نیلگوں میں آوارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each one is desperate just as we are, a vagrant lost in an azure wilderness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کاروان برگ سفر ناکردہ ساز
بیکران افلاک و شب ہا دیر یاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ قافلہ رخت سفر کے بغیر ہے، جبکہ شب سفر طویل اور آسماں لا محدود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan unprovisioned against the journey, the heavens boundless, the nights interminable.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        این جہان صید است و صیادیم ما
یا اسیر رفتہ از یادیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا یہ جہاں شکار اور ہم شکاری ہیں؟ یا ہم ایسے قیدی ہیں جنہیں فراموش کر دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is this world then some prey, and we the huntsmen, or are we prisoners utterly forgotten?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        زار نالیدم صدائے برنخاست
ہم نفس فرزند آدم را کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے بہت آہ و زاری کی (مگر جواب) میں کوئی آواز نہ آئی فرزند آدم کا ہمراز کہاں ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bitterly I wept, but echo answered never: Where may Adam’s son find a kindred spirit?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ام روز جہان چار سوی
آنکہ نورش بر فروزد کاخ و کوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس چار اطراف کے جہان کے دن کو دیکھا ہے جس کا نور کاخ و کو کو روشن کر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen that the day of this dimensioned world, whose light illuminates both palace and street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از رم سیارہ ئی او را وجود
نیست الا اینکہ گوئی رفت و بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ا س کا وجود ایک سیّارہ کی حرکت کا مرہون منّت ہے، یہاں رفت و بود (گیا اور تھا) کے علاوہ اور کچھ نہیں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Came into being from the flight of a planet, is nothing more, you might say, than a moment gone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے خوش آن روزی کہ از ایام نیست
صبح او را نیمروز و شام نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ دن جو سورج کے ایّام سے نہیں جس کی صبح، دوپہر و شام میں تبدیل نہیں ہوتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How fair is the Day that is not of our days, the Day whose dawn has neither noon nor eve!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        روشن از نورش اگر گردد روان
صوت را چون رنگ دیدن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ایسے دن کے نور سے جان منوّر ہو جائے تو آواز کو رنگ کی طرح دیکھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let its light illuminate the spirit	and sounds become visible even as colours;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        غیب ہا از تاب او گردد حضور
نوبت او لایزال و بے مرور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے دن کی روشنی سے غیب حضوری میں بدل جاتا ہے، وہ دن ہمیشہ رہتا ہے اور کبھی ختم نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hidden things become manifest in its splendour, its watch is unending and intransient.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        اے خدا روزی کن آن روزے مرا
وارہان زین روز بے سوزے مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا الّلّہ ! مجھے وہ دن نصیب فرمائیے اور اس بے سوز دن سے رہائی دلا ئیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant me that Day, Lord, even for a single day; deliver me from this day that has no glow!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آیۂ تسخیر اندر شأن کیست؟
این سپہر نیلگون حیران کیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آیہء تسخیر کس کی شان میں ہے، اور یہ نیلا آسمان کس (کی عظمت) پر حیران ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Concerning whom was the Verse of Subjection revealed? For whose sake spins the azure sphere so wildly?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        رازدان علم الاسما کہ بود
مست آن ساقی و آن صہبا کہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم الاسماء کا رازدان کون ہوا؟ اس ساقی اور اس کی شراب (الست) سے کون سرمست ہوا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who was it knew the secret of He taught the names? Who was intoxicated with that saki and that wine?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        برگزیدے از ہمہ عالم کرا؟
کردی از راز درون محرم کرا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے کسے سارے عالم میں سے منتخب فرمایا اور راز درون سے محرم کیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whom didst Thou choose out of all the world? To whom didst Thou confide the innermost secret?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اے ترا تیرے کہ ما را سینہ سفت
حرف از "ادعونی" کہ گفت و با کہ گفت؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کے تیر (ہجر ) نے ہمارا سینہ چھید ڈالا، 'مجھے پکارو میں جواب دوں گا'، کس نے کہا تھا اور کس سے کہا تھا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Thou whose arrow transpierced our breast, who uttered the words Call upon me, and to whom?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        روی تو ایمان من قرآن من
جلوہ ئی داری دریغ از جان من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کا چہرہ ہی میرا ایمان اور میرا قرآن بنے، آپ اپنے دیدار سے مجھے کیوں محروم رکھتے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy countenance is my faith, and my Koran: dost Thou begrudge my soul one manifestation?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        از زیان صد شعاع آفتاب
کم نمیگردد متاع آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آفتاب کے سینکڑوں شعاعوں کے بکھیر دینے سے اس کا متاع (نور) کم نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the loss of a hundred of its rays; the sun’s capital is in no wise diminished.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        عصر حاضر را خرد زنجیر پاست
جان بیتابی کہ من دارم کجاست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر کے لیے خرد پاؤں کی زنجیر بن چکی ہے، جان بیتاب جو میں رکھتا ہوں وہ کہاں ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason is a chain fettering this present age: where is a restless soul such as I possess?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        عمر ہا بر خویش می پیچد وجود
تا یکی بیتاب جان آید فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات مدّتوں پیچ و تاب کھاتی ہے تب کہیں جا کر ایک جان بیتاب ظہور میں آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For many ages Being must twist on itself that one restless soul may come into being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گر نرنجے این زمین شورہ زار
نیست تخم آرزو را سازگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ ناراض نہ ہوں تو کہوں کہ یہ شور زمین (دنیا) آرزو کے بیج کے لیے سازگار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Except you fret away at this brackish soil; it is not congenial to the seed of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از درون این گل بے حاصلی
بس غنیمت دان اگر روید دلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس بنجر زمین میں سے ایک دل بھی پیدا ہو جائے تو اسے غنیمت سمجھئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Count it for gain enough if a single heart grows from the bosom of this unproductive clay!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تو مہے اندر شبستانم گذر
یک زمان بے نوری جانم نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ چاند ہیں میرے شبستان کی طرف آئیے، اور ذرا میری جان کی تاریکی کو دیکھئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art a moon: pass within my dormitory, glance but once on my unenlightened soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        شعلہ را پرہیز از خاشاک چیست؟
برق را از برفتادن باک چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعلے کو خس و خاشاک جلانے سے پرہیز کیوں ہو، بجلی کو گرنے سے کیا خوف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why does the flame shrink away from the stubble? Why is the lightning-flash afraid to strike?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        زیستم تا زیستم اندر فراق
وانما آنسوی این نیلی رواق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جب تک جیا فراق ہی میں جیا، مجھے دیکھائیے کہ اس نیلے آسمان کے پرے کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as I have lived, I have lived in separation: reveal what lies beyond yon azure canopy;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بستہ در ہا را برویم باز کن
خاک را با قدسیان ہمراز کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ پر بند دروازے کھول دیجئے، اس خاکی کو نوریوں کا ہمراز بنایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open the doors that have been closed in my face, let earth share the secrets of heaven’s holy ones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        آتشے در سینۂ من برفروز
عود را بگذار و ھیزم را بسوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے میں عشق کی آگ روشن کر دیجئے، عود کو باقی رہنے دیجئے اور ایندھن کو جلا دیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kindle now a fire within my breast, leave be the aloe, and consume the brushwood;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        باز بر آتش بنہ عود مرا
در جھان آشفتہ کن دود مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس عود کو آگ پر رکھیئے اور اس کا دھواں سارے جہان میں پھیلا دیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then set my aloe again upon the fire and scatter my smoke through all the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        آتش پیمانۂ من تیز کن
با تغافل یک نگہ آمیز کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے پیمانے کی آتش (شراب) کو تیز کر دیجئے، تغافل کے ساتھ ایک نگاہ بھی ملا دیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stir up the fire within my goblet; mingle one glance with this inadvertency.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        ما ترا جوئیم و تو از دیدہ دور
نے غلط، ما کور و تو اندر حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم آپ کو ڈھونڈتے ہیں اور آپ ہماری آنکھ سے دور ہیں، نہیں یہ بات نہیں آپ سامنے ہیں، مگر ہم اندھے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We seek Thee, and Thou art far from our sight; no, I have erred-we are blind, and Thou art present.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        یا گشا این پردۂ اسرار را
یا بگیر این جان بے دیدار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا اس پردہ اسرار کو ہٹا دیجئے، یا دیدار سے محروم اس جان کو واپس لے لیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either draw aside this veil of mysteries, or seize to Thyself this sightless soul!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        نخل فکرم ناامید از برگ و بر
یا تبر بفرست یا باد سحر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے فکر کا درخت برگ و بر سے نا امید ہے، یا اسے کلہاڑے کی نظر کیجئے یا اسے باد سحر سے نوازیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The date-tree of my thought despairs of leaf and fruit; either despatch the axe, or the breeze of dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        عقل دادی ھم جنونی دہ مرا
رہ بہ جذب اندرونی دہ مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے عقل دی ہے تو جنون سے بھی نوازیئے، جزب اندرون کی طرف میری رہنمائی فرمایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou gavest me reason, give me madness too, show me the way to inward ecstasy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        علم در اندیشہ می گیرد مقام
عشق را کاشانہ قلب لاینام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم سوچ میں اپنا مقام رکھتا ہے، عشق کا کاشانہ قلب بیدار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge takes up residence in the thought; love’s lodge is the unsleeping heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        علم تا از عشق برخودار نیست
جز تماشا خانۂ افکار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک علم عشق سے فیض نہ پائے، وہ تماشا خانہ افکار کے سوائے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as knowledge has no portion of love; it is a mere picture-gallery of thoughts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        این تماشا خانہ سحر سامری است
علم بے روح القدس افسونگری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تماشا خانہ سحر سامری ہے، روح القدس کے بغیر علم شعبدہ بازی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This peep-show is the Samiri’s conjuring-trick; knowledge without the Holy Ghost is mere spellbinding.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        بے تجلی مرد دانا رہ نبرد
از لکد کوب خیال خویش مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد دانا تجلّی کے بغیر رہ نہیں پاتا، اپنے افکار کی دولتّیوں ہی سے مر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without revelation no wise man ever found the way, he died buffetted by his own imaginings;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        بے تجلی زندگی رنجوری است
عقل مہجوری و دین مجبوری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجلّی کے بغیر زندگی بیماری ہے، حق تعالے سے دور لی جاتی ہے اور اس کا دین مجبوری بن کر رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without revelation life is a mortal sickness, reason is banishment, religion constraint.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        این جہان کوہ و دشت و بحر و بر
ما نظر خواہیم و او گوید خبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہ و دشت و بحر و بر کا یہ جہان ہمیں صرف اللہ تعالے کی خبر دیتا ہے مگر ہم اس کے دیدار کے مشتاق ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world of mountain and plain, ocean and land, we yearn for vision, and it speaks of report.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        منزلی بخش اے دل آوارہ را
باز دہ با ماہ این مہپارہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دل آوارہ کو منزل عطا فرمایئے، اس ماہ پارے کو دوبارہ چاند سے ملا دیجیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant to this vagrant heart a resting-place, restore to the moon this fragment of the moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        گرچہ از خاکم نروید جز کلام
حرف مہجوری نمی گردد تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میری خاک سے سوائے کلام کے اور کچھ پیدا نہیں ہوتا مگر میرے کلام ہجر کی پوری داستان بیان نہیں کر سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though from my soil nothing grows but words, the language of banishment never comes to an end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون خویش را یابم غریب
ز آنسوی گردون بگو "انی قریب"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آسمان کے نیچے اپنے آپ کو اجنبی پاتا ہوں، آسمان کے اس جانب سے صدا دیجیئے کہ میں قریب ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Under the heavens I feel myself a stranger: from beyond the skies utter the words I am near;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        تا مثال مہر و مہ گردد غروب
این جہات و این شمال و این جنوب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تا کہ اس جہان کی جہات چاند سورج کی مانند نظروں سے اجھل ہو جائیں (تا کہ میں قید مکان سے آزاد ہو جاؤں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That these dimensions, this north and this south, like to the sun and moon in the end may set;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        از طلسم دوش و فردا بگذرم
از مہ و مھر و ثریا بگذرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور میں ماضی و مستقبل کے طلسم، اور مہ و مہر و ثرّیا کے جہان سے نکل جاؤں (قید زمان سے بھی آزاد ہو جاؤں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I shall transcend the talisman of yesterday and tomorrow, transcend the moon, sun, Pleiades.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        تو فروغ جاودان ما چون شرار
یک دو دم داریم و آن ہم مستعار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کا نور جاودان ہے جب کہ ہماری ز ندگی شرارے کی مانند ایک دو مستعار لمحوں کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art eternal splendour; we are like sparks; a breath or two we possess, and that too borrowed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        اے تو نشناسی نزاع مرگ و زیست
رشک بر یزدان برد این بندہ کیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ مرگ و حیات کی کشمکش سے بے خبر ہیں، یہ بندہ کون ہے جو اللہ تعالے پر بھی رشک کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who know naught of the battle of death and life, who is this slave who would emulate even God?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        بندۂ آفاق گیر و ناصبور
نے غیاب او را خوش آید نے حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ یہ بندہ آفاق گیر ہے مگر پھر بھی ناصبور ہے، نہ اسے ہجر خوش کرتا ہے نہ وصال (وصال میں مرگ آرزو، ہجر میں لذّت طلب)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This slave, impatient, conquering all horizons, finds pleasure neither in absence nor in presence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        آنیم من جاودانی کن مرا
از زمینی آسمانی کن مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کا میری زندگی ایک لمحہ کی زندگی ہے، اسے جاودان کر دیجیئے، میرا تعلق زمین سے ہے مجھے آسمانی بنا دیجیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a momentary thing: make me eternal, out of my earthiness make me celestial.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        ضبط در گفتار و کرداری بدہ
جادہ ہا پیداست رفتاری بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے گفتار و کردار میں ضبط عطا فرمایئے، راستے سامنے ہیں مجھے ان پر چلنے کی توفیق عطا فرمایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant me precision both in speech and action: the ways are clear- give me the strength to walk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        آنچہ گفتم از جہانے دیگر است
این کتاب از آسمانی دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے جو کچھ کہا ہے ایک اور جہان کی بات ہے، اس کتاب کا تعلق ایک اور آسمان سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What I have said comes from another world; this book descends from another heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        بحرم و از من کم آشوبی خطاست
آنکہ در قعرم فرو آید کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بحر ہوں کم آبی میرے لیے نقص ہے، کہاں ہے وہ شخص جو میرے افکار (کی گہرائی) میں اترے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a sea; untumult in me is a fault; where is he who can plunge into my depths?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        یک جہان بر ساحل من آرمید
از کران غیر از رم موجی ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے ایک جہان میرے ساحل پر آرام کر رہا ہے، مگر وہ کنارے پر بیٹھے سوائے موجوں کی حرکت کے اور کچھ نہیں دیکھتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A whole world slumbered upon my shore and saw from the strand naught but the surge of a wave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        من کہ نومیدم ز پیران کہن
دارم از روزی کہ میآید سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جو پیران کہن سے نا امید ہوں، میں آنے والے دور کی بات کہنا چاہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I, who despair of the great sages of old, have a word to say touching the day to come!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        بر جوانان سہل کن حرف مرا
بہرشان پایاب کن ژرف مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوانوں کے لیے میرا کلام سمجھنا آسان کر دیجیئے، ان کے لیے میرے سخن کی گہرائیاں پا یاب کر دیجیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Render my speech easy unto the young, make my abyss for them attainable.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>