<Poem ID="39" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نیابی در جہان یاری کہ داند دلنوازی را
بخود گم شو نگہ دار آبروی عشق بازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے دنیا میں کوئی ایسا دوست نہیں ملے گا جو دلنوازی جانتا ہو؛ اس لیے عشق کی آبرو بچا اور اپنے آپ میں گم ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No friend in the world entire thou wilt find sincere in solicitude go, lose thyself in thy self, and mind the honour of loverhood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من از کار آفرین داغم کہ با این ذوق پیدائے
ز ما پوشیدہ دارد شیوہ ہای کار سازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے خلق سے کہا ہے کہ اگرچہ اسے اپنی اظہار ذات کا بہت شوق ہے، تاہم اس نے مجھ سے وہ شیوہ ہا پوشیدہ رکھے ہیں جن سے میں ان کے جمال کو پوری طرح دیکھ سکوں ۔ (انسان کو راز جو بنایا ، راز اس کی نگاہ سے چھپایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am grieved, that He Who created us in rapture to be displayed hath concealed the infinite various manners of that His trade.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کسی این معنے نازک نداند جز ایاز اینجا
کہ مہر غزنوی افزون کند درد ایازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایاز کے بغیر اور کوئی یہ نازک نکتہ نہیں جانتا، کہ حاکم کی مہربانی درد غلامی کو اور بڑھا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None but Ayaz alone doth know this subtle and secret truth, how the Ghaznavid’s love augmented so his poor slave’s anguish and ruth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من آن علم و فراست با پر کاہی نمیگیرم
کہ از تیغ و سپر بیگانہ سازد مرد غازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس علم و دانش کو پرکاہ کے برابر نہیں سمجھتا، جو مرد غازی کو تیغ و سپر سے بیگانہ کر دے (جہاد کا شوق ختم کر دے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Less than a grassblade, in my view, the knowledge and vision vast that the trusty sword and the buckler true from the hand of the warrior cast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہر نرخی کہ این کالا بگیری سود مند افتد
بزور بازوی حیدر بدہ ادراک رازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سا مان (جہاد کا شوق ) تو جس قیمت پر بھی خرید لے ، نفع آور ہے، (بے شک) ادراک رازی کو قوّت حیدری کے عوظ دے دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever the price of these goods, ‘tis well And profit will yield, not harm, Razi’s intelligence to sell for the power of Haider’s arm.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اگر یک قطرہ خون داری اگر مشت پری داری
بیا من با تو آموزم طریق شاہبازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرے اندر ایک قطرہ ء خوں ہے، اگر تو مشت بھر پر رکھتا ہے، تو آ میں تجھے شاہبازی کا طریقہ سکھاؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If there is a drop of blood in thy vein, a flutter to storm the height, come, learn with me the way to attain the falcon’s ascending flight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اگر این کار را کار نفس دانی چہ نادانی
دم شمشیر اندر سینہ باید نے نوازی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اس کار (نے نوازی) کو صرف پھونک کی کارفرمائی سمجھتا ہے تو بہت نادان ہے، نے نوازی کے لیے سینے کے اندر دم شمشیر کی ضرورت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If fluting thou thinkst is but taking breath, how little truth thou hast guessed; the minstrel his skill accomplisheth with the point of the sword in his breast!
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>