<Poem ID="10" Name="در معنی اینکہ چون ملت محمدیہ" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ چون ملت محمدیہ موسس بر توحید و رسالت است پس نہایت مکانی ندارد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جوہر ما با مقامی بستہ نیست
بادہ ی تندش بجامی بستہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ چونکہ ملّت محمدیہ (صلعم) کی بنیاد توحید و رسالت پر ہے اس لیے یہ مکان کی حدود سے ماورا ہے۔

ہماری ملّت کا جوہر کسی سر زمین سے وابستہ نہیں ہے؛ اس کی تیز و تند شراب کا دار و مدار جام پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT SINCE THE MUHAMMADAN COMMUNITY IS FOUNDED UPON BELIEF IN ONE GOD AND APOSTLESHIP, THEREFORE IT IS NOT BOUNDED BY SPACE

Our Essence is not bound to any Place; the vigour of our wine is not contained in any bowl;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہندی و چینی سفال جام ماست
رومی و شامی گل اندام ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندی اور چینی ہمارے جام کی مٹی ہیں ؛ اور رومی و شامی ہمارے (ملّی ) بدن کی خاک ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Chinese and Indian alike the sherd that constitutes our jar, Turkish and Syrian alike the clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        قلب ما از ہند و روم و شام نیست
مرز و بوم او بجز اسلام نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے قلب کا تعلق ہند، روم یا شام سے نہیں ہے؛ اسلام کے سوائے ہمارا کوئی اور وطن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Forming our body; neither is our heart of India, or Syria, or Rum, nor any fatherland do we profess except Islam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پیش پیغمبر چو کعب پاک زاد
ھدیہ یی آورد از بانت سعاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب حضوت کعب (رضی اللہ) حضور اکرم (صلعم) کی خدمت میں قصیدہ بانت سعاد تحفہ لائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When pure-descended Ka‘ab brought to the Prophet (S.A.W.) for an offering his famed Banat Su’ad;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در ثنایش گوہر شب تاب سفت
سیف مسلول از سیوف الہند گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کعب (رضی اللہ) نے آپ (صلعم) کی تعریف میں موتی پروئے اور آنجناب (صلعم) کو ہندی تلواروں میں ایک برہنہ تلوار کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whereon he strung the night-illuming jewels of his praise, and there addressed him as an unsheathed sword of India;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آن مقامش برتر از چرخ بلند
نامدش نسبت بہ اقلیمی پسند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آنجناب (صلعم) جن کا مقام بلند آسمان سے بھی بلند تر ہے؛ آپ (صلعم) کو کسی سرزمین کے ساتھ اپنی نسبت پسند نہ آئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It did not please his heart (Being sublimer than high heaven’s sphere), to be attributed to any clime;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفت سیف من سیوف اللہ گو
حق پرستی جز براہ حق مپو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے فرمایا مجھے اللہ تعالے کی تلواروں میں سے ایک تلوار کہو؛ اب تو حق پرست ہے اس لیے صرف حق کی ہی بات کہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And so the Prophet answered, ‘Rather say a Sword of God, if Truth thou worshippest, no other pathway travel but of Truth.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان آن رازدان جزو و کل
گرد پایش سرمہ ی چشم رسل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس طرح حضور اکرم (صلعم) جو جزو کل کے رازدان ہیں اور جن کے پاؤں کی گرد دیگر رسل کی آنکھ کا سرمہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Full well he knew the mystery of Part and Whole, the very dust beneath his feet being the magical collyrium laid on the eyes of all God’s messengers;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گفت با امت ز دنیای شما
دوست دارم طاعت و طیب و نسا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے فرمایا کہ مجھے تمہاری دنیا سے طاعت (نماز) خوشبو اور عورت پسند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And so he spoke to his community: ‘Of all this world of yours,
I love alone obedient hearts, sweet perfumes, women chaste.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گر ترا ذوق معانی رھنماست 
نکتہ ئی پوشیدہ در حرف "شما"ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ذوق معنی سے بہرہ ور ہے؛ تو اس حدیث شریف کا راز لفظ شما میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the perception of realities guideth thy steps, the subtlety confined in that word yours will not be hid from thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        یعنی آن شمع شبستان وجود
بود در دنیا و از دنیا نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گویا حضور اکرم (صلعم) جو شمع شبستان وجود ہیں ؛ دنیا میں ہوتے ہوئے بھی دنیا سے ماورا تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Indeed, that lantern of all beings’ night dwelt in the world, but was not of the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        جلوہ ی او قدسیان را سینہ سوز
بود اندر آب و گل آدم ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کا جلوہ اس وقت بھی فرشتوں کے سینوں کو گرما رہا تھا ؛ جب آدم کا بدن تخلیق کے اوّلین مراحل میں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His splendour, that consumed the adoring breasts of holy angels, shone while Adam yet was clay and water.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        من ندانم مرز و بوم او کجاست
این قدر دانم کہ با ما آشناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا کہ حضور (صلعم) کا وطن کہاں ہے صرف اتنا جانتا ہوں کہ آپ (صلعم) ہم سے آشنا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of what land he was I know not; this much only I do know, he is our comrade.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        این عناصر را جہان ما شمرد
خویشتن را میہمان ما شمرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے عناصر کے اس جہان کو ہمارا جہان فرمایا؛ اور اپنے آپ (صلعم) کو ہمارا مہمان شمار کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These base elements he reckoned for our world, himself our guest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زانکہ ما از سینہ جان گم کردہ ایم
خویش را در خاکدان گم کردہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ ہم اپنے سینہ سے جان گم کر چکے ہیں؛ اس لیے ہم اس خاکدان دنیا میں گم ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We, who have lost the souls within our breasts, have therefore lost ourselves in this mean dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مسلم استی دل بہ اقلیمی مبند
گم مشو اندر جہان چون و چند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مسلمان ہے اپنے آپ کو کسی ملک سے وابستہ نہ کر ؛ اس جہان میں اسباب و شمار میں گم نہ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art a Muslim, do not bind thy heart. To any clime, nor lose thyself within this world dimensionate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        می نگنجد مسلم اندر مرز و بوم
در دل او یاوہ گردد شام و روم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کسی وطن میں نہیں سماتا بلکہ سارے ممالک اس کے اندر گم ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim true is not contained in any land on earth; Syria and Rum are lost within his heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        دل بدست آور کہ در پہنای دل
می شود گم این سرای آب و گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل کو اپنے قبضے میں لا کیونکہ دل کی وسعتوں میں آب و گل کا یہ جہان گم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grasp thou the heart, and in its vast expanse lose this mirage of water and of clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        عقدہ ی قومیت مسلم گشود
از وطن آقای ما ہجرت نمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے آقائے نامدار (صلعم) نے وطن سے ہجرت کر کے قومیت کا عقدہ حل فرما دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our Master, fleeing from his fatherland, resolved the knot of Muslim nationhood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        حکمتش یک ملت گیتی نورد
بر اساس کلمہ ئی تعمیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی حکمت نے کلمہء توحید کی بنیاد پر ایک عالمگیر ملت کی بنیاد رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His wisdom founded one community- the world its parish- on the sacred charge to civilize;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        تا ز بخششہای آن سلطان دین
مسجد ما شد ھمہ روی زمین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہی وجہ ہے کہ اس سلطان دین (صلعم) کے کرم سے ساری زمین ہمارے لیے مسجد بنا دی گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Ruler of our faith of his abundant bounty gave the earth entire to be the confines of our mosque.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        آنکہ در قرآن خدا او را ستود
آن کہ حفظ جان او موعود بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی یہی شان ہے کہ اللہ تعالے قرآن پاک میں آپ (صلعم) کی تعریف فرماتے ہیں اور آپ (صلعم) کی جان کی حفاظت کا ذمہ لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, whom god eulogized in the Quran and promised He would save his soul alive;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        دشمنان بے دست و پا از ہیبتش
لرزہ بر تن از شکوہ فطرتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی ہیبت سے دشمنوں کے ہاتھ پاؤں شل ہو جاتے تھے؛ آپ (صلعم) کے رعب سے ان کے بدن پر لرزہ طاری ہو جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Struck hapless awe into his enemies so that they trembled at his majesty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        پس چرا از مسکن آبا گریخت
تو گمان داری کہ از اعدا گریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو پھر آپ (صلعم) نے اپنے آبا کا مسکن کیوں چھوڑا؟ کیا تیرا یہ گمان ہے کہ آپ (صلعم) نے دشمنوں سے ڈر کر ہجرت اختیار کی؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why fled he, then, from his ancestral home? Supposest thou he ran before his foes?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قصہ گویان حق ز ما پوشیدہ اند
معنی ہجرت غلط فہمیدہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قصّہ گو واعظوں نے سچی بات ہم سے چھپائی ہے؛ وہ ہجرت کے معنی غلط سمجھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The chroniclers, ill understanding what the Flight portends, have hid the truth from us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        ہجرت آئین حیات مسلم است
این ز اسباب ثبات مسلم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہجرت مسلمان کی زندگی کا آئین ہے اور ان اسباب میں سے ایک سبب ہے جن سے مسلم کے وجود کو ثبات حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Flight is the law that rules the Muslim’s life, and is a cause of his stability;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        معنی او از تنک آبی رم است
ترک شبنم بہر تسخیر یم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہجرت کے معنی یہ ہیں کہ جہاں پانی (امکانات) کم ہو ؛ اس جگہ کو چھوڑ دیا جائے؛ شبنم کو چھوڑنا اس لیے تاکہ سمندر کو تسخیر کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its meaning is to leap from shallowness, to quit the dew, the ocean to subdue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بگذر از گل گلستان مقصود تست
این زیان پیرایہ بند سود تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھول چھوڑ کر گلستان کو اپنا مقصود بنا؛ یہ نقصان فائدے کا پیش خیمہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Transgress the bloom; the garden is thy goal; the loss of less more vastly gain adorns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        مہر را آزادہ رفتن آبروست
عرصہ ی آفاق زیر پای اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آفتاب کی شان اسی میں ہے کہ وہ نسبت مکانی سے آزاد ہو؛ سارے آفاق کی پہنائی اس کے پاؤں تلے ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sun’s great glory is in ranging free; the skies’ arena lies beneath his feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ہمچو جو سرمایہ از باران مخواہ
بیکران شو در جہان پایان مخواہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ندی کی طرح بارش سے سرمایہ (آب) نہ طلب کر ؛ بیکراں ہو جا اور دنیا میں نہایت کا طلبگار نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be not a streamlet, seeking wealth from rain; be boundless; quest no limit in the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        بود بحر تلخ رو یک سادہ دشت
ساحلی ورزید و از شرم آب گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بحر آب شور ایک سادہ بیابان تھا؛ اس نے ساحل اختیار کیا تو شرم سے پانی پانی ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The frowning sea was once a simple plain, played being shore, and liquefied of shame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        بایدت آہنگ تسخیر ھمہ
تا تو می باشی فراگیر ھمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے اندر ہر شے کی تسخیر کا عزم ہونا چاہیے تاکہ تو سب کو اپنے اندر سمیٹ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have thou the will to master everything, that thou mayest win dominion over all;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        صورت ماہی بہ بحر آباد شو
یعنی از قید مقام آزاد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مچھلی کی طرح سمندر میں آباد ہو اور مقام کی قید سے آزاد ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Plunge like a fish, and populate the sea; shake off the chains of too constricted space.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ از قید جہات آزاد شد
چون فلک در شش جہت آباد شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی اطراف حدود کی قید سے آزاد ہوا ؛ وہ آسمان کی طرح شش جہات میں آباد ہو گیا ( آسمان ہر جگہ نظر آتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who has burst from all dimension’s bonds; ranges through all directions, like the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        بوی گل از ترک گل جولانگر است
در فراخای چمن خود گسترست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھول کی خوشبو پھول کو ترک کرنے سے ہر طرف جولانی اختیار کرتی ہے؛ اور چمن کی وسعت میں ہر طرف پھیل جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rose’s scent by parting from the rose; leaps far abroad, and through the garden’s breadth disseminates itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        اے کہ یک جا در چمن انداختی
مثل بلبل با گلی در ساختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جس نے باغ میں اپنے آپ کو ایک جگہ سے وابستہ کر لیا ہے؛ تو نے بلبل کی طرح ایک پھول سے دوستی لگا لی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, who hast snatched one corner of the meadow for thine own, like the poor nightingale art satisfied to serenade one rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        چون صبا بار قبول از دوش گیر
گلشن اندر حلقہ ی آغوش گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے چاہئے کہ صبا کی مانند ایک جگہ ٹکے رہنے کا بوجھ کندھے سے اتار کر سارے گلشن کو اپنے حلقہ ء آغوش میں لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be like the breeze; cast off the burden of complacency from thy broad shoulders; in thy wide embrace gather the garden. 
ا
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        از فریب عصر نو ہشیار باش
رہ فتد اے رہرو ہشیار باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور جدید کے (نظریہء نیشنلزم کے فریب سے ہوشیار رہ؛ یہاں قدم قدم پر ڈاکے پڑتے ہیں، آگاہ رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be thou wary; lo, these times are full of treachery, the way beset by brigands; wayfarer, beware!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>