<Poem ID="40" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نظر تو ہمہ تقصیر و خرد کوتاہی
نرسی جز بہ تقاضای کلیم اللہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری نظر ساری کی ساری خطا ہے اور تیری خرد کوتاہ، کلیم اللہ کے تقاضے (حسن ازل کے دیدار کی خواہش) کے بغیر تو کہیں نہیں پہنچ سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your seeing is all error, your wisdom all defect. You never will get anywhere except through revelation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        راہ کور است بخود غوطہ زن اے سالک راہ
جادہ را گم نکند در تہ دریا ماہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سالک راہ! راستہ تاریک ہے تو اپنے اندر غوطہ زن ہو، مچھلی دریا کی تہ میں راستہ گم نہیں کر دیتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The path is blind. Dive into yourself, traveler. Fish never lose their way deep in the sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حاجتی پیش سلاطین نبرد مرد غیور
چہ توان کرد کہ از کوہ نیاید کاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد غیور پادشاہوں کے سامنے اپنی حاجت نہیں لے جاتا، کیا کرے ، پہاڑ تنکا نہیں بن سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A self-respecting man does not go with his needs to kings. A mountain cannot stoop to be a leaf of grass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مگذر از نغمۂ شوقم کہ بیابی در وی
رمز درویشی و سرمایۂ شاہنشاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے نغمہء شوق کو نظر انداز نہ کر، کیونکہ تو اس میں درویشی کی رمز بھی پائے گا اور شہنشاہی کا سرمایہ بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not pass by my song, for in it you will find the secret of ascetic living and the treasured wealth of royalty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نفسم با تو کند آنچہ بہ گل کرد نسیم
اگر از لذت آہ سحری آگاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو آہ سحر کی لذت سے آگاہ ہے، تو میرا نغمہ تجھ پر اسی طرح اثر انداز ہو گا جس طرح باد نسیم گل پر اثر انداز ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My breath will do to you what morning breezes do to buds, if you know how delectable are morning sighs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اے فلک چشم تو بیباک و بلا جوست ہنوز
می شناسم کہ تماشای دگر میخواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے آسمان! تیری آنکھ میں سختی اور خطر پسندی ہے، مجھے یوں نظر آتا ہے جیسے تو کسی نئے تماشے کا خواہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O heavens, your eyes have still a pitiless, foreboding look. I fear that you intend to stage one more grim show.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>