<Poem ID="35" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرا براہ طلب بار در گل است ہنوز
کہ دل بہ قافلہ و رخت و منزل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راہ طلب میں ابھی تک میں علائق دنیا میں گرفتار ہوں؛ ابھی تک میرا قافلہ ، سامان اور منزل کے چکر میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon the road of high desire my load yet lieth in the mire, because my heart would still engage with trappings, caravan, and stage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کجا ست برق نگاہی کہ خانمان سوزد
مرا با معاملہ با کشت و حاصل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہاں ہے وہ برق نگاہ جو میرا گھر بار جلا دے! ابھی تک میں کھیتی اور اس کی پیداوار کی فکر میں گرفتار ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is the lightning of the gaze that shall my dwelling burn and raze? Fain would I yet a bargain keep with what men sow, and what men reap.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یکی سفینۂ این خام را بہ طوفان دہ
ز ترس موج نگاھم بساحل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ خام کی کشتی کو ذرا طوفان میں ڈال د یجئیے؛ کہ موجوں کے ڈر سے میں ابھی ساحل کی جانب دیکھ رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O let this layman’s vessel ride upon a full, tempestuous tide: The wave affrighteth me so sore; I fix my gaze upon the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تپیدن و نرسیدن چہ عالمی دارد
خوشا کسی کہ بدنبال محمل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تڑپنا اور مقصود تک نہ پہنچنا ، کیا لطف رکھتا ہے! خوش نصیب ہے وہ شخص جو ابھی محمل کے پیچھے بھاگ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah, what adventure is to gain – to quiver, never to attain: Thrice happy he, who even now behind the train doth riding go.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کسی کہ از دو جہان خویش را برون نشناخت
فریب خوردۂ این نقش باطل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس شخص نے اپنے آپ کو دونوں جہانوں سے الگ نہیں پہچانا؛ وہ ابھی تک اس نقش باطل (دنیا) کا فریب خودرہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But he who never knew his heart from the two worlds to dwell apart; he still bemused and cheated is by unsubstantial images.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نگاہ شوق تسلی بہ جلوہ ئی نشود
کجا برم خلشے را کہ در دل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک جلوے سے میری نگاہ شوق کی تسلی نہیں ہوئی؛ اس خلش کا کیا علاج جو ابھی تک میرے دل میں موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A single, brief epiphany consoleth not the passionate eye: Where shall I take the wounding dart that pricketh even yet my heart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حضور یار حکایت دراز تر گردید
چنانکہ این ہمہ نا گفتہ در دل است ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبوب کے حضور بات بہت لمبی ہو گئی ہے؛ لیکن اس کے باوجود بہت سی ان کہی باتیں دل میں رہ گئیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the glad presence of the friend a history is that hath no end, as still these sorrows yet unsaid lie in my heart deep-buried.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>