<Poem ID="09" Name="سوال ہشتم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کدامی نکتہ را نطق است اناالحق
چہ گوئی ھرزہ بود آن ٓرمز مطلق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'اناالحق' کس نکتے کو بیان کرتا ہے؟ کیا تو کہتا ہے کہ یہ رمز مطلق محمل ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 8
What point does the aphorism ‘I am the Truth’ imply? Do you think that this mystery was mere nonsense?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من از رمز اناالحق باز گویم
و گر با ہند و ایران راز گویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اناالحق کی رمز پھر سے بیان کرتا ہوں ، ہند اور ایران کے سامنے دوبارہ یہ راز کھولتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am once again going to explain the mystery of ‘I am the Truth’. Before India and Iran I am unfolding a secret again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مغی در حلقۂ دیر این سخن گفت
حیات از خود فریبی خورد و من گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک پیر مغاں نے حلقہء دیر میں یہ بات کہی ، 'حیات نے اپنے آپ سے فریب کھایا اور 'میں ' کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Magi in the circle of his followers said: ‘Life was taken in by itself and uttered ‘I’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خدا خفت و وجود ما ز خوابش
وجود ما نمود ما ز خوابش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدا سو گیا (استغفر الّہ) ہمارا وجود بھی اس کا خواب اور ہماری نمود بھی اس کا خواب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God went to sleep and our being is through His dream; our existence and appearance are merely His dreams.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مقام تحت وفوق و چار سو خواب
سکون و سیر و شوق و جستجو خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیچے اوپر اور چارسو (اطراف و جہات) خواب ہیں، سکون و حرکت اور جذبہ ء شوق و جستجو سب خواب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Down and above, all four dimensions are illusions, rest and motion, desire and search are all illusions!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دل بیدار و عقل نکتہ بین خواب
گمان و فکر و تصدیق و یقین خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل بیدار ہو یا عقل نکتہ بیں ، سب خواب ہیں ، گماں، فکر ، تصدیق، یقین؛ سب خواب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wakeful heart and wise intellect, a dream; dread and anxiety, certainty and belief, a dream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ترا این چشم بیداری بخواب است
ترا گفتار و کرداری بخواب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری یہ چشم بیدار بھی خواب ہے، تیری گفتار و کردار بھی خواب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your wakeful eye is in reality in a state of dream, your speech and action are all in a dream!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        چو او بیدار گردد دیگری نیست
متاع شوق را سوداگری نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ بیدار ہو تو کوئی اور باقی نہیں، متاع شوق کا کوئی خریدار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When He wakes up, nothing else remains; there is no customer for the merchandise of yearning.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        فروغ دانش ما از قیاس است
قیاس ما ز تقدیر حواس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری عقل قیاس سے بڑھتی ہے، اور ہمارا قیاس ہمارے ہواس خمسہ پر مبنی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The development of our intellect is through reasoning; our reasoning depends upon the nature of the senses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چو حس دیگر شد این عالم دگر شد
سکون و سیر و کیف و کم دگر شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب حس بدل جائے تو دنیا بدل جاتی ہے، اس کے سکون، حرکت، اور کمی بیشی میں فرق آ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When sense changes, this world becomes different: Rest and motion, quality and quantity are changed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        توان گفتن جہان رنگ و بو نیست
زمین و آسمان و کاخ و کو نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم کہہ سکتے ہیں کہ جہان رنگ و بو نہیں ہے ، نہ زمین و آسمان ہیں اور نہ محل و گلی کوچے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It can be said that the world of colour and smell is non-existent, earth and sky, house and street, are nothing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        توان گفتن کہ خوابی یا فسونی است
حجاب چہرہ آن بی چگونی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہا جا سکتا ہے کہ جہان خواب یا افسوں ہے، یہ بھی کہا جا سکتا ہے کہ یہ اس بے چگون (ذات باری تعالے) کے چہرے کا نقاب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It can be said that all these are dreams or illusions, or veils over the countenance of the Divine Person.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        توان گفتن ہمہ نیرنگ ہوش است
فریب پردہ ہای چشم و گوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بھی کہا جا سکتا ہے کہ یہ سب ہوش کا طلسم ہے، اور چشم و گوش (دید و شنید) کے پردوں کا فریب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It can be said that all is sorcery of the senses, a deception produced by our eyes and ears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خودی از کائنات رنگ و بو نیست
حواس ما میان ما و او نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر خودی کا تعلق اس کائنات کے رنگ و بو سے نہیں، ہمارے اور اس کے درمیان ہو اس کا تعلق بھی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the ego does not belong to the universe of colour and smell; our senses do not intervene between us and it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        نگہ را در حریمش نیست راہی
کنی خود را تماشا بی نگاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے حریم میں ظاہری نگاہ کا گذر نہیں، تو بغیر نگاہ کے اس کا نظارہ کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eyesight has no access to its sacred precincts; you can see ‘self’ without eyesight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        حساب روزش از دور فلک نیست
بخود بینی ظن و تخمین و شک نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے زمان کا حساب گردش افلاک سے نہیں ، جب تو خود اپنی خودی کو دیکھ رہا ہو تو اس میں ظن و تخمین اور شک و شبہ کہاں باقی رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The calculation of its days is not through the revolution of the sky; if you look within, there is no doubt or misgiving about it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اگر کوئی کہ من وہم و گمان است
نمودش چون نمود این و آن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کہے کہ 'میں' وہم و گمان ہے، 'میں' کی نمود بھی این و آں کی نمود کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you say that the ‘I’ is a mere illusion: An appearance among other appearances.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بگو با من کہ دارای گمان کیست
یکی در خود نگر آن بی نشان کیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر مجھے بتا کہ گمان کرنے والا کون ہے، ذرا اپنے اندر نظر ڈال کر مجھے بتا کہ وہ بے نشان کون ہے؟ (جو اپنے اندر گماں پیدا کر رہا ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then tell me who is the subject of this illusion; look within and discover.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        جہان پیدا و محتاج دلیلی
نمیآید بہ فکر جبرئیلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں اگرچہ ظاہر ہے مگر پھر بھی معاملات دنیا میں دلیل سے کام چلتا ہے، اور دلیل کا یہ سلسلہ فکر جبریل (علیہ) میں بھی نہیں سماتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world is visible, yet its existence needs proof! Not even the intellect of an angel can comprehend it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        خودی پنہان ز حجت بی نیاز است
یکی اندیش و دریاب این چہ رازست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر خودی پنہاں ہونے کے باوجود دلیل کی محتاج نہیں، ذرا سوچ اور سمجھ کہ یہ کیا راز ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ‘I’ is invisible and needs no proof: Think awhile and see thine own secret!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        خودی را حق بدان باطل مپندار
خودی را کشت بی حاصل مپندار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کو حق سمجھ ، اسے باطل گمان نہ کر ، نہ اسے کشت بے حاصل (بے مقصد) خیال کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ‘I’ is Truth, it is no illusion; don’t look upon it as a fruitless field.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        خودی چون پختہ گردد لازوالست
فراق عاشقان عین وصالست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی جب پختہ ہو جائے تو پھر وہ ہمیشہ باقی رہتی ہے، عشاق کا فراق ہی عین وصال ہے، (فراق سے عشق پختہ ہوتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it ripens, it becomes eternal! Lovers, even though separated from the Beloved, live in blissful union!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        شرر را تیز بالی میتوان داد
تپید لایزالی میتوان داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرر کو پرواز تیز اور ہمیشہ کی چمک بھی عطا ہو سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is possible to give wings to a mere spark, and to make it flutter for ever and for ever!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        دوام حق جزای کار او نیست
کہ او را این دوام از جستجو نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا دوام اس کی کوشش کا نتیجہ نہیں، اس نے یہ دوام جستجو سے نہیں پایا ۔ (وہ از خود الحی اور القیوم ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Eternity of God is (elemental and) not the reward of His action! For His eternity is not through seeking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        دوام آن بہ کہ جان مستعاری
شود از عشق و مستی پایداری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا دوام اس لحاظ سے قابل تعریف ہے ، کہ یہ جان مستعار اللہ تعالے کے عشق اور اس کی مستی کے ذریعے پائیداری حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That eternity is superior, which a borrowed soul wins for herself by love’s frenzy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        وجود کوہسار و دشت و در ہیچ
جہان فانی خودی باقی دگر ہیچ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہسار اور دشت و در کا وجود کچھ نہیں، جہان فانی ہے ، صرف خودی کو بقا ہے، باقی کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The being of mountains and deserts and cities is nothing, the universe is mortal, the ego immortal and nothing else matters.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        دگر از شنکر و منصور کم گوی
خدا را ھم براہ خویشتن جوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب شنکر اور منصور کی بات نہ کر ، اللہ تعالے کو بھی اپنے آپ کے ذریعے ڈھونڈ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not talk of Shankar and Mansur any longer, seek God through seeking your own self.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بخود گم بہر تحقیق خودی شو
انا الحق گوی و صدیق خودی شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کی تحقیق کے لیے اپنے اندر گم ہو جا، انا الحق کہہ اور خودی کا صدیق بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be lost in your self to find the reality of the ego, say ‘I am the Truth’ and affirm the existence of the ego.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>