<Poem ID="13" Name="ابلیس خاکی و ابلیس ناری" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="04" SectionName="حضور عالم انسانیت">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فساد عصر حاضر شکار است
سپہر از زشتی او شرمسار است
اگر پیدا کنی ذوق نگاہی
دو صد شیطان ترا خدمتگزار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر میں جو ہر طرف فساد برپا ہے، وہ ظاہر ہے، اس دور کی برائی سے آسمان بھی شرمسار ہے (آسمان نے اس سے پہلے ایسا برا دور نہیں دیکھا۔ 
اگر تو ذوق نگاہ پیدا کر لے ، تو تجھے اپنی خدمت کے لیے سینکڑوں شیطان مل سکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From this world’s clear violence the man is sick. The sky feels ashamed of her ugly tricks.
With a pleasing glance if you can behave, these satans in hundreds will be thy slave. [Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ ہر کو رہزنان چشم و گوش اند
کہ در تاراج دلہا سخت کوش اند
گران قیمت گناہی با پشنیری
کہ این سوداگران ارزان فروش اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کوچہ میں چشم و گوش کے ایسے رہزن پھر رہے ہیں ، جو (دن رات) دل لوٹنے میں لگے رہتے ہیں۔
(یہ لوگ دل لوٹنے کا) اتنا گراں قیمت گناہ کوڑیوں کے عوض کرتے ہیں ، دیکھئیے ، یہ سوداگر کتنے ارزاں فروش ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Muggers of eyes and ears are roaming in every street and busy looting round the clock.
These looters of ‘hearts’ commit such a precious sin so cheap, and then sell it so cheap.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چہ شیطانی خرامش واژگونی
کند چشم ترا کور از فسونے
من او را مردہ شیطانی شمارم
کہ گیرد چون تو نخچیر زبونی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیسا شیطان ہے جو الٹی چال چلتا ہے، پہلے افسوں پھونک کر تیری آنکھ اندھی کرتا ہے۔
میں اسے مردہ شیطان سمجھتا ہوں ، جو تجھ سے کمزور شکار پر ہاتھ ڈالتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What type of Satan is it, which makes wrong moves; first it mismerises you and deprives you of ability to see.
I consider him a dead Satan, because he catches weak preys like you.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چہ زھرابی کہ در پیمانہ اوست
کشد جانرا و تن بیگانہ اوست 
تو بینی حلقۂ دامی کہ پیداست
نہ ن دامے کہ اندر دانۂ اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پیمانہ میں ایسا زہر اب بھرا ہے، جو بدن کو مرنے کی بجائے روح کو ختم کر دیتا ہے۔
تو صرف اس کے جال کے اس پھندے کو دیکھتا ہے ، جو نظر آتا ہے، لیکن اس پھندے کو نہیں دیکھتا جو دانہ کے اندر پنہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His glass is filled with such poison that kills the soul instead of body.
You can see only the visible net and the trap which he has laid; but you can’t see the catch that lies in the grain he has scattered.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بشر تا از مقام خود فتاد است
بقدر محکمی او را گشاد است
گنہ ہم می شود بے لذت و سرد
اگر ابلیس تو خاکی نہاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے بشر اپنے مقام سے گرا ہے ، اس کی کشاد (آزادی) کا دار و مدار اس کی پختگی پر ہے۔
اگر تیرا ابلیس خاکی نہاد ہے، تو تیرا گناہ بھی بے لذت اور سرد ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since the man has slipped down from his position, his freedom depends in regaining the lost position.
But, if your Satan is of dust, then even your sin is tasteless devoid of fire inherent to act of committing a sin.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        مشو نخچیر ابلیسان این عصر 
خسان را غمزۂ شان سازگار است
اصیلان را ہمان ابلیس خوشتر
کہ یزدان دیدہ و کامل عیار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دور کے ابلیسوں کا شکار نہ بن؛ ان کا غمزہ کم ظرفوں کے موافق ہے۔
اعلی ظرف انسانوں کے لیے وہی ابلیس بہتر ہے ، جس نے اللہ تعالے کو دیکھا ہوا ہو اور جو اپنے فن میں کامل ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not fall prey to contemporary Satans; they are ‘worthy’ of lowly people only.
For men with ego only that Satan is worthy who has seem Allah and is competent in his work.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        حریف ضرب او مرد تمام است
کہ ن تش نسب والامقام است
نہ ہر خاکی سزاوار نخ اوست
کہ صید لاغری بر وی حرام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ضرب کو مرد کامل ہی برداشت کر سکتا ہے، کیونکہ وہ آتش نسب (شیطانیت میں ) بلند مقام رکھتا ہے۔
ہر خاکی اس کی شکار کی ڈوری کے قابل نہیں، وہ کمزور شکار کو اپنے اوپر حرام سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His strike can only be parried by perfect man; because (such a Satan) is proficient in Devil’s work.
Every man is not worthy of his catching string.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ز فہم دون نہادان گرچہ دور است
ولی این نکتہ را گفتن ضرور است
بہ این نو زادہ ابلیسان نسازد
گنہگاری کہ طبع او غیور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ پست فطرت لوگ اسے نہیں سمجھ پائیں گے، مگر یہ نکتہ کہہ دینا ضروری ہے۔
کہ غیور طبیعت گناہگار کو، یہ نو زائیدہ ابلیس راس نہيں آتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the men inferior in nature won’t understand, yet this point must be said:
The egoistic sinful man won’t tolerate these new-born Satans.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>