<Poem ID="06" Name="در معنی اینکہ مقصود رسالت محمدیہ" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ مقصود رسالت محمدیہ تشکیل و تاسیس حریت و مساوات و اخوت بنی نوع دم است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بود انسان در جہان انسان پرست
ناکس و نابود مند و زیر دست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ رسالت محمدیہ کا مقصود بنی آدم کی آزادی اور اخوّت کی تشکیل و تاسیس ہے۔

دنیا میں انسان انسان کی پرستش کرتا ہے؛ لوگ انسانیت سے گر چکے تھے؛ ان کی کوئی ہستی نہیں تھی اور وہ دبے ہوئے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE PURPOSE OF MUHAMMAD’S (S.A.W.) MISSION WAS TO FOUND FREEDOM, EQUALITY AND BROTHERHOOD AMONG ALL MANKIND

Throughout the world man worshipped tyrant man, 
despised, neglected, insignificant;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سطوت کسری و قیصر رہزنش
بند ہا در دست و پا و گردنش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قیصر و کسری کی سطوت نے رہزن بن کر اس کے ہاتھ پاؤں اور گردن میں زنجیریں ڈال رکھی تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Caesar and Chosroes, highwaymen enthroned, fettered and chained their subjects, hand and foot.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کاہن و پاپا و سلطان و امیر
بہر یک نخچیر صد نخچیر گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں کاہن تھے کہیں پوپ ، کہیں سلطان کہیں حاکم؛ ایک شکار کے لیے سینکڑون شکاری تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        High Priest and Pope, Sultan and Prince– for one poor prey a hundred huntsmen took the field;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        صاحب اورنگ و ہم پیر کنشت 
باج بر کشت خراب او نوشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہ اور مذہبی راہنما دونوں انسانیت کی ویران کھیتی پر بھی مالیہ لگاتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sceptred monarch and the surpliced priest, each claimed his tribute from the wasted fields;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در کلیسا اسقف رضوان فروش
بہر این صید زبون دامی بدوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عیسائیت کی جنت کے پروانے فروخت کرنے والا پادری اسی صید زبوں کے شکار کے لیے کندھے پر جال رکھے ہوئے تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bishop, eager for this abject game, bartered God’s pardon with the penitent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        برہمن گل از خیابانش ببرد
خرمنش مغ زادہ با آتش سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برہمن نے بھی انسانیت کی کیاری سے پھول توڑ لیا ؛ مغ زادہ نے انسانیت کے خرمن کو آگ کے سپرد کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Brahman from his garden raped his blooms, the Magian fed his harvest to the fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از غلامی فطرت او دون شدہ
نغمہ ہا اندر نے او خون شدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی کی وجہ سے انسانوں کی فطرت پست ہو گئی تھی؛ انسانیت کی نے کے نغمے خون آلود تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Serfdom debased man’s nature; while his reed throbbed with threnody of his heart’s blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تا امینی حق بحقداران سپرد
بندگان را مسند خاقان سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان حالات میں جناب رسول پاک (صلعم) تشریف لائے اور انہوں نے امین بن کر حقدار وں کا حق ان کے سپرد کر دیا؛ پادشاہت کا تخت رعیت کے حوالے کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until one faithful reassigned their rights to those whose rights they were, the Khaqan’s throne delivering into his subjects’ hand;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ہا از مردہ خاکستر گشاد
کوھکن را پایہ ی پرویز داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے انسانیت کی مردہ راکھ سے (زندگی کے) شعلے پیدا کیے اور کوہکن (مزدور) کو پرویز (بادشاہ) کا رتبہ عطا فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fanned their dead embers into flame anew; raised up Farhad, poor hewer of the rocks to Parwiz’ royal height;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اعتبار کار بندان را فزود
خواجگی از کار فرمایان ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے مزدور کی وقعت بڑھا دی؛ اور آقاؤں سے خواجگی چھین لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Brought dignity to honest toil, and robbed the taskmasters of tyrant overlordship.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        قوت او ہر کہن پیکر شکست
نوع انسان را حصار تازہ بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی ‍ قوّت نے ہر پرانا ڈھانچہ توڑ دیا آپ (صلعم) نے نو‏ع انسان کے ارد گرد ایک نیا حصار تعمیر کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By his might he shattered every ancient privilege, and built new walls to fortify mankind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تازہ جان اندر تن آدم دمید
بندہ را باز از خداوندان خرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے آدم کے بدن میں نئی روح پھونک دی ؛ غلام کو دوبارہ آقاؤں سے واپس خرید لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He breathed fresh life in Adam’s weary bones, redeemed the slave from bondage, set him free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زادن او مرگ دنیای کہن
مرگ آتشخانہ و دیر و شمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی تشریف آوری دور کہن کی موت کا سبب بنی؛ آتش کدے، دیر اور بتخانے سب مٹ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His birth was mortal to the ancient world, death to the temples of idolatry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        حریت زاد از ضمیر پاک او
این می نوشین چکید از تاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے ضمیر پاک سے حریت نے جنم لیا؛ یہ مزیدار شراب آپ (صلعم) ہی کے انگور سے ٹپکی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Freedom was born out of his holy heart; his vineyard flowed with that delightful wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        عصر نو کاین صد چراغ آوردہ است
چشم در آغوش او وا کردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر جس نے (علم کے) سینکڑوں چراغ روشن کیئے ہیں؛ آپ (صلعم) ہی کے آغوش میں آنکھ کھولی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world’s new age, its hundred lamps ablaze, opened its eyes upon his living breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نقش نو بر صفحہ ہستی کشید
امتی گیتی گشائی آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے صفحہء ہستی پر ایک نیا نقش کندہ فرمایا یعنی ایک ایسی امت وجود میں لائے جس نے زمانے کو فتح کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He drew on Being’s page the new design, brought into life a race of conquerors;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        امتے از ما سوا بیگانہ ئی
بر چراغ مصطفی پروانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی امت جو ماسوا سے بیگانہ اور صرف چراغ مصطفے (صلعم) کی پروانہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A people deaf to every voice but God’s, a moth devoted to Muhammad‘s flame;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        امتے از گرمی حق سینہ تاب
ذرہ اش شمع حریم آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی امت جس کے سینہ کو حق و صداقت کی حرارت گرمائے ہوئے ہے؛ جس کا ایک ایک ذرّہ حریم آفتاب کے لیے شمع کی حیثیت رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fire of God was glowing in the brilliance of the Sun’s sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        کائنات از کیف او رنگین شدہ
کعبہ ہا بتخانہ ہای چین شدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس امت کی سرمستی نے کائنات کو رنگین کر دیا ؛ اور پرانے بتکدے توحید کا گھر بن گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His fervour flushed creation all with joy; new Ka‘bahs rose where China’s temples once with idols stood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مرسلان و انبیا آبای او
اکرم او نزد حق اتقای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انبیاء اور رسل اس امت کے آباء ہیں ؛ اس امت کے متقین اللہ تعالے کے ہاں معززین ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And in the order of his chivalry they were most noble who feared God the best.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        "کل مومن اخوة" اندر دلش
حریت سرمایہ آب و گلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سب مومن بھائی بھائی ہیں یہ بات اس امت کے دل میں سرایت کر چکی ہے؛ حریت اس کے خمیر میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Belivers all are brothers in his heart, freedom the sum and substance of his flesh.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        نا شکیب امتیازات آمدہ
در نھاد او مساوات آمدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس امت کے لیے (دینوی) امتیازات کا تصوّر نا قابل برداشت ہے کیونکہ اس کی نہاد میں مساوات رچی ہوئی ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Impatient with discriminations all, his soul was pregnant with Equality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ہمچو سرو آزاد فرزندان او
پختہ از "قالوا بلی" پیمان او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے فرزند سرو کی مانند آزاد ہیں؛ اور اللہ تعالے کا ساتھ پیمان الست کے سبب مستحکم ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Therefore his sons stand up erect and free as the tall cypresses, the ancient pledge in him renewing, Yea, thou art our Lord.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        سجدہ ی حق گل بسیمایش زدہ
ماہ و انجم بوسہ بر پایش زدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے حضور سجدوں کے نشان ان کے چہروں پر پھول کی مانند سجے ہوئے ہیں ؛ چاند ستارے ان کے پاؤں کو بوسہ دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Prostration unto God had marked his brow; the Moon and stars bow down to kiss his feet.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>