<Poem ID="48" Name="خطاب بہ مصطفی کمال پاشا" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="جولائی 1922">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        امئی بود کہ ما از اثر حکمت او
واقف از سر نہانخانہ تقدیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے نبی اکرم (صلعم) امّی تھے مگر ان کی حکمت ( و دانائی) کے اثر سے ہم تقدیر کے نہاں خانے کے راز سے باخبر ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        LINES ADDRESSED TO MUSTAFA KAMAL PASHA
There was once an unlettered man, thanks to whose wisdom we learned all about the mysteries of human destiny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اصل ما یک شرر باختہ رنگی بود است
نظری کرد کہ خورشید جہانگیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی تشریف آوری سے پہلے ہم اس شرر کی مانند تھے جس کا رنگ اڑ چکا ہو؛ آپ (صلعم) نے ہم پر نگاہ ڈالی تو ہم آفتاب عالم تاب بن گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In origin we were nothing but a faint spark. He looked at us, and we became a world-illuminating sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نکتۂ عشق فرو شست ز دل پیر حرم
در جھان خوار بہ اندازۂ تقصیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (مگر بعد میں جب) پیر حرم نے اپنے دل سے عشق کو نکتہ دھو ڈالا (اس کا نتیجہ یہ ہوا کہ) ہم دنیا میں اپنی اس تقصیر کے مطابق خوار ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The old man of the Harem wiped the imprint of Love from his heart, and we were humbled in the world in keeping with our sin’s degree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        باد صحراست کہ با فطرت ما در سازد
از نفسہای صبا غنچۂ دلگیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری فطرت کو باد صحرا راس آتی ہے ( ہم صحرا چھوڑ کر باغوں میں آ بسے تو) ہمیں باد صبا کے جھونکوں نے غنچہء دلگیر (مغموم ) بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the desert wind that suits our natural make-up. The morning breeze’s breath turned us into buds with constricted hearts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آہ آن غلغلہ کز گنبد افلاک گذشت
نالہ گردید چو پابند بم و زیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آہ ہمارا غلغلہ گنبد افلاک سے بھی اوپر نکل گیا تھا: لیکن جب ہم بم و زیر (تمدن کی رسومات) کے پابند ہوئے تو وہی غلغلہ فریاد بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O that tumultuous din of ours which once used to shoot up above the sky, reduced to treble and bass, became a mere lament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اے بسا صید کہ بی دام بہ فتراک زدیم
در بغل تیر و کمان کشتۂ نخچیر شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک وقت تھا جب ہم نے بغیر کسی جال کے جہت سے شکار اپنے فتراک میں باندھ لیے اب بغل میں تیر و کمان رکھتے ہوئے بھی ہم اپنے ہی شکار کے کشتہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How many quarries we once caught without nets and tied to our saddle straps! But now, with bows and arrows under armpits, we ourselves became our quarries’ prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        "ہر کجا راہ دہد اسپ، بران تاز کہ ما
بارہا مات درین عرصہ بتدبیر شدیم"
 نظیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'جہاں تک گھوڑا پہنچتا ہے یلگار جاری رکھ؛ کیونکہ اس میدان میں ہم بار ہا مات کھا چکے ہیں ' ۔ نظیری۔ (وسائل کے نہ ہونے کی پرواہ نہ کر)
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Wherever you can find a way race your horse thither, for we have been outdone many times on this maneuvering-ground.’
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>