<Poem ID="30" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سوز سخن ز نالۂ مستانۂ دل است
این شمع را فروغ ز پروانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل کے نالہ ء مستانہ ہی سے سخن میں سوز پیدا ہوتا ہے، اس شمع (سخن) کی چمک پروانہء دل ہی کے سبب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fervent quality of verse comes from the heart’s ecstatic cry. This candle is alight thanks to the heart, which is its moth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مشت گلیم و ذوق فغانی نداشتیم
غوغای ما ز گردش پیمانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم مٹھی بھر خاک ہیں اور چاک ذوق فغاں نہیں رکھتی، ہماری ساری ہائے و ہو پیمانہء دل کی گردش کے سبب سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A handful of mere dust, we had no gusto for lament. Our clamour is all due to the rotation of the heart’s wine-cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        این تیرہ خاکدان کہ جھان نام کردہ ئی
فرسودہ پیکری ز صنم خانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تاریک خاکدان جس کا نام تم نے جہاں رکھا ہے، صنم خانہ ء دل کا ایک بوسیدہ بت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This dark abode of dust, which you have named the world, is just a worn-out image from the idol-temple of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اندر رصد نشستہ حکیم ستارہ بین
در جستجوی سرحد ویرانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جو علم نجوم کا ماہر اپنی رسدگاہ میں بیٹھا ہوا ہے، یہ ابھی ویرانہء دل کی سرحد کی تلاش میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sitting in his observatory, the star-gazing astronomer is looking for the boundary of the heart’s wilderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        لاہوتیان اسیر کمند نگاہ او
صوفی ہلاک شیوہ ترکانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرشتے اس (دل) کی کمند نگاہ کے اسیر ہیں ، صوفی بھی دل ہی کے دلیرانہ انداز کے کشتہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Celestial beings are caught in the lasso of His glance. The Sufi is a victim of the depredations of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        محمود غزنوی کہ صنم خانہ ہا شکست
زناری بتان صنم خانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محمود غزنوی جس نے کئی بتخانے توڑے، وہ بھی صنم خانہء دل کا زنّاری (گرفتار) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mahmud of Ghazna, who razed idol-houses to the ground, himself became a votary of the heart’s idol-house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        غافل تری ز مرد مسلمان ندیدہ ام
دل در میان سینہ و بیگانۂ دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے کسی کو مسلمان سے زیادہ غافل نہیں دیکھا ، سینے میں دل موجود ہے، مگر اس سے نا آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One more insouciant than the Muslim I have never seen. He has a heart in his breast, yet he is a stranger to the heart. 
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>