<Poem ID="16" Name="کبر و ناز" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یخ، جوی کوہ را ز رہ کبر و ناز گفت
ما را ز مویۂ تو شود تلخ روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برف نے از رہ تکبر پہاڑی ندی سے کہا؛ تیری نرمی (و نزاکت) سے ہماری زندگی تلخ ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        VANITY
Said snow in cold superior syllables to the mountain stream: ‘O babbler, I am weary of your meaningless uproar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گستاخ می سرائی و بیباک میروی
ہر سال شوخ دیدہ و آوارہ تر ز پار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو گستاخی سے گاتی اور بے باکی سے چلتی ہے؛ ہر سال پہلے سے زیادہ شوخ چشم اور آوارہ ہوتی جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You talk so impudently and you walk so saucily, and ever bolder are your gait and glances than before.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شایان دودمان کہستانیان نئے
خود را مگوی دخترک ابر کوہسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کوہستان میں رہنے والوں کے خاندان کی شان کے شایان نہیں؛ اپنے آپ کو ابر کوہسار کی بیٹی نہ کہا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are not fit to be a member of our family; so never claim to be a creature whom the mountain bore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گردندہ و فتندہ و غلطندہ ئی بخاک
راہ دگر بگیر و برو سوی مرغزار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو خاک پر گرتی ، گھومتی اور لوٹ پوٹ ہوتی ہے؛ دوسری راہ اختیار کر اور مرغزار کی جانب چل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You roam and roll and tumble like an urchin in the dust. Go to the felds and plains and let us hear of you no more.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گفت آب جو چنین سخن دل شکن مگوی
بر خویشتن مناز و نھال منی مکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ندی نے کہا ایسی دل شکن باتیں نہ کر؛ اپنے آپ پر فخر کر (اپنے اندر) تکبر کا درخت نہ اگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stream replied, ‘O do not speak such hurtful words to me. Do not be so proud and, what is more, do not be a boor.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        من میروم کہ در خور این دودمان نیم
تو خویش را ز مہر درخشان نگاہ دار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تو جا رہی ہوں کیونکہ اس خاندان کے شایان نہیں ؛ تو اپنے آپ کو آفتاب درخشاں سے بچانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I go because the mountain household is too high for me; but you be careful lest the sun should melt you to the core.’
[Translated by M. Hadi Husain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>