<Poem ID="49" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        انجم بگریبان ریخت این دیدۂ تر ما را 
بیرون ز سپہر انداخت این ذوق نظر ما را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری دیدہء تر نے ہمارے گریباں پر ستارے گرائے ہیں؛ ہمارے آنسوؤں نے ہمارے اندر جو ذوق نظر پیدا کیا ہے وہ ہمیں آسمان سے زیادہ بلندی پر لے گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stars on my bosom shine wept from these eyes of mine: Lo, beyond heaven’s height; cast me the joy of sight;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہر چند زمین سائیم برتر ز ثریانیم
دانی کہ نمی زیبد عمری چو شرر ما را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ ہم اہل زمیں ہیں، لیکن مرتبہ ثرّیا سے بلند تر ہے؛ آپ جانتے ہیں کہ شرر کی طرح کی چند روزہ زندگی ہماری شان کے شایاں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soared, though in dust I lay, high o’er the starry way; life of the ember’s glow likes me not, Thou dost know.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شام و سحر عالم از گردش ما خیزد
دانی کہ نمی سازد این شام و سحر ما را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شام و سحر تو ہماری گردش سے پیدا ہوتے ہیں ؛ اس لیے یہ شام و سحر ہمیں کیسے موافق آ سکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All the world’s eve and morn are of my whirling born; Thou know’st this morn and eve my soul can scarce receive.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        این شیشۂ گردون را از بادہ تہی کردیم
کم کاسہ مشو ساقی مینای دگر ما را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ شیشہ ء گردوں تو ہم خالی کر چکے ہیں؛ تکلف سے کام نہ لیں؛ ہمیں ایک اور مینا عطا فرما دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wine brimmed in heaven’s cup; I took and drank it up; Saki! Not sparing be another bowl for me!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شایان جنون ما پہنای دو گیتی نیست
این راھگذر ما را آن راھگذر ما را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں جہان کی وسعت بھی ہمارے جنون کی شان کے شایاں نہیں؛ یہ بھی ہمارا راستہ ہے وہ بھی ہمارا راستہ (منزل آگے ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not both the worlds suffice my folly’s avarice; earth is a passing day, heaven a passage-way.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>