<Poem ID="06" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خیز و نقاب بر گشا پردگیان ساز را
نغمۂ تازہ یاد دہ مرغ نوا طراز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور پردہ ہائے (اصطلاح موسیقی) ساز (کی نوا ریزی) کے لیے (اپنے چہرے پر سے) نقاب اٹھا ، اور (اس طرح) خوش نوا پرندے کو نیا نغمہ سیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arise and waken notes aslumber in the organ’s keys. Teach singing birds fresh tunes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        جادہ ز خون رہروان تختۂ لالہ در بھار
ناز کہ راہ میزند قافلہ نیاز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راہرووں کے خون سے راستہ یوں بن چکا ہے، جیسے موسم بہار میں گل لالہ کی کیاری ، کس کے ناز نے قافلہ ء نیاز کو راہ میں لوٹ لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The path is like a tulip-bed with passers-bys’ blood-drops. Who is the one whose proud might has waylaid the caravan of humble Love?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دیدۂ خوابناک او گر بہ چمن گشودہ ئی
رخصت یک نظر بدہ نرگس نیم باز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ نے چمن میں اس کی خوابیدہ آنکھ کو کھولا ہے، تو نرگس کی چشم نیم باز کو دیکھنے کی مہلت بھی عطا فرمائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since You have opened to the garden its sleepy eye, give the narcissus time sufficient for a glance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        حرف نگفتۂ شما بر لب کودکان رسید
از من بی زبان بگو خلوتیان راز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ بے زبان کی طرف سے خلوتیان راز سے کہہ دو، کہ 'آپ کی کہی بات بچے بچے کی زبان پر ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To inmates of the inner sanctuary say this from me, tongueless as I am: ‘Words never uttered by you are on little children’s lips.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سجدۂ تو بر آورد از دل کافران خروش
ایکہ دراز تر کنی پیش کسان نماز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو دوسروں کے سامنے لمبی نماز پڑھتا ہے، تیرا سجدہ کافروں کے دل سے بھی احتجاج پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you who lengthen out your prayers in front of other men, when you bow your head on the ground, the unbelievers watching fume indignantly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گرچہ متاع عشق را عقل بہای کم نہد
من ندہم بہ تخت جم آہ جگر گداز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ عقل متاع عشق کی قیمت بہت کم لگاتی ہے، مگر مجھے آہ جگر کے عوض تخت جم لینا بھی منظور نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the intellect rates Love not very high, I would not give a lover’s anguished sigh for Jamshid’s throne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        برہمنی بہ غزنوی گفت کرامتم نگر
تو کہ صنم شکستہ ئی بندہ شدی ایاز را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برہمن نے غزنوی سے کہا ؛ میری کرامات دیکھ، تو جس نے (پتھر کے) بت توڑ دیے تھے، ایاز کا پرستار ہو گیا،
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Brahmin said to Ghaznavi: ‘Look at my magic powers; you who broke idols have become yourself Ayaz’s slave.’ 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>