<Poem ID="17" Name="بر مزار شہنشاہ بابر خلد آشیانی" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ ساز فرنگ از نوا بر افتاد است 
درون پردۂ او نغمہ نیست فریاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہنشاہ بابر خلد آشیانی کے مزار پر۔ 
اٹھ کہ ساز فرنگ نغموں کے بغیر پڑا ہے؛ اب اس ساز کے پردہ کے اندر نغمہ نہیں ، فریاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AT THE TOMB OF THE HEAVEN-RESTING EMPEROR BABUR
Come, for the harp of the West has fallen out of tune. There is no note in its chords but only a wail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زمانہ کہنہ بتان را ہزار بار آراست
من از حرم نگذشتم کہ پختہ بنیاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے نے ہزارہا پرانے بتوں کو آراستہ کر کے پیش کیا؛ (مگر) میں نے حرم کو نہیں چھوڑا ، کیونکہ یہ پختہ بنیاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time has thousand times adorned old idols; I have not swerved from the Harem because it has a firm foundation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        درفش ملت عثمانیان دوبارہ بلند
چہ گویمت کہ بہ تیموریان چہ افتاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عثمانیوں کا جھنڈا دوبارہ بلند ہوا؛ تجھے کیا بتاؤں کہ تیموریوں پر کیا افتاد آن پڑی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The banner of the Ottomans has risen high again, I know not what has befallen the Timurids.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خوشا نصیب کہ خاک تو آرمید اینجا
کہ این زمین ز طلسم فرنگ آزاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کیسا خوش نصیب ہے کہ تیرا جسد خاکی اس سرزمین میں آرام کر رہا ہے جو فرنگیوں کے طلسم سے آزاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How happy that your body has found rest here. For this land is free from the witchcraft of the West.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہزار مرتبہ کابل نکوتر از دلی است
کہ آن عجوزہ عروس ہزار داماد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کابل دلی سے ہزار بار بہتر ہے ؛ کیونکہ وہ بڑھیا ہزاروں کی دلہن بنی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kabul is thousand times better than Delhi which has been the bride of so many bridegrooms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        درون دیدہ نگہ دارم اشک خونین را
کہ من فقیرم و این دولت خدا داد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنی آنکھ میں خونیں آنسو سنبھالے ہوئے ہوں؛ کیونکہ میں فقیر ہوں اور مجھے دولت خداداد حاصل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I preserve the bloody tears in my eyes because I am a poor faqir and this is God-given wealth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ پیر حرم ورد لاالہ دارد
کجا نگاہ کہ برندہ تر ز پولاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ پیر حرم لاالہ کا ورد رکھتا ہے؛ (مگر) وہ نگاہ کہاں جو تلوار سے تیز تر ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the High Priest of the Harem keeps reciting LA ILAH; where is the glance sharper than a steel blade?
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>