<Poem ID="16" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فصل بہار این چنین بانگ ہزار این چنین
چہرہ گشا، غزل سرا، بادہ بیار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی فصل بہار! اور بلبلوں کے ترنم کا شور! (میرے محبوب ! ) تو بھی اپنے چہرے سے نقاب اٹھا، موسم کے مطابق (محبت کا ) گیت سنا، اور (عشق کی) شراب پلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the season of the spring and nightingales are carolling; O smile on me, and chant a song, and freely pass the wine along.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اشک چکیدہ ام ببین ہم بہ نگاہ خود نگر 
ریز بہ نیستان من برق و شرار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے ٹپکتے ہوئے آنسو دیکھ! پھر اپنی نگاہ کی طرف نظر کر! پھر اس نگاہ سے میرے نیستاں پر برق شرر گرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold the tears that I have shed, then on Thy beauty turn Thy head; O set my heart of reeds afire with the swift lightning of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        باد بہار را بگو پے بہ خیال من برد
وادی و دشت را دہد نقش و نگار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی باد بہار سے کہیں کہ وہ میرے افکار کی پیروی کرے؛ وادی و دشت میں میری طرح کے نقش و نگار بنائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And bid the breeze of spring, I pray, unto my fancy take its way and paint the valley and the plain with beauteous images again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زادۂ باغ و راغ را از نفسم طراوتی
در چمن تو زیستم با گل و خار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے آپ کے چمن میں گل و خار کے درمیان اس طرح زندگی گذاری ؛ کہ باغ و راغ کے سارے پودوں اور پھولوں کو میرے نفس سے تراوت ملی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Flower in the mead that blossometh, receive new freshness from my breath; amid Thy bower, since I was born, I lived beside the rose and thorn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عالم آب و خاک را بر محک دلم بسای
روشن و تار خویش را گیر عیار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس عالم آب و خاک کو میرے دل کی کسوٹی پر پرکھیں؛ اور یوں اس کے روشن ہوا ، تو یہ دنیا روشن ہے، اگر اس سے میرا دل تاریک ہوا، تو یہ تاریک ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        On my heart’s touchstone then assay this world of water and of clay; my heart shall prove a mirror bright reflecting all Thy shade and light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دل بکسی نباختہ با دو جہان نساختہ
من بحضور تو رسم روز شمار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں قیامت کے روز آپ کے حضور قلب سلیم لے کر حاضر ہوں گا؛ نہ میں نے اور کو دل دیا ہو گا اور نہ دونون جہانوں کو محبوب رکھا ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou ’st never gambled with Thy heart, nor of the world had any part; when in Thy presence I would be, what day of reckoning I see!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        فاختہ کہن صفیر نالۂ من شنید و گفت
کس نسرود در چمن نغمۂ پار این چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانے گیت گانے والی ایک فاختہ نے میرا نالہ سونا ، تو کہا : کسی اور نے چمن میں پچھلے سال کا نغمہ اس طرح نہیں گایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The aged ringdove in the glade hearkened to my lament, and said, ‘No songbird ever carolled here so sweet an air of yesterday.’
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>