<Poem ID="02" Name="مجلس خدایان اقوام قدیم" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="04" SectionName="فلک زہرہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آن ہوای تند و آن شبگون سحاب
برق اندر ظلمتش گم کردہ تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گذشتہ اقوام کے بتوں کی مجلس۔

وہ تند و تیز ہوا اور سیاہ تاریک بادل؛ جس کی سیاہی میں برق بھی اپنی چمک گم کر چکی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE ASSEMBLY OF THE GODS OF THE ANCIENT PEOPLES

That tempestuous wind, those night black clouds – in their darkness the lightning itself had lost its lustre;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        قلزمے اندر ہوا آویختہ
چاک دامان و گہر کم ریختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گویا ہوا میں ایک ایسا سمندر آویزاں تھا ؛ جس کا دامن چاک چاک تھا، مگر اس میں سے موتی نہیں گرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An ocean suspended in their air, its skirt rent, few pearls pouring;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ساحلش ناپید و موجش گرم خیز
گرم خیز و با ہواہا کم ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ساحل ناپید تھا اور موج گرم خیز تھی ؛ مگر وہ ہواؤں سے بہت کم ٹکراتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its shore invisible, its waves high-surging, high-surging, powerless to battle with the winds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        رومی و من اندر آن دریای قیر
چون خیال اندر شبستان ضمیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی اور میں اس دریائے سیاہ کے اندر سے اس طرح داخل ہو گئے جیسے شبستان ضمیر میں خیال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi and I in that sea of pitch were as phantoms in the bedchamber of the mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        او سفر ہا دیدہ و من نو سفر
در دو چشمم ناصبور آمد نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے سفر دیکھے ہوئے تھے اور میں نو سفر تھا؛ میری دونوں آنکھوں کی نظر بے صبر ہو رہی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He much-travelled, I new to travel, my eyes impatient to gaze abroad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان گفتم نگاہم نارساست
آن دگر عالم نمی بینم کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بار بار کہتا، میری نگاہ وہاں تک نہیں پہنچ رہی؛ وہ نیا جہان کہاں ہے، مجھے نظر نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Continually I cried: ‘My sight is inadequate, I do not see where the other world may be!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        تا نشان کوہسار آمد پدید
جویبار و مرغزار آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ سلسلہء کوہ اور ندیوں اور مرغزاروں کے نشانات ظاہر ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Presently a mountain-range appeared, a river, a broad meadow appeared,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        کوہ و صحرا صد بہار اندر کنار
مشکبار آمد نسیم از کوہسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہ و صحرا سینکڑوں بہاریں اپنے آغوش میں لیے تھے ؛ پہاڑوں سے آنے والی نسیم میں خوشبو رچی بسی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountain and plain embracing a hundred springtides – fragrant with musk came the breeze from the hills.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ہای طایران ہم نفس
چشمہ زار و سبزہ ہای نیم رس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک طرف پرندوں کے جھنڈ نغمہ زن تھے ؛ دوسری طرف چشمے تھے اور نیا اگا ہوا سبزہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Songs of birds conspiring together, fountains, and verdant herbs half-grown.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        تن ز فیض آن ہوا پایندہ تر
جان پاک اندر بدن بینندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ہوا کے فیض سے تن اور مضبوط تر ہوتا تھا اور جان پاک کو نظر ملتی تھی،
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body was fortified by the emanation of that air, the pure spirit in the flesh keener of vision.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        از سر کہ پارہ ئی کردم نظر
خرم آن کوہ و کمر آن دشت و در
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ایک پہاڑی پر سے نظر ڈالی ؛ اس کوہ و کمر اور دشت و در کا نظارہ بہت پیارا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I fixed my gaze on the top of a mountain; a joyful the mountain, the slope, the stretching plain;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        وادی خوش بے نشیب و بے فراز
آب خضر آرد بخاک او نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سامنے ایک خوبصورت وادی تھی جس میں کوئی نشیب و فراز نہ تھا ؛ اس وادی کا پانی اس قدر عمدہ تھا کہ خضر (علیہ) کا آب حیات بھی اس کے سامنے سر نیاز خم کرتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A lovely valley, even, not sinking nor rising – the water of Kbizr would have need of such a land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        اندرین وادی خدایان کہن
آن خدای مصر و این رب الیمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس وادی کے اندر پرانے باطل خدا تھے؛ کوئی مصر کا خدا تھا کوئی یمن کا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this valley were the ancient gods, there the God of Egypt, here the Lord of Yemen;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        آن ز ارباب عرب این از عراق
این الہ الوصل و آن رب الفراق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی عرب کے خداؤں میں سے تھا کوئی عراق کا کوئی وصل کا دیوتا تھا اور کوئی فراق کا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There a Lord of the Arabs, here of Iraq, this one the god of union, that the god of separation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        این ز نسل مہر و داماد قمر
آن بہ زوج مشتری دارد نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سورج کی نسل سے تھا اور وہ چاند کی دیوی کا شوہر تھا؛ وہ مشتری سے شادی کا خواہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here an offspring of the sun, and the moon’s son-in-law, another looking to the consort of Jupiter;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        ان یکے در دست او تیغ دو رو
وان دگر پیچیدہ مارے در گلو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دیوتا کے ہاتھ میں دو دھاری تلوار ہے؛ اس دیوتا نے سانپ کو اپنے گلے میں ڈالا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One holding a two-edged sword in his hand, another with a serpent wreathed about his throat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        ہر یکی ترسندہ از ذکر جمیل
ہر یکے آزردہ از ضرب خلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر یہ سب اللہ پاک کے ذکر جمیل سے خوف زدہ اور ضرب خلیل (علیہ) سے آزردہ خاطر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each one was trembling at the Beautiful Name, each wounded by the smiting of Abraham.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        گفت مردوخ آدم از یزدان گریخت
از کلیسا و حرم نالان گریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مردوخ نے کہا، ابن آدم کلیسا و حرم سے نالہ و فریاد کرتا ہوا آیا ہے اور اللہ تعالے سے دور ہو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mardukh said: ‘Man has fled from God, fled from church and sanctuary, lamenting;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        تا بیفزاید بہ ادراک و نظر
سوی عھد رفتہ باز آید نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور دیکھو کہ اب وہ اپنی سمجھ و نظر میں اضافہ کرنے کے لیے پرانے دور کی طرف واپس آ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And to augment his vision and perception turns his gaze backwards to the past age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        می برد لذت ز آثار کہن
از تجلی ہای ما دارد سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ آثار قدیمہ سے لذّّت حاصل کرتا ہے اور باطل خداؤں کی تجلّیات کی باتیں کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He takes delight in ancient relics, makes speeches about our theophanies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        روزگار افسانۂ دیگر گشاد
می وزد زان خاکدان باد مراد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس زمانے نے ایک اور افسانے کا باب کھولا ہے اور خاکدان (دنیا) سے ہمارے موافق ہوا آ رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time has revealed a new legend; a favourable wind is wafting from younder earth.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        بعل از فرط طرب خوش میسرود
بر خدایان رازہای ما گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (یہ سن کر) بعل نے خوشی کا ایک گیت گایا اور خدایان باطل پر اپنے راز کھولے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Baal in excess of joy chanted sweetly Unveiling our secrets to the gods.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>