<Poem ID="15" Name="ہندی مکتب" BookID="03" BookName="ضربِ کلیم" SectionID="02" SectionName="تعلیم و تربیت">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اقبال! یہاں نام نہ لے علم خودی کا 
موزوں نہیں مکتب کے لیے ایسے مقالات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقالات: اقوال کی باتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        INDIAN SCHOOL
About the Self here have no talk, O bard, because with schools such sermons don't accord.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہتر ہے کہ بیچارے ممولوں کی نظر سے 
پوشیدہ رہیں باز کے احوال و مقامات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Much good that birds that chirp may not descry, the modes of hawk, its state and rank so high:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آزاد کی اک آن ہے محکوم کا اک سال 
کس درجہ گراں سیر ہیں محکوم کے اوقات!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گراں سیر: سست رفتار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A free man's breath can match a subject year, how slowly moves the time of serfs is clear!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آزاد کا ہر لحظہ پیام ابدیت 
محکوم کا ہر لحظہ نئی مرگ مفاجات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرگ مفاجات: ناگہانی موت۔ 
ابدیت: ہمیشگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The free perform such deeds in span of breath, but slaves are every instant prone to sudden death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آزاد کا اندیشہ حقیقت سے منور 
محکوم کا اندیشہ گرفتار خرافات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرافات: خرافہ ایک عرب تھا جو جھوٹ بولتا تھا؛ لہذا خرافات کا مطلب ہے لغو باتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The thoughts of persons free with truth are lit, but thoughts of slaves do not own sense a bit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        محکوم کو پیروں کی کرامات کا سودا 
ہے بندہ آزاد خود اک زندہ کرامات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        A slave has craze for marvels wrought by Guides: Himself a wonder 'live, his memory fresh abides.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        محکوم کے حق میں ہے یہی تربیت اچھی 
موسیقی و صورت گری و علم نباتات!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the training that befits them well, painting, music and science of plants as well.
[Translated by Syed Akbar Ali Shah]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>