<Poem ID="41" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چو خورشید سحر پیدا نگاہی می توان کردن
ہمین خاک سیہ را جلوہ گاہی میتوان کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی نگاہ کو خورشید سحر کی مانند روشن کیا جا سکتا ہے، اور پھر اس کی مدد سے خاک سیاہ (دنیا) کو اللہ تعالے کے جمال کی جلوہ گاہ بنایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Vision can be won as of morning sun, making this dark clay radiant as day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نگاہ خویش را از نوک سوزن تیز تر گردان
چو جوہر در دل آئینہ راہی میتوان کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی نگاہ کو نوک سوزن کی طرح تیز بنا لے، پھر اس کی مدد سے ہر آئینے کے اندر رستہ بنایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let thy vision be needle-sharp in thee, like its lustre pass thro’ the heart o’ the glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        درین گلشن کہ بر مرغ چمن راہ فغان تنگ است
بانداز گشود غنچہ آہی می توان کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گلشن (غلام ملک) جس میں مرغ چمن کے لیے نالہ و فغاں مشکل ہے، یہاں کلی کے چٹکنے کی آواز میں آہ کی جا سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this garden, where hushed is warbler’s air, as each bursting bud chant thy tragic mode.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نہ این عالم حجاب او را نہ آن عالم نقاب او را
اگر تاب نظر داری نگاہی میتوان کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرے اندر دیکھنے کی تاب ہے تو دونوں جہانوں کو دیکھا جا سکتا ہے، پھر تیرے لیے نہ یہ دنیا پردہ ہے نہ دوسری دنیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth hides not His grace, heav’n veils not His face thou may’st view, for sure’, if thou canst endure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو در زیر درختان ہمچو طفلان آشیان بینی
بہ پرواز آکہ صید مہر و ماہی میتوان کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بچوں کی طرح درختوں کے نیچے کھڑا آشیانے کو دیکھ رہا ہے، ( درخت کے نیچے سے نکل) پرواز میں آ، مہر و ماہ کو بھی شکار کیا جا سکتا ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Childlike watchest thou nests beneath the bough; mount on wings, and soon hunt the sun and moon!
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>