<Poem ID="01" Name="رکن اول: توحید" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در جہان کیف و کم گردید عقل
پی بہ منزل برد از توحید عقل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت مسلمہ کے بنیادی ارکان
 پہلا رکن: توحید 
						
جذبات و پیمائش کی اس دنیا میں عقل آوارہ پھر رہی تھی؛ توحید سے اسے منزل کی طرف رہنمائی حاصل ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE PILLARS OF ISLAM
FIRST PILLAR: THE UNITY OF GOD

The Mind, astray in this determinate world, first found the pathway to this distant goal by faith in God the One;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ورنہ این بیچارہ را منزل کجاست
کشتی ادراک را ساحل کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ورنہ عقل کو منزل کہاں نصیب تھی؛ فہم کی کشتی کے لیے کوئی ساحل نہیں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What other home should bring the hapless wanderer to rest? Upon what other shore should Reason’s barque touch haven?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اہل حق را رمز توحید ازبر است
در "اتی الرحمن عبدا"ٔ مضمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل حق توحید کی رمز کو خوب جانتے ہیں ؛ یہی راز میں "اتی الرحمن عبدا"ٔمضمر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All men intimate with truth the secrets of the Godhead have by heart, 
which is implicit in the sacred words He comes unto the Merciful, a slave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تا ز اسرار تو بنماید ترا
امتحانش از عمل باید ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے عقیدہ توحید کا امتحان عمل سے ہونا چاہئے تا کہ وہ تجھ پر تیری مخفی صلاحیتیں ظاہر کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In action let faith’s potency be tried, that it may guide thee to thy secret powers:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دین ازو حکمت ازو آئین ازو
زور ازو قوت ازو تمکین ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین، حکمت، شریعت سب توحید ہی سے ہیں؛ اسی سے (افراد و قوم ) میں زور، قوّت اور ثبات و استحکام پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From it derive religion, wisdom, law, unfailing vigour, power, authority.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عالمان را جلوہ اش حیرت دہد
عاشقان را بر عمل قدرت دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا جلوہ عالموں کو حیرت میں مبتلا کر دیتا ہے اور عاشقوں کو عمل کی قدرت عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its splendour doth amaze the learned mind, but giveth unto lovers force to act;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        پست اندر سایہ اش گردد بلند
خاک چون اکسیر گردد ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سائے کے نیچے پست بلند ہو جاتے ہیں اور خاک اکسیر کی مانند قیمتی بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lowly in its shadow reacheth high, 
and worthless earth becomes like alchemy precious beyond compute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        قدرت او برگزیند بندہ را
نوع دیگر آفریند بندہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید کی قدرت بندے کو برگزیدہ بنا دیتی ہے؛ اور اسے نئی نوع میں تبدیل کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its mighty force chooseth the slave, whereof it doth create another species;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        در رہ حق تیز تر گردد تکش
گرم تر از برق خون اندر رگش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے اللہ تعالے کی راہ میں بندے کی تگ و دو تیز ہو جاتی ہے؛ اور اس کی رگوں میں دوڑتا ہوا خون برق سے بھی زیادہ گرم ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sprightlier he treads upon the path of truth, and in his veins the blood burns hotter than the lightning’s shaft.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بیم و شک میرد عمل گیرد حیات
چشم می بیند ضمیر کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید سے بیم و شک ختم ہو جاتا ہے اور عمل زندہ ہوتا ہے؛ اور انسان کی نگاہ کائنات کے پوشیدہ راز دیکھنےلگتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear dies, and doubt; toil is new vitalized; the vision sees the inner mystery of all creation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        چون مقام عبدۂ محکم شود
کاسہ ی دریوزہ جام جم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب 'عبدۂ' کا مقام محکم ہوتا ہے تو کشکول گدائی جام جم بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When in servanthood to God man’s foot is established, 
beggary’s bowl becomes the magic cup that Jamshid bore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ملت بیضا تن و جان لاالہ
ساز ما را پردہ گردان لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت مسلمہ بدن ہے، اور توحید اس کی جان ہے؛ لاالہ ہمارے ساز کے سارے نغموں میں ہم آہنگی پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no god but God: this is the soul and body of our Pure Community; the pitch that keeps our instrument in tune;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        لاالہ سرمایہ ی اسرار ما
رشتہ اش شیرازہ ی افکار ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لاالہ ہمارے (روحانی ) اسرار کا سرمایہ ہے؛ اسی سے ہمارے افکار کی شیرازہ بندی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The very substance of our mysteries, the knotted thread that bids our scattered thoughts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        حرفش از لب چون بدل آید ہمی
زندگی را قوت افزاید ہمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب یہ لفظ لب سے دل میں اتر جاتا ہے تو زندگی کی قوّت میں بے پناہ اضافہ کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when these words, being uttered on the lips, reach to the heart, they do augment the power of life itself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        نقش او گر سنگ گیرد دل شود
دل گر از یادش نسوزد گل شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر پتھر بھی اس کا نقش اپنا لے تو وہ دل بن جاتا ہے؛ اور اگر دل اس کی یاد سے سوز حاصل نہ کرے تو وہ مٹی کے برابر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Graven upon the rock, they wake a heart therein; but if the heart burns not with the remembrance of that faith it doth convert to clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        چون دل از سوز غمش افروختیم
خرمن امکان ز آہی سوختیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ہم نے اپنے دلوں میں توحید کی آگ روشن کی تو ایک ہی آہ نے امکانات کے خرمن کو جلا دیا۔(دور اوّل کے مسلمانوں نے چند ہی برسوں میں عمل کے میدان میں تا حد امکان کامیابیاں حاصل کر لیں۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        When we inflamed the hearts within us with the passionate glow of this belief, we set ablaze the barn of all contingency with but a sigh.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        آب دلہا در میان سینہ ہا
سوز او بگداخت این آئینہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید قلوب ملّت کی آب و تاب ہے؛ اسی کا سوز ان آئینوں میں گداز پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the lustre glittering in the hearts of men, those steely mirrors liquefied.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        شعلہ اش چون لالہ در رگہای ما
نیست غیر از داغ او کالای ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری رگوں میں توحید کا شعلہ لالہ کی مانند (فروزاں) ہے؛ توحید کا نشان ہی ہمارا سر و سامان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By Faith’s consuming flame, whose torch is like a tulip in our veins,
and so we bear no other mark of glory but its brand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اسود از توحید احمر می شود
خویش فاروق و ابوذر می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید کی برکت سے حبشی سرخ رنگ والوں کے برابر ہو جاتا ہے؛ اور فاروق و ابوذر (رحمتہ) کا رشتہ دار شمار ہونے لگتا ہے (حضرت بلال (رحمتہ) کی مثال سامنے ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through this true Faith black man becomes as red, kinsman to Omar, aye, and Abu Dharr.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        دل مقام خویشی و بیگانگی است
شوق را مستی ز ہم پیمانگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنایت اور غیریت کا مقام دل ہے؛ اکٹھے بیٹھ کر (مئے توحید ) پینے والوں میں شوق کی مستی برابری پیدا کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart’s a lodge to self and the Not-self, 
and passion quickens when the cup is shared;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ملت از یک رنگی دلہاستی
روشن از یک جلوہ این سیناستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت کا وجود دلوں کی یک رنگی سے ہے؛ یہ سینا ایک ہی جلوت (توحید ) سے روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When several hearts put on a single hue that is community, 
which Sinai grows radiant in one epiphany.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        قوم را اندیشہ ہا باید یکی
در ضمیرش مدعا باید یکی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم کی سوچ ایک ہونی چاہئے اور اس کے رگ و ریشہ میں ایک ہی مقصود رچ جانا چاہئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Peoples must have one thought, and in their minds pursue a single purpose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        جذبہ باید در سرشت او یکی
ہم عیار خوب و زشت او یکی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی سرشت میں ایک ہی جذبہ ہونا چاہئے ؛ اور اس کی اچھائی اور برائی کا معیار بھی ایک ہی ہونا چاہئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To one draw their temperaments respond, 
one testing-stone discriminates their hideous from their fair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گر نباشد سوز حق در ساز فکر
نیست ممکن این چنین انداز فکر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک فکر کے ساز میں توحید کا سوز شامل نہ ہو ؛ اس قسم کا اندازفکر ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unless the instrument of thought possess the fire of truth, it is impossible its range can be so wide.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ما مسلمانیم و اولاد خلیل
از "ابیکم" گیر اگر خواہی دلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم مسلمان ہیں اور حضرت خلیل اللہ (علیہ) کی اولاد ہیں؛ اگر دلیل چاہتا ہے تو 'ابیکم' (آیت 78:22) دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We Muslims are, children of Abraham, 
which fact is proved (If proof thou seekest) by your father he.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        با وطن وابستہ تقدیر امم
بر نسب بنیاد تعمیر امم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قومیں اپنی تقدیر وطن سے وابستہ کرتی ہیں ؛ یا نسب کو اپنی تعمیر کی بنیاد بناتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though nations’ destinies their lands control, 
though nations build their edifice on race;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اصل ملت در وطن دیدن کہ چہ
باد و آب و گل پرستیدن کہ چہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت کی اصل وطن میں دیکھنے کا کیا مطلب ؛ مٹی اور آب و ہوا پوجنے کے کیا معنی؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thinkest thou the community is based upon the Country? Shall so much regard be blindly paid to water, air and earth?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بر نسب نازان شدن نادانی است
حکم او اندر تن و تن فانی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نسب پر فخر کرنا نادانی ہے؛ نسب کا تعلق بدن سے ہے اور بدن فانی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is dull ignorance to put one’s boast in lineage; that judgment rests upon the body, and the body perishes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ملت ما را اساس دیگر است
این اساس اندر دل ما مضمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری ملّت کی بنیاد اور ہے؛ اور یہ بنیاد ہمارے دلوں کے اندر نہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Other are the foundations that support Islam’s Community; they lie concealed within our hearts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        حاضریم و دل بغایب بستہ ایم
پس ز بند این و آن وارستہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم حاضر ہیں لیکن ہمارے دلوں کا تعلق غائب (اللہ) سے ہے؛ یہی وجہ ہے کہ ہم وطن اور نسب کے بندھنوں سے آزاد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We, who are present now, have bound our hearts to Him who is unseen, 
and therefore are delivered from the chains of earthly things.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        رشتہ ی این قوم مثل انجم است
چون نگہ ہم از نگاہ ما گم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت اسلامیہ کا باہمی تعلق ستاروں کے تعلق کی مانند ہے؛ اور یہ تعلق نگاہ کی طرح ہماری نگاہ سے گم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The cord that links this folk is like the thread which keeps the stars in place, 
and, as the sight itself, invisible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        تیر خوش پیکان یک کیشیم ما
یک نما یک بین یک اندیشیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم ایک ہی ترکش کے تیز آہنی نوک والے تیر ہیں ؛ ہم ایک سے نظر آتے ہیں ، ہم ایک ہی طرح دیکھتے ہیں اور ایک ہی طرح سے سوچتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well-pointed arrows of one quiver are we, one showing, one beholding, one in thought;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        مدعای ما مآل ما یکیست
طرز و انداز خیال ما یکیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا مدّعا بھی ایک ہے اور ہمارا مقصد بھی ایک ہے؛ ہماری سوچ بھی ایک ہے اور اس کے اظہار کا طریقہ بھی ایک جیسا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One is our goal and purpose, one the form, 
the fashion, and the measure of our dream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ما ز نعمتہای او اخوان شدیم
یک زبان و یکدل و یکجان شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اللہ تعالے کی نعمت ہے ، کہ ہم آپس میں بھائی بھائی ہو گئے ؛ یک زبان، یک دل اور یک جان ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thanks to His blessings, we are brothers all sharing one speech, 
one spirit and one heart.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>