<Poem ID="02" Name="دین و وطن" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="افغانی">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        لرد مغرب آن سراپا مکر و فن
اہل دین را داد تعلیم وطن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یورپ کا لرد جو سراپا مکر و فن ہے؛ اس نے اہل دین کو نیشنلزم کی تعلیم دی جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RELIGION AND COUNTRY
AFGHANI
The Lord of the West, cunning from head to toe, taught the people of religion the concept of Country.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        او بفکر مرکز و تو در نفاق
بگذر از شام و فلسطین و عراق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خود مرکزیت کی سوچ میں ہے اور تو نفاق میں پڑا ہوا ہے؛ تو شام، فلسطین، عراق کی علیحدگی کی باتیں چھوڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He thinks of the centre, while you are at discord – give up this talk of Syria, Palestine, Iraq!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو اگر داری تمیز خوب و زشت
دل نبندی با کلوخ و سنگ و خشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اچھے اور برے کی تمیز رکھتا ہے، تو اپنا دل مٹی، پتھر اور اینٹ سے نہ لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you can discriminate between good and evil you will not bind your hearts to clods, stones, bricks.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چیست دین برخاستن از روی خاک
تا ز خود آگاہ گردد جان پاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کیا ہے؟ خاک سے اوپر اٹھنا تاکہ جان پاک اپنے آپ سے آگاہی حاصل کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is religion? To rise up from the face of the dust so that the pure soul may become aware of itself!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        می نگنجد آنکہ گفت اﷲ ہو
در حدود این نظام چار سو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ ہو کہنے والا چار جہات (مکان) کے اس نظام کی حدود میں نہیں سماتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who has said ‘God is He’ is not contained within the confines of this dimensioned order.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پر کہ از خاک و برخیزد ز خاک
حیف اگر در خاک میرد جان پاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پر کاہ جو خاک سے ہے وہ بھی خاک سے اوپر اٹھتا ہے ؛ افسوس ہے اگر جان پاک خاک ہی میں مر جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A grass-blade is of the earth, and yet rises from the earth; alas, if the pure soul should die in the dust!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گرچہ آدم بردمید از آب و گل
رنگ و نم چون گل کشید از آب و گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ آدمی آب و گل سے پیدا ہوا ہے؛ اور اس نے پھول کی مانند آب و گل سے رنگ و نم حاصل کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although man sprang out of water and clay, from water and clay rose-like drew colour and sap,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        حیف اگر در آب و گل غلطد مدام
حیف اگر برتر نپرد زین مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن جائے افسوس ہے کہ اگر وہ آب و گل ہی میں لوٹتا رہے اور اس مقام سے اوپر نہ اٹھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas, if he wanders forever in water and clay, alas, if he soars not higher than this station!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گفت تن در شو بخاک رھگذر
گفت جان پہنای عالم را نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدن کہتا ہے کہ تو خاک راہگزار میں مل جا ؛ جان کہتی ہے کہ تو کائنات کی وسعت کی طرف دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body says, ‘Go into the dust of the roadway’; the soul says, ‘Look upon the expanse of the world!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        جان نگنجد در جہات اے ہوشمند
مرد حر بیگانہ از ہر قید و بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صاحب ہوش جان اس دنیائے جہات (مکان) میں نہیں سماتی مرد حر جہات کی قید و بند سے آزاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man of reason, the soul is not contained in dimensions; the free man is a stranger to every fetter and chain,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        حر ز خاک تیرہ آید در خروش
زانکہ از بازان نیاید کار موش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاریک خاک کے خلاف احتجاج کرتا ہے کیونکہ باز چوہے کا کام نہیں کر سکتا۔مرد حر
      </Text>
      <Text Language="English">
        The free man rails against the dark earth for it beseems not the falcon to act like a mouse.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        آن کف خاکی کہ نامیدی وطن
اینکہ گوئے مصر و ایران و یمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مٹھی بھر خاک جسے تو وطن کا نام دیتا ہے؛ یہ علاقے جنہیں تو مصر و ایران و یمن کہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This handful of earth to which you give the name ‘country’, this so-called Egypt, and Iran, and Yemen.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        با وطن اہل وطن را نسبتی است
زانکہ از خاکش طلوع ملتی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اہل وطن اپنے وطن سے نسبت رکھتے ہیں ؛ کیونکہ قوم اسی کی خاک سے طلوع ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a relationship between a country and its people in that it is out of its soil that a nation rises;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اندرین نسبت اگر داری نظر
نکتہ ئی بینی ز مو باریک تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن اگر تو صاحب نظر ہے تو اس نسبت میں بال سے باریک نکتہ دیکھ سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But if you look carefully at this relationship you will descry a subtlety finer than a hair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        گرچہ از مشرق برآید آفتاب
با تجلی ہای شوخ و بے حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ آفتاب شوخ و بے حجاب تجلّیات کے ساتھ مشرق سے طلوع ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though it is out of the East that the sun rises showing itself bold and bright, without a veil,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        در تب و تاب است از سوز درون
تا ز قید شرق و غرب آید برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر وہ سوز درون کے باعث کشمکش میں رہتا ہے تاکہ شرق و غرب کی قید سے باہر نکل آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only then it burns and blazes with inward fire when it escapes from the shackles of East and West;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بر دمد از مشرق خود جلوہ مست
تا ہمہ آفاق را آرد بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے مشرق سے جلوہ مست نکلتا ہے تاکہ سارے آفاق کو (اپنی روشنی کی) لپیٹ میں لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Drunk with splendour it springs up out of its East that it may subject all horizons to its mastery;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        فطرتش از مشرق و مغرب بری است
گرچہ او از روی نسبت خاوری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت مشرق و مغرب سے آزاد ہے؛ اگرچہ نسبت کی رو سے وہ مشرقی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its nature is innocent of both East and West, though relationship-wise, true, it is an Easterner.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>