<Poem ID="38" Name="نامۂ عالمگیر" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="بہ یکی از فرزندانش کہ دعای مرگ پدر میکرد ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ندانی کہ یزدان دیرینہ بود
بسی دید و سنجید و بست و گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے بیٹوں میں سے ایک کے نام جو باپ کے مرنے کی دعا کیا کرتا ہے۔

کیا تو نہیں جانتا کہ اللہ تعالے بہت قدیم ہیں؛ انہوں نے بہت کچھ دیکھا جانچا اور کئی معاملات کو ختم کیا یا سلجھایا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ALAMGIR’S LETTER
To one of his sons who used to pray for the father’s death.

Do you know that to punish and reward has been from old the business of the Lord?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ز ما سینہ چاکان این تیرہ خاک
شنید است صد نالۂ درد ناک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے اس تیرہ خاک (دنیا) کے مصیبت زادگان کے بہت نالہ ہائے دردناک سنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has heard many anguishing laments from this benighted planet’s residents,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بسی ہمچو شبیر در خون نشست
نہ یک نالہ از سینۂ او گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کئی شبیر (رضی اللہ ) کی مانند خون میں نہا گئے مگر اللہ تعالے کے سینے سے کوئی نالہ بلند نہ ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But did a cry escape His lips? Oh no. Like Shabbir He has seen streams of blood flow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نہ از گریۂ پیر کنعان تپید
نہ از درد ایوب آہی کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ وہ حضرت یعقوب (علیہ) کی گریہ و زاری سے متاثر ہوئے نہ انہوں نے ایوب (علیہ) کے درد سے آہ بھری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While Jacob wept, He looked on unimpressed; and by Job’s wailing He was not distressed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مپندار آن کہنہ نخچیر گیر
بدام دعای تو گردد اسیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گماں نہ رکھ کہ وہ پرانا شکاری ؛ تیری دعا کے دام میں پھنس جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not think that you ever can ensnare that seasoned Hunter with your foolish prayer.
[Translated by M. Hadi Husain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>