<Poem ID="01" Name="موسیقی" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="04" SectionName="در بیان فنون لطیفۂ غلامان">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرگ ہا اندر فنون بندگی
من چہ گویم از فسون بندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں غلامی کے جادو کے بارے میں کیا کہوں، غلامی کے فنون میں کئی اموات پوشیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ON THE FINE ARTS OF SLAVES: MUSIC
Several forms of death are hidden in the arts of slavery, what I can say about hypnotics of slavery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نغمۂ او خالی از نار حیات
ہمچو سیل افتد بہ دیوار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا راگ زندگی کی آتش سے خالی ہے، اور دیوار حیات کو سیلاب کی طرح گرا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its songs are devoid of warmth of life; it over-runs a wall (if life) like a spate of flash flood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چون دل او تیرہ سیمای غلام
پست چون طبعش نواہای غلام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کی پیشانی اس کے دل کی طرح تاریک ہے، اور اس کے راگ کی نوا ئیں اس کی فطرت کی طرح پست ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slave’s forehead (appearance) is dark like his heart; notes of his music are (insipid) like his spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از دل افسردۂ او سوز رفت
ذوق فردا لذت امروز رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دل افسردہ سے حرارت زندگی بجھ چکی ہوتی ہے، نہ اسے اپنا مستقبل اچھا بنانے کا خیال ہوتا ہے اور نہ وہ اپنے حال سے لطف اندوز ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fire of life in his frozen (disappointed) heart is extinguished; he can neither relish his present nor think of better future.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از نے او آشکارا راز او
مرگ یک شہر است اندر ساز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نغمے سے اس کے اندر کا راز ظاہر ہو جاتا ہے، اس کے ساز میں پورے شہر کی موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His lute (melody) betrays his inner-self; his musical instruments carriy death of entire city.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ناتوان و زار می سازد ترا
از جہان بیزار می سازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا راگ تجھے کمزور اور بے ہمت بناتا، اور دنیا سے بیزار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It (his song or melody) makes you (the listener) weak and sick; and (the listener) gets fed up of the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چشم او را اشک پیہم سرمہ ایست
تا توانے بر نوای او مایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلسل آنسو اس کی آنکھ کا سرمہ ہیں، جہاں تک ہو سکے اس کی آواز پر توجہ مت دے-
      </Text>
      <Text Language="English">
        Perpetual flow of tears is his eyes’ surmah (black stone like metal ground into powder which in this part of the world people apply in eyes to beautify and clean them); as far possible do not pay attention to his flute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        الحذر این نغمۂ موت است و بس
نیستی در کسوت صوت است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا نغمہ، نغمہء موت ہے، اس سے بچ ، اس کے راگ کے لباس میں سواے فنا کے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beware! His is the song of death; it is has nothing but death in the sound (of his song).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تشنہ کامی، این حرم بی زمزم است
در بم و زیرش ہلاک آدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو پیاسا ہے؟ تو یہ حرم بغیر زمزم کے ہے، اس کی آواز کے اتار چڑھاو میں آدم کی موت ہے-
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are thirsty, his Haram has no Zamzam; death of mankind is hidden in lows and highs of his voice.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        سوز دل از دل برد غم میدہد
زہر اندر ساغر جم می دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دل کو سوز سے خالی کر دیتا ہے اور غمزدہ بنا دیتا ہے، یہ ساغر جم کے اندر زہر ڈال کر پیش کرتا ہے۔ (مستقبل کے بارے میں مایوس کرتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        It deprives the heart of fire (of ambitions) and makes it sad; it pours poison into the glass of wine of Jamshaid (promising nothing but death).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        غم دو قسم است اے برادر گوش کن
شعلۂ ما را چراغ ہوش کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آے برادر سن! میرے شعلے کو اپنی سمجھ کا چراغ بنا ، میری بات سن کہ غم کی دو قسمیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Listen my brother! Grief is of two kinds; take my flame to lighten your candle of awareness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        یک غم است آن غم کہ آدم را خورد
آن غم دیگر کہ ہر غم را خورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک وہ غم ہے جو انسان کو کھا جاتا ہے، اور ایک وہ غم ہے جو ہر غم کو کھا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One kind of grief eats up the man; the other kind is that eats up all types of worries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آن غم دیگر کہ ما را ھمدم است
جان ما از صحبت او بی غم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دوسرا غم ہی ہمارا ساتھی ہے، اس کی صحبت میں رہ کر انسان بے غم ہو جاتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Second type of grief is our best companion (friend); in its company one gets rid of all the worries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اندرو ہنگامہ ہای غرب و شرق
بحر و در وی جملہ موجودات غرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس غم کے اندر مشرق و مغرب کے ہنگامے ہیں ، وہ ایسا سمندر ہے جس میں تمام کائنات گم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this type of worry one has hustle of east and west; it is like the sea in which all the beings are submerged.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        چون نشیمن می کند اندر دلی
دل ازو گردد یم بی ساحلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب یہ غم کسی دل میں اپنا نشیمن بنا لیتا ہے، تو اسے بحر نا پیدا کنار کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When this (kind of grief) nestles in a heart; it turns that heart into sea without shores.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        بندگی از سر جان نا آگہی است
زان غم دیگر سرود او تہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ غلامی سرّ جاں سے ناآگہی ہے ، اس لیے غلامی کا نغمہ اس دوسرے غم سے خالی ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because slavery is unaware of secrets of life; so its song is devoid of second type of grief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        من نمیگویم کہ آہنگش خطاست
بیوہ زن را اینچنین شیون رواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں کہتا کہ اس میں زیر و بم نہیں ، مگر اتنا ضرور کہوں گا کہ اس قسم کا راگ زن بیوہ ہی کو زیب دیتا ہے۔ يعنی اس کا زیر و بم
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not say that that its notes are wrong; but its (ups and downs) suit the song of a widow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        نغمہ باید تند رو مانند سیل
تا برد از دل غمان را خیل خیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نغمہ سیلاب کی مانند تندرو ہونا چاہیے، تا کہ دل کے اندر سے غموں کے لشکر نکال دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Song should be forceful, like flash flood; so that it washes away hordes of grief (camping) in the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        نغمہ می باید جنون پروردہ ئے
آتشے در خون و دل حل کردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نغمہ ایسا ہونا چاہیے جس کی پرورش جنون عشق سے ہو اور وہ خون دل کے اندر آگ بھر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It should be fostered by madness (extreme feeling) of True Love; it must inflame fire in the blood of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        از نم او شعلہ پروردن توان
خامشی را جزو او کردن توان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کے نم سے شعلے کی پرورش کی جا سکے اور خاموشی کو بھی اس کا جزو بنایا جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Moisture (of his eyes; the tears) adds to the flames of fire; so that silence be made part of it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        می شناسی در سرود است آن مقام
کاندرو بی حرف می روید کلام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو جانتا ہے کہ موسیقی میں ایک ایسا مقام بھی ہے جس میں الفاظ کے بغیر کلام رواں رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you know! There is a stage in melody which when reached one converses without using words.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        نغمۂ روشن چراغ فطرت است
معنی او نقشبند صورت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر نغمہ عشق سے روشن ہو تو وہ چراغ فطرت ہے اور فطرت کے معانی کو صورت عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If melody is lit by True Love, it becomes candle of Nature; it imparts shape to its meanings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        اصل معنی را ندانم از کجاست
صورتش پیدا و با ما آشناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا کہ معنی کی اصل کہاں سے ہے، مگر اس کی صورت ظاہر ہے اور ہم اس سے بخوبی واقف ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not know the essence of meanings, but its shape is apparent and we are well acquainted with it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        نغمہ گر معنی ندارد مردہ ایست
سوز او از آتش افسردہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر نغمہ معنی سے خالی ہے تو وہ مردہ ہے، اگر اس میں سوز ہو بھی ، تو وہ بجھی ہوئی آگ کا سوز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If song is devoid of meaning then it is dead (worthless) even if some warmth of life is left in it; that is nothing more than remaining warmth in ashes left-over after fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        راز معنی مرشد رومی گشود
فکر من بر آستانش در سجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرشد رومی نے معنی کا راز کھولا ہے، میرا فکر اس کے آستاں پر سر بسجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My spiritual mentor Rumi disclosed secrets of the meanings; my thought (in trance) prostrates on the mat of his door.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        معنی آن باشد کہ بستاند ترا
بی نیاز از نقش گرداند ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'معنی وہ ہے جو تجھے تجھ سے رہائی دلاۓ ، اور صورت سے بے نیاز کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The meaning is that which liberates you from yourself; that which makes you free of all obligations of any shape, or physical form.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        معنی آن نبود کہ کور و کر کند
مرد را بر نقش عاشق تر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معنی وہ نہیں جو تجھے اندھا و بہرا کر دے، جو مرد کو صورت پر ہی مفتوں کر دے۔'
      </Text>
      <Text Language="English">
        The meaning is not that turns you blind and deaf; one that absorbs a person into mere (physical) form.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        مطرب ما جلوۂ معنی ندید
دل بصورت بست و از معنی رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے موسیقار معنی کی طرف توجہ نہیں دیتے ، وہ معنی سے دور، صرف صورت کے شیدا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our musician did not pay attention to the meaning (essence); they are fond of lyrics (words) not the meanings. 
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مصوری">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان دیدم فن صورت گری
نے براہیمی درو نے آزری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مصوّری کو بھی دیکھا ہے ، نہ اس میں ابراہیمی ہے نہ آزری۔ (نہ یہ پرانی روایات توڑتی ہے، نہ نئے انداز کی تصاویر بناتی ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        PAINTINGS 
I see the case of Painting (of slaves) quite similar; it is neither the work of Abraham (idol-smashing) nor of Adhar (idol-carving). (It neither breaks old traditions, nor introduces new one)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        راہبی در حلقۂ دام ہوس
دلبرے با طایرے اندر قفس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں راہب دکھایا ہے جو دام ہوس میں پھنسا ہوا ہے، کہیں محبوب کو پنجرے میں بند پرندے کے ساتھ دکھایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Somewhere) a priest is shown trapped in the lust of baser passion; (at places) a beloved is shown (imprisoned) in a cage with a bird.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        خسروے پیش فقیرے خرقہ پوش
مرد کوہستانیی ہیزم بدوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں بادشاہ دلق پوش فقیر کے سامنے (مودّب) کھڑا ہے، کہیں کوہستانی شخص لکڑیاں اٹھاے ہوے (جا رہا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Somewhere) a king is respectfully (sitting) in front of a beggar in rags; (at places) a highlander is shown carrying firewood on shoulders.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        نازنینی در رہ بتخانہ ئی
جوگئی در خلوت ویرانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں مندر کی طرف جاتی ہوئی نازنین ہے، کہیں ویرانے میں بیٹھا جوگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Somewhere) beautiful young lady is going to a temple; (at places) a hermit is sitting alone in the solitude (desolation) of his cell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        پیرکی از درد پیری داغ داغ
آنکہ اندر دست او گل شد چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں بوڑھا آدمی، جو درد پیری سے بے حال ہے، اس کے ہاتھ میں بجھا ہوا چراغ دکھایا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Somewhere) an old man suffering from burden of old age carrying an extinguished candle (of life) in his hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        مطربی از نغمۂ بیگانہ مست
بلبلی نالید و تار او گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا ساز نواز جو دوسروں کے راگ سے مست ہو، ایسی بلبل جس نے فریاد کی اور اس کا تار ہی ٹوٹ گیا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A musician absorbed in listening alien song; like nightingale wailing (for mercy) like a musical instrument with broken strings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        نوجوانے از نگاہی خوردہ تیر
کودکے بر گردن بابای پیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نگاہ کے تیر سے گائل نوجوان یا بوڑھے کی گردن پر سوار بچہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A youth hurt by arrows (hurled from the bow of beautiful) eyes of the beloved; (like a) child (riding) on the neck of a grandfather.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        می چکد از خامہ ہا مضمون موت
ہر کجا افسانہ و افسون موت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے مو قلم موت ہی کی منطر کشی کرتے ہیں ، ان کی ہر تصویر میں موت ہی کی کہانی یا افسوں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their brushes paint nothing but death scenes; every painting tells a story of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        علم حاضر پیش آفل در سجود
شک بیفزود و یقین از دل ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدید علم غروب ہونے والوں کے سامنے سر بسجود ہے ، یہ شک بڑھاتا اور یقین کو دل سے نکالتا ہے ۔ (حضرت ابراہیم (علیہ) کے واقعہ کی طرف اشارہ ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Modern knowledge prostrates in front of the fleeting (passing); it increases apprehensions (doubts) and diminishes trust (in God) (pointing towards the episode of Prophet Ibrahim, AS)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        بی یقین را لذت تحقیق نیست
بی یقین را قوت تخلیق نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے یقین میں تحقیق کا شوق پیدا نہیں ہوتا ہے، نہ بے یقین کوئی نئی چیز تخلیق کر سکتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Quest for (truth) does not sprout in individuals without faih; those without faith cannot be creative.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        بی یقین را رعشہ ہا اندر دل است
نقش نو آوردن او را مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے یقین کا دل ہر وقت خوف سے کانپتا رہتا ہے، اس کے لیے (تصویر میں) نیا تخّیل لانا مشکل ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heart of those without faith trembles perpetually; it is difficult for him to come out with new (novel) ideas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از خودی دور است و رنجور است و بس
رہبر او ذوق جمہور است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خودی سے دور ہے اس لیے ہر وقت افسردہ خاطر ہی رہتا ہے ، اس کے پیش نظر صرف عوام کا ذوق ہوتا ہے ۔ (وہ عوام کے ذوق کی تربیت کرنے کی بجاۓ اس کی تقلید کرتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is far away from self-awareness and remains sick at heart; he is conscious of masses’ likes and dislikes (he is a follower, not a leader).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        حسن را دریوزہ از فطرت کند
رہزن و راہ تہی دستی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ فطرت سے حسن کی گداگری کرتا ہے، راہزن ہے اور مفلس پر ڈاکہ ڈالتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He begs beauty from the external nature (instead of creating it himself); he is a robber who robs the poor.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        حسن را از خود برون جستن خطاست
آنچہ می بایست پیش ما کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حسن کو اپنے سے باہر تلاش کرنا غلطی ہے ، جو کچھ ہونا چاہئیے وہ ہمارے سامنے کہاں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seeking beauty from outside oneself is a mistake; what ought to be is not outside (oneself).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        نقشگر خود را چو با فطرت سپرد
نقش او افکند و نقش خود سترد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب کوئی مصوّر اپنے آپ کو فطرت کے سپرد کر دیتا ہے، تو وہ صرف فطرت کی نقّالی کرتا ہے، اپنی طرف سے کوئی نئی چیز پیدا نہیں کرتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When a painter surrenders oneself to Nature; then he only copies (duplicates), he cannot create new things.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        یک زمان از خویشتن رنگی نزد
بر زجاج ما گہی سنگی نزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کبھی نقش کو اپنا رنگ نہیں دیتا، کبھی ہمارے شیشے پر پتھر کی ضرب نہیں لگاتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He could not manifest his own self (in his works); he did not strike the glass of heart with a stone (he cannot move or touch the hearts of those who see his pictures).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        فطرت اندر طیلسان ہفت رنگ
ماندہ بر قرطاس او با پای لنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کینوس پر اپنے قلم سے، مختلف رنگوں میں فطرت کی ادھوری نقّالی کرتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nature wrapped in multicoloured robe remains limping (incomplete) in his works.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        بی تپش پروانۂ کم سوز او
عکس فردا نیست در امروز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا پروانہ کم سوز اور بغیر تپش کے ہے، اس کے حال میں مستقبل کی کوئی جھلک نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His moth lacks (inner) warmth; his today (present) has no reflection (glimpse) of tomorrow (future).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        از نگاہش رخنہ در افلاک نیست
زانکہ اندر سینہ دل بیباک نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ افلاک کو نہیں چیر سکتی، کیونکہ اس کے سینے میں دل بے باک نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His sight (vision) cannot penetrate skies; because heart in his chest is not daring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        خاکسار و بی حضور و شرمگین
بی نصیب از صحبت روح الامین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ (ہر وقت) احساس کمتری میں مبتلا پراگندہ ذہن اور اپنے کیے پر شرمندہ رہتا ہے ، کیونکہ وہ روح الامین (علیہ) کی صحبت (کے فیض) سے محروم ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is earth-rooted, shy and without experience of ecstasy (suffers from inferiority complex and perversion); because he is deprived of company of Rooh-ul-Ameen (contact with the world of spirit).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        فکر او نادار و بی ذوق ستیز
بانگ اسرافیل او بی رستخیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا فکر تہی دامن اور جدوجہد کے ذوق کے بغیر ہے، اس کی آواز صور سے قیامت برپا نہیں ہوتی ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thinking is hollow (lacks depth) and has no desire for struggle; his voice cannot bring about any resurrection.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        خویش را آدم اگر خاکی شمرد
نور یزدان در ضمیر او بمرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر انسان اپنے آپ کو صرف خاکی سمجھے، تو اس کے اندر کا خدائی نور مردہ ہو جاتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a human being deems himself earthly; the Divine light (spirit) in him dies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        چون کلیمی شد برون از خویشتن
دست او تاریک و چوب او رسن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا کلیم جب اپنے آپ سے باہر آتا ہے تو اس کا یدبیضا تاریک اور عصا محض رسّی ہوتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When (such a) Moses comes out; his bright hand turns dark and his staff (stick) turns into a (thin) rope.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        زندگی بی قوت اعجاز نیست
ہر کسی دانندۂ این راز نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوّت اعجاز کے بغیر زندگی نہیں ، مگر ہر کوئی اس راز کو نہیں سجھتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life without the capacity for new creations, but everyone does not know this secret.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        آن ہنرمندی کہ بر فطرت فزود
راز خود را بر نگاہ ما گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو ہنرمند (آرٹسٹ) فطرت کی پر اضافہ کرتا ہے، وہ ہماری نگاہ پر اپنا راز کو نہیں سمجھتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Artist that adds to (the beauty of) Nature; he reveals his inner secrets of his vision before us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        گرچہ بحر او ندارد احتیاج
میرسد از جوی ما او را خراج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ فطرت کے بحر کو ہماری ضرورت نہیں، لیکن جب ہم اس کے سمندر سے اپنی ندی نکالتے ہیں ، تو وہ اسے خراج (تحسین) پیش کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although his boundless ocean does not need anything; yet our rivulets contribute to it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        چین رباید از بساط روزگار
ہر نگاہ از دست او گیرد عیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بساط روزگار کے شکن دور کرتا ہے، اس کے ہاتھ کا بنایا ہوا نقش ہر محبوب کے لیے معیار تصوّر ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Such artist) removes wrinkles (transforms) the old values; his works are (ideals for) true standard of beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        حور او از حور جنت خوشتر است
منکر لات و مناتش کافر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی حور ، حور جنت سے بہتر ہے اور اس کے لات و منات کا منکر ( یعنی اس کی بت گری کے معیار کو تسلیم نہ کرنے والا) کافر ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His houri is more charming than the houri of paradise; one who does not recognize his Lat and Manat (idols which were kept in Haram have been used as reference) is a non-believer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        آفریند کائنات دیگری
قلب را بخشد حیات دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نئی کائنات تخلیق کرتا ہے، وہ قلب کو نئی زندگی بخشتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He creates new universe; he gives new life to the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        بحر و موج خویش را بر خود زند
پیش ما موجش گہر می افکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسا سمندر ہے جو اپنی موج سے نبرد آزما ہے، تب اس کی موج ہمارے سامنے موتی لا ڈالتی ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is (like) an ocean that is in encounter with his own waves; then waves throw pearls (on shores) in front of us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        زان فراوانی کہ اندر جان اوست
ہر تہی را پر نمودن شأن اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ذات کے اندر جو فراوانی ہے، اسکی وجہ سے ہر خالی کو پر کر دینا اس کی شان ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is because of the bountifulness of its nature that it fills every emptiness (nourishes the impoverished).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        فطرت پاکش عیار خوب و زشت
صنعتش آئینہ دار خوب و زشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت پاک خوب و ناخوب کا معیار ہے اور اسکی تخلیق خوب و ناخوب کو واضح کر تی ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His pious nature is measure for right and wrong; his works elaborate difference between beautiful and ugly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        عین ابراھیم و عین آزر است
دست او ہم بت شکن ہم بتگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ابراہیم بھی ہے اور آزر بھی، اس کا ہاتھ بت شکن بھی ہے اور بت گر بھی ۔ (یعنی وہ آرٹ کے پرانے معیار توڑ کر نئے معیار قائم کرتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is like Abraham as well as Adhar; he is idol-breaker and idol-maker at the same time (he breaks old trends and sets new ones).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        ہر بنای کہنہ را بر می کند
جملہ موجودات را سوہان زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر پرانی بنیاد کو اکھاڑ پھینکتا ہے، وہ ساری موجودات کو تیز کر دیتا ہے۔ ( موجودات کو نیا رنگ دیتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He uproots every old foundation; resets his surroundings (and gives them new colours).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        در غلامی تن ز جان گردد تہی
از تن بی جان چہ امید بہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی میں بدن، جان سے خالی ہوتا ہے، اور تن بے جان سے بھلائی کی کیا امّید رکھی جا سکتی ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In slavery the body is without soul; what good can be expected from soulless body?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        ذوق ایجاد و نمود از دل رود
آدمی از خویشتن غافل رود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل میں ایجاد اور اظہار کا ذوق باقی نہیں رہتا، آدمی اپنے آپ سے غافل ہو جاتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His heart is rendered with no creative desire; (such a person) becomes unaware of his self (existence).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        جبرئیلی را اگر سازی غلام
بر فتد از گنبد آئینہ فام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو جبریل (علیہ) کو غلام بنا لے ، تو وہ بھی ( آسمان کے) گنبد آئینہ فام سے نیچے گر پڑے گا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you enslave Gabriel; even he would fall on earth from heights of heavens.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        کیش او تقلید و کارش آزری ست
ندرت اندر مذہب او کافری ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کا مسلک تقلید اور اس کا کام بت گری ہے، اس کے مذہب میں ندرت ( نئی چیز پیدا کرنا) کافری شمار ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slave is a follower and he is idol-carver; in his religion creativity is considered infidelity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        تازگیہا وہم و شک افزایدش
کہنہ و فرسودہ خوش می آیدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نئی چیزیں اس کا وہم و شک بڑھا دیتی ہیں، وہ کہنہ اور فرسودہ پر خوش رہتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Novelties add to his suspicions and apprehensions; he remains happy with old and obsolete.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        چشم او بر رفتہ از آیندہ کور
چون مجاور رزق او از خاک گور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نظر صرف ماضی پر رہتی ہے اور وہ مستقبل کے بارے میں اندھا ہوتا ہے، مجاور کی طرح وہ اپنا رزق قبر کی مٹی سے حاصل کرتا ہے ۔ (مردہ روایات کا پجاری بن جاتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He remains focused on the past and blind (oblivious) about future; he seeks livelihood from the dust of grave like a majawar (he follows old traditions).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        گر ہنر این است مرگ آرزوست
اندرونش زشت و بیرونش نکوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر یہہی ہنر ہے، تو اس میں آرزو کی موت ہے، ایسے ہنر کا اندرون مکروہ اور بیرون خوبصورت ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If this is art, then it is death of hope (aspirations); essence of such art is dark (disgusting) but its appearance is beautiful.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        طایر دانا نمیگردد اسیر
گرچہ باشد دامی از تار حریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سمجھدار پرندہ اسیر نہیں ہوتا خواہ جال ریشمی ہو، ( سمجھدار لوگ ایسے آرٹ سے متاثر نہیں ہوتے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wise bird never gets trapped even if the net is made of silk (deceptively attractive); (wise people are not impressed by such art). 
{Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>