<Poem ID="26" Name="مرزا بیدل" BookID="03" BookName="ضربِ کلیم" SectionID="04" SectionName="ادبیات فنون لطیفہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہے حقیقت یا مری چشم غلط بیں کا فساد 
یہ زمیں، یہ دشت، یہ کہسار، یہ چرخ کبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چرخ کبود: نیلا آسمان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        MIRZA BEDIL
Is it a fact or delusion mere which has been caused by erring eye do earth, hills, deserts vast exist, and is there any azure sky?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کوئی کہتا ہے نہیں ہے، کوئی کہتاہے کہ ہے 
کیا خبر، ہے یا نہیں ہے تیری دنیا کا وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Some aver that they do exist, whereas some call their being untrue O God, it is very hard to find to truth or falsehood certain clue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        میرزا بیدل نے کس خوبی سے کھولی یہ گرہ 
اہل حکمت پر بہت مشکل رہی جس کی کشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشود: کھولنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bedil resolved this tangled knot with so much skill and manner nice, though sages and wise men or the past to undo this skein had no device.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        دل اگر میداشت وسعت بے نشاں بود ایں چمن
رنگ مے بیروں نشست از بسکہ مینا تنگ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دل میں زیادہ سے زیادہ کشادگی اور وسعت ہوتی تو اس باغ کا کوئی نشان نہ ملتا۔ مصیبت یہ ہے کہ دل میں کافی وسعت اور کشادگی موجود نہ تھی۔ (اس کی مثال یوں سمجھو کہ صراحی تنگ تھی جب اس میں شراب ڈالی گئی تو رنگ نکل کر باہر بیٹھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘If heart of man were vast enough, this mead would have retained no trace some wine has overflowed the brim, because the flask had narrow space.’
(Translated by Syed Akbar Ali Shah)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>