<Poem ID="05" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        درون لالہ گذر چون صبا توانی کرد
بیک نفس گرہ غنچہ وا توانی کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبا کی مانند گل لالہ کے اندر داخل ہوا جا سکتا ہے، اور ایک ہی پھونک سے غنچے کی گرہ کھولی جا سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou canst pass, like morning’s breeze, deep into the anemones, with a single breath disclose the locked secrets of the rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        حیات چیست جہان را اسیر جان کردن
تو خود اسیر جہانی کجا توانی کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات کیا ہے؟ جہان کو اپنا اسیر بنا لینا، مگر تو خود اسیر جہان ہے تو یہ کام کیسے کر سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is Life? The world, and all, to make Spirit’s captive thrall: Since the world has prisoned thee, how shalt thou bring this to be?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مقدر است کہ مسجود مہر و مہ باشی
ولی ہنوز ندانی چھا توانی کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے مقدر میں ہے کہ تو مسجود مہر و ماہ بنے، لیکن ابھی تو جانتا نہیں کہ یہ کام کس طرح انجام پا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Twas decreed, long since enow, sun and moon to thee should bow, but as yet thou knowest not how thou canst achieve, and what.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اگر ز میکدۂ من پیالہ ئی گیری
ز مشت خاک جہانی بپا توانی کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو میرے میکدے سے ایک جام لے لے ، تو اپنی مشت خاک سے نیا جہان پیدا کر سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take thou then a flask of wine from this tavern that is mine, and of one poor clod of earth thou shalt bring a world to birth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چسان بہ سینہ چراغی فروختی اقبال
بہ خویش آنچہ توانی بہ ما توانی کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال تو نے اپنے سینے میں یہ چراغ کیسے روشن کیا؟ جو کچھ تو نے اپنے آپ سے کیا، کیا وہ ہم سے نہيں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Iqbal! What bright lamp is it in thy bosom thou bast lit, that the things thyself canst do thou in us canst fashion, too? 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>