<Poem ID="12" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تکیہ بر حجت و اعجاز و بیان نیز کنند
کار حق گاہ بہ شمشیر و سنان نیز کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی دلائل اور فصاحت سے بھی کام لیتے ہیں ، اور کبھی حق کو پھیلانے کے لیے شمشیر و سنا ں بھی استعمال کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Faith depends on arguments and on magic eloquence; yet anon men serve the Lord with the lance and fearless sword.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گاہ باشد کہ تہ خرقہ زرہ می پوشند
عاشقان بندۂ حال اندو چنان نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی خرقہ کے نیچے زرہ بھی پہن لیتے ہیں ، کہ اہل محبت عشق کے تقا ضوں کے مطابق چلتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oft the dervish robes conceal underneath a coat of steel; lovers, slaves to passion’s mood, with such armour are endued.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چون جھان کہنہ شود پاک بسوزند او را
و ز ہمان آب و گل ایجاد جہان نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب دنیا فرسودہ ہو جاتی ہے تو اس کا نام و نشان مٹا دیتے ہیں، اور پھر اسی آب و گل سے نیا جہان پیدا کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the world too old is grown, it is burst and overthrown, then its water and its clay men for new foundation lay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہمہ سرمایۂ خود را بہ نگاہی بدہند
این چہ قومی است کہ سودا بزیان نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایک نگاہ محبت کے لیے اپنا سارا سرمایہ دے دیتے ہیں، یہ کیسے لوگ ہیں کہ خوشی خوشی نقصان کا سودا کر لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stored and cherished capital, for one glance they yield it all: What a people these, who take profit of the loss they make!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آنچہ از موج ہوا با پرکاہی کردند
عجبی نیست کہ با کوہ گران نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ موج ہوا پرکاہ سے کرتی ہے ، یہی کچھ عاشقان خدا کوہ گراں سے بھی کر سکتے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What upon a blade of grass Ether-borne they bring to pass, ‘tis not strange that they can prove, ponderous mountain chains to move.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عشق مانند متاعی است بہ بازار حیات
گاہ ارزان بفروشند و گران نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق بھی بازار حیات کی متاع ہے، کبھی یہ متاع سستی مل جاتی ہے اور کبھی اس کی بہت قیمت ادا کرنا پڑتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is as a merchandise; in Life’s marketplace it lies, now at little price is sold, and anon for mighty gold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تا تو بیدار شوی نالہ کشیدم ورنہ
عشق کاری است کہ بی آہ و فغان نیر کنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے آہ و نالہ سے اس لیے کام لیا ہے تاکہ تو بیدار ہو جائے ، ورنہ عشق ایسا کام ہے جو آہ و فغاں کے بغیر بھی سر انجام پا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have sung lamentingly out of sleep to waken thee, else is Love a labour done sighlessly, without a groan. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>