<Poem ID="01" Name="مقام حکیم آلمانی نیچہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا استیزہ ی بود و نبود
کس نداند سر این چرخ کبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افلاک کے اس طرف : جرمن فلسفی نطشے کا مقام۔
کوئی شخص اس نیلے آسمان کا بھید نہیں سمجھتا ؛ ہر جگہ ہستی اور نیستی کی کشمکش موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        BEYOND THE SPHERES: THE STATION OF THE GERMAN PHILOSOPHER NITEZSHE
The conflict of being and not-being is universal; no man knows the secret of yon azure sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا مرگ آورد پیغام زیست
ایخوش آنمردی کہ داند مرگ چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کہیں موت زندگی کا پیغام لاتی ہے؛ مبارک ہے وہ شخص جو موت کی حقیقت سمجھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Everywhere death brings the message of life – happy is the man who knows what death is.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا مانند باد ارزان حیات
بے ثبات و با تمنای ثبات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کہیں زندگی ہوا کی مانند ارزان ہے؛ بے ثبات ہے اور ثبات کی تمنّا بھی رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Everywhere life is as cheap as the wind, unstable, and aspiring to stability.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چشم من صد عالم شش روزہ دید
تا حد این کائنات آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آنکھ نے سینکڑوں شش روزہ جہان دیکھے ؛ یہاں تک کہ اس کائنات کی حد ظاہر ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My eyes had beheld a hundred six-day worlds and at last the borders of this universe appeared;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہر جھان را ماہ و پروینی دگر
زندگی را رسم و آئینی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر جہاں کے اپنے ماہ و پروین ہیں؛ ہر جہان میں زندگی کے مختلف رسم و آئین ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each world had a different moon, a different Pleiades, a different manner and mode of existence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        وقت ہر عالم روان مانند زو
دیر یاز اینجا و آنجا تند رو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر جہاں کا وقت دریا کی مانند رواں ہے ؛ کہیں سست اور کہیں تیز رفتار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time in each world flowed like the sea, here slowly and there swiftly;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        سال ما اینجا مہی آنجا دمی
بیش این عالم بہ آن عالم کمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے سال کسی جہان میں مہینے ہیں اور کسی جہان میں لمحے ؛ اس جہان کا بیش دوسرے جہان میں کم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our year was here a month, there a moment, this world’s more was that world’s less.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عقل ما اندر جھانی ذوفنون
در جہان دیگری خوار و زبون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان میں ہماری عقل ذوفنون ہے تو دوسرے جہان میں یہی عقل خوار و زبون ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our reason in one world was all-cunning, in another world it was mean and abased.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بر ثغور این جہان چون و چند
بود مردی با صدای دردمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسباب و مقدار کے اس جہان (دنیا) کی سرحد پر ایک شخص صدائے دردمند بلند کر رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the frontiers of this world of quality and quantity dwelt a man with a voice full of agony,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        دیدۂ او از عقابان تیز تر
طلعت او شاہد سوز جگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نظر عقابوں سے زیادہ تیز تھی؛ اس کا چہرہ اس کے سوز جگر کی گواہی دے رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His vision keener than an eagle’s, his mien witness to a heart afire;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        دمبدم سوز درون او فزود
بر لبش بیتی کہ صد بارش سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سوز درون میں ہر لمحہ اضافہ ہو رہا تھا؛ اس کی زبان پر یہ شعر تھا جسے وہ بار بار پڑھتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every moment his inward glow increased. On his lips was a verse he chanted a hundred times:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        "نہ جبریلی نہ فردوسی نہ حوری نے خداوندے
کف خاکی کہ میسوزد ز جان آرزومندے"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'نہ جبریل، نہ جنت، نہ حور، نہ خدا؛ آدم ہی سب کچھ ہے جو اپنی جان آرزومند سے سلگ رہا ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘No Gabriel, no Paradise, no houri, no God, only a handful of dust consumed by a yearning soul.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        من بہ رومی گفتم این دیوانہ کیست
گفت" این فرزانۂ المانوی ست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے رومی سے پوچھا یہ دیوانہ کون ہے؛ انہوں نے کہا یہ جرمن دانا (نطشے) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to Rumi, ‘Who is this madman?’ He answered: ‘This is the German genius.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در میان این دو عالم جای اوست
نغمۂ دیرینہ اندر نای اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا مقام ان دونوں جہانوں کے درمیان ہے؛ اس کی نے میں وہی نغمہء قدیم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose place is between these two worlds; his reed-pipe contains an ancient melody.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        باز این حلاج بے دار و رسن
نوع دیگر گفتہ آن حرف کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بے دار و رسن حلّاج نے وہی پرانی قدیم بات (انا الحق) نئے انداز سے کہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This Hallaj without gallows and rope has spoken anew those ancient words;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        حرف او بے باک و افکارش عظیم
غربیان از تیغ گفتارش دو نیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی زبان بے باک ہے اور فکر عظیم؛ اس کی زبان کی تلوار نے یورپ کی فکر کو مجروح کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His words are fearless; his thoughts sublime, the Westerners are struck asunder by the sword of his speech.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہمنشین بر جذبہ او پے نبرد
بندۂ مجذوب را مجنون شمرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ہم نشین اس کے جذبے کی تہ کو نہ پہنچ سکے؛ انہوں نے بندہ ء مجذوب کو دیوانہ قرار دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His colleagues have not comprehended his ecstasy and have reckoned the ecstatic mad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        عاقلان از عشق و مستی بے نصیب
نبض او دادند در دست طبیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عقلمند جو اس کی عشق و مستی کا ادراک نہیں رکھتے تھے انہوں نے ڈاکٹروں سے اس کا علاج کرایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellectuals have no share of love and intoxication; they placed his pulse in the hand of the physician,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        با پزشکان چیست غیر از ریو و رنگ
واے مجذوبی کہ زاد اندر فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ڈاکٹروں کے پاس اندازے اور قیاس کے علاوہ اور کیا ہے؛ افسوس اس مجذوب پر جو یورپ میں پیدا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet what have doctors but deceit and fraud? Alas for the ecstatic born in Europe!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ابن سینا بر بیاضی دل نہد
رگ زند یا حب خواب آور دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابن سینا (ڈاکٹر) نے اس کے دل کا علاج رسمی نسخوں سے کرنا چاہا؛ اس کی فصد کھولی یا اسے خواب آور گولی دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Avicenna puts his faith in textbooks and slits a vein, or prescribes a sleeping-pill.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بود حلاجی بہ شہر خود غریب
جان ز ملا برد و کشت او را طبیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ حلّاج اپنے شہر کے اندر احنبی تھا ، اس نے پادری سے تو جان بچا لی لیکن ڈاکٹر نے اسے مار دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was a Hallaj who was a stranger in his own city; he saved his life from the mullahs, and the physicians slew him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        مرد رہ دانی نبود اندر فرنگ
پس فزون شد نغمہ اش از تار چنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یورپ کے اندر کوئی مرد راہ دان نہ تھا؛ اس لیے نطشے کا نغمہ اس کے تار چنگ کے استعداد سے بڑھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘There was none in Europe who knew the Way, so his melody outstretched the strings of his lute;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        راہرو را کس نشان از رہ نداد
صد خلل در واردات او فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسافر کو کسی نے راستہ نہ بتایا ؛ اس لیے اس کی واردات میں سینکڑوں خلل پیدا ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None showed the wayfarer the road, and a hundred flaws vitiated his visitations.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        نقد بود و کس عیار او را نکرد
کاردانے مرد کار او را نکرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاس نقدی تھی مگر کسی نے اسے پرکھا نہیں ، کسی کامل نے اسے مرد کار نہ بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He was true coin, but there was none to assay him, expert in theory, but none to prove him;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        عاشقی در آہ خود گم گشتہ ئی
سالکی در راہ خود گم گشتہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسا عشق تھا جو اپنی آہ میں گم رہا؛ وہ ایسا سالک تھا جو اپنے راستے کی بھول بھلیوں میں کھو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A lover lost in the labyrinth of his sighs, a traveller gone astray in his own path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        مستی او ھر زجاجی را شکست
از خدا ببرید و ھم از خود گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مستی نے ہر شیشہ (نظریہ ) توڑ دیا؛ اس نے اللہ تعالے سے بھی تعلق توڑ لیا اور اپنے آپ سے بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His intoxication shattered every glass; he broke from God, and was snapped too from himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        خواست تا بیند بہ چشم ظاہری
اختلاط قاہری با دلبری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے چاہا قاہری اور دلبری کے اختلاط کو چشم ظاہری سے دیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He desired to see, with his external eyes, the intermingling of power with love;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خواست تا از آب و گل آید برون
خوشہ ئی کز کشت دل آید برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے چاہا کہ وہ آب و گل سے باہر نکلے؛ اس کے دل کی کھیتی بار آور ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He yearned for these to come forth from water and clay a cluster sprouting from the seed-bud of the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آنچہ او جوید مقام کبریاست
این مقام از عقل و حکمت ماوراست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے مقام کبریا کی تلاش تھی؛ اور یہ مقام عقل و حکمت سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What he was seeking was the station of Omnipotence, which station transcends reason and philosophy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        زندگی شرح اشارات خودی است
لا و الا از مقامات خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی خودی کے رموز کی شرح ہے؛ لا اور الا خودی ہی کے مقامات ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is a commentary on the hints of the Self, "no" and "but" are of the stations of the Self;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        او بہ لا درماند و تا الا نرفت
از مقام عبدہ بیگانہ رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لا ہی میں رہ گیا، الا تک نہ پہنچا ؛ اس لیے مقام عبدہ سے نا آشنا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He remained fast in "no" and did not reach "but" being a stranger to the station of "His servant".
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        با تجلی ہمکنار و بے خبر
دور تر چون میوہ از بیخ شجر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تجلّی سے ہمکنار تھا مگر اس کی خبر نہ تھی؛ جیسے میوہ درخت کی جڑ سے دور رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Revelation embraced him, yet he knew it not, being like fruit all the farther from the roots of the tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        چشم او جز رویت آدم نخواست
نعرہ بیباکانہ زد "آدم کجاست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے بیباکانہ نعرہ لگایا کہ آدم کہاں ہے؟ اس کی آنکھ صرف مرد کامل کے نظارے کی متمنّی تھی؛
      </Text>
      <Text Language="English">
        His eyes desired no other vision but man; fearlessly he shouted, "Where is man?"
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ورنہ او از خاکیان بیزار بود
مثل موسی طالب دیدار بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ورنہ وہ خاکیوں سے بیزار تھا اور موسی (علیہ) کی طرح حق تعالے کے دیدار کا طالب تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And else he had despaired of earth’s creatures and like Moses he was seeking the vision.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        کاش بودی در زمان احمدی
تا رسیدی بر سرور سرمدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کاش وہ حضرت مجدد (رحمتہ) کے زمانے میں ہوتا ؛ تا کہ وہ اسے سرور سرمدی تک پہنچا دیتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Would that he had lived in Ahmad’s time, so that he might have attained eternal joy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        عقل او با خویشتن در گفتگوست
تو رہ خود رو کہ راہ خود نکوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی عقل نے اسے یہ سمجھایا کہ تو اپنے راستے پر چل تیرا راستہ ہی بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His reason is in dialogue with itself; take your own way, for one’s own way is good.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        پیش نہ گامی کہ آمد آن مقام
کاندرو بے حرف می روید کلام"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے زندہ رود! اب آگے قدم بڑھا تاکہ ہم اس مقام تک پہنچ جائیں جہاں بغیر الفاظ کے کلام ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stride onwards, for now that station has come wherein speech sprouts without spoken words.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>