<Poem ID="37" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہوای خانہ و منزل ندارم
سر راہم غریب ہر دیارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ مجھے گھر کی خواہش ہے نہ منزل کی؛ ہمیشہ کا مسافر اور ہر شہر میں اجنبی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At home to loiter never did me please, A rover I, stranger in every land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سحر می گفت خاکستر صبا را
فسرد از باد این صحرا شرارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبح کے وقت راکھ نے باد صبا سے کہا: 'اس صحرا کی ہوا نے میری آگ بجھا دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At dawn, the ashes thus addressed the breeze: ‘This desert’s air put out my flaming brand;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گذر نرمک، پریشانم مگردان
ز سوز کاروانے یادگارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا آہستہ گذر ، مجھے بکھیر نہ دے؛ کیونکہ میں سوو کارواں کی یادگار ہوں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pass gently; scatter me not with Thy hand; I yet recall the caravans’s unease.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز چشمم اشک چون شبنم فرو ریخت
کہ من ھم خاکم و در رہگذارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سن کر میری آنکھ سے شبنم کی طرح آنسو ٹپکنے لگے؛ کہ میں ابھی تو خاک ہوں اور راہگذر میں پڑا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My tears, like dew, trickled upon the sand, I, too, being dust on the world’s passages.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بگوش من رسید از دل سرودی
کہ جوی روزگار از چشمہ سارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پر میرے کام میں یہ خوشگوار آواز آئی: (غمگیں نہ ہو) زمانے کی ندی کا وجود میرے چشمے کے دم سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then in my heart I heard a soft voice sing: The stream of time did from my fountain spring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ازل تاب و تب پیشنیۂ من
ابد از ذوق و شوق انتظارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ازل میرے تب و تاب پیشینہ کا مظہر ہے؛ اور ابد میرے انتظار کے ذوق و شوق سے عبارت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The past is all my fever and fire of yore, the future all that I am yearning for:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        میندیش از کف خاکی میندیش
بجان تو کہ من پایان ندارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی کف خاک کے بارے میں فکرمند نہ ہو ، بالکل فکرمند نہ ہو؛ تیری جان کی قسم! میری کوئی انتہا نہیں '۔ (یہ قلب کی آواز تھی۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think not upon thy dust, O think no more – Lo, by the life, I know no perishing!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>