<Poem ID="24" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خیال من بہ تماشای آسمان بود است
بدوش ماہ بہ آغوش کہکشان بود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا تخیل سیر آسمان کے نظارے میں محو رہا ہے؛ کبھی وہ دوش ماہ پر پہنچا اور کبھی آغوش کہکشاں میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My mind awhile was gone about the heavens to pace, high on the back of the moon, fast in the stars’ embrace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گمان مبر کہ ہمین خاکدان نشیمن ماست
کہ ہر ستارہ جہان است یا جہان بود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مت سمجھ کہ صرف یہ زمیں ہی ہمارا نشیمن ہے؛ ہر ستارہ جہان ہے یا جہان رہ چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think not we are enfurled within this globe of clay; each separate star’s a world, or was a world one day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ چشم مور فرومایہ آشکار آید
ہزار نکتہ کہ از چشم ما نہان بود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حقیر چیونٹی کی آنکھ پر ہزاروں ایسے نکتے منکشف ہیں جو ہماری آنکھوں سے اوجھل ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lowly Emmet sees in vision clear and true a thousand mysteries which we lack sight to view.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زمین بہ پشت خود الوند و بیستون دارد
غبار ماست کہ بر دوش او گران بود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین پہاڑوں کا بوجھ خوشی سے اٹھائے پھرتی ہے؛ مگر ہمارا یہ غبار اس کے کندھوں پر بہت گراں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth on her back doth bear a many mountain tall; we, for the dust we were lay heaviest of all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ز داغ لالۂ خونین پیالہ می بینم
کہ این گسستہ نفس صاحب فغان بود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ ء خونیں پیالہ کے باغ سے میں اندازہ کرتا ہوں؛ کہ یہ خاموش زبان بھی کبھی صاحب فغاں رہ چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The panting tulip sighed; how deeply, well I know; her cup with blood is dyed, her heart’s a brand aglow. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>