<Poem ID="58" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ما کہ افتندہ تر از پرتو ماہ آمدہ ایم
کس چہ داند کہ چسان اینہمہ راہ آمدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم جو چاندنی سے زیادہ خاک افتادہ ہیں؛ کسی کو کیا معلوم کہ ہم نے یہ ساری راہ کس طرح طے کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tremulous as the moon-light to our far abode we came; and no man knoweth how we trod this road.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        با رقیبان سخن از درد دل ما گفتی
شرمسار از اثر نالہ و آہ آمدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے رقیب سے آپ نے ہمارے درد دل کی بات کہہ دی؛ ہم اپنے آہ و نالہ کے اثر سے شرمسار ہیں۔ (شاید رقیبوں سے فرشتے مراد ہوں، کیونکہ وہ بھی خلافت ارضی کے خواہاں تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of our heart’s grief Thou speakest to the watchful spies; we came with lamentation shameful of our sighs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پردہ از چہرہ بر افکن کہ چو خورشید سحر
بہر دیدار تو لبریز نگاہ آمدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چہرے سے پردہ اٹھائیے کہ ہم آفتاب صبح کی مانند: آپ کے دیدار کے لیے ہمہ تن نگاہ کھڑے ہیں۔ (آفتاب کو لبریز نگاہ کہا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unveil Thy hidden beauty! As the dawning sun all eyes to gaze upon thee early we run.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عزم ما را بہ یقین پختہ ترک ساز کہ ما
اندرین معرکہ بی خیل و سپاہ آمدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے عزم کو ایمان سے اور زیادہ پختہ کیجیے ؛ کیونکہ ہم اس معرکہ (ء حق و باطل) میں بغیر لشکر یا فوج کے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Confirm our resolution with a stronger faith: We come unhorsed, narmoured to this field of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو ندانی کہ نگاہی سر راہی چہ کند
در حضور تو دعا گفتہ براہ آمدہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نہیں جانتے کہ نگاہ سر راہ کیا کرتی ہے؛ ہم آپ کے حضور ہدیہء نیاز پیش کر کے باہر آ گئے ہیں (اور راستہ میں کھڑے ہو گئے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a far gaze may fashion art Thou not aware? So fared we in Thy presence, on our lips a prayer. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>