<Poem ID="55" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چند بروی خودکشی پردۂ صبح و شام را
چہرہ گشا تمام کن جلوۂ ناتمام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک آپ اپنے چہرہ ء جمال پر صبح و شام کا پردہ ڈالے رکھیں گے (کب تک حسن ذات پر صفات کے پردے پڑے رہیں گے)؛ پردہ ہٹائیے اور اپنے جلوہء ناتمام کو پوری طرح نمایاں کیجیے۔ ( پردہ چہرے سے اٹھا انجمن آرائی کر -
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long the veil of eve and dawn about Thy beauty shall be drawn? Thy cheek display: make whole to me this incomplete epiphany.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سوز و گداز حالتی است بادہ ز من طلب کنی
پیش تو گر بیان کنم مستی این مقام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز و گداز ایسی حالت ہے کہ اگر آپ کے سامنے اس مقام کی مستی کا حال بیان کروں ؛ تو آپ بھی مجھے سے اس بادہ کے طلبگار ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O glad consuming! Rapture fine! Thyself wouldst beg of me for wine if unto thee I did relate the intoxication of my state.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من بسرود زندگی آتش او فزودہ ام
تو نم شبنمی بدہ لالۂ تشنہ کام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے زندگی کا گیت گا کر آتش لالہ بھڑکا دی ہے؛ اب آپ اسے نم شبنم سے پرسکون کر دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I added to the song of life the counterpoint of fiery strife; scatter the dew that quenches drowth into the tulip’s thirsty mouth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عقل ورق ورق بگشت عشق بہ نکتہ ئی رسید
طایر زیرکے برد دانۂ زیر دام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کتاب زندگی کے اوراق الٹتی رہی مگر اسے کچھ نہ ملا، عشق فورا زندگی کے معنی پا گیا ؛ اس عقلمند پرندے نے بچھے ہوئے دام (علائق دنیا) کے نیچے سے دانہ ء حقیقت اٹھا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mind searched the volume thro’ and thro’ Love found at once the subtle clue; the clever bird will ever gain beneath the snare the hidden grain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نغمہ کجا و من کجا ساز سخن بہانہ ایست
سوی قطار می کشم ناقۂ بی زمام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر کہاں اور میں کاں یہ تو محض بہانہ ہے؛ میرا اصل مقصد بھٹکے ہوئے ناقہ کو دوبارہ قطار میں لانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is the song, and he that sung? Words are a lyre pretence has strung; I draw towards the camel-train the erring beast without a rein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        وقت برہنہ گفتن است من بہ کنایہ گفتہ ام
خود تو بگو کجا برم ھم نفسان خام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت تو کھل کر بات کہنے کا ہے مگر میں نے اشا روں میں بات کی ہے؛ آپ ہی کہیں کہ ان ناپختہ ساتھیوں کا کیا کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In riddles yet I spake, forsooth; now is the time for naked truth; do Thou declare, where I shall lead my fellow-travelers in their need.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>