<Poem ID="12" Name="خاتمہ" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تو شمشیری ز کام خود برون آ
برون آ، از نیام خود برون آ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو تلوار ہے اپنی نیام سے باہر آ، باہر آ، اپنی نیام سے باہر آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are a sword, come out of your cover, come out of your sheath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نقاب از ممکنات خویش برگیر
مہ و خورشید و انجم را بہ برگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی ممکنات سے پردہ ہٹا، چاند سورج، اور ستاروں کو مسخر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Remove the veil from your potentialities; take hold of the moon, the sun and the stars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        شب خود روشن از نور یقین کن
ید بیضا برون از آستین کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی ذات کو نور یقین سے روشن کر، اپنی آستین سے ید بیضا باہر نکال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Illumine your night by the light of faith; take your white hand out of the armpit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کسی کو دیدہ را بر دل گشود است
شراری کشت و پروینی درود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے دل پر اپنی نگاہ رکھی ، اس نے شرر بویا اور پروین (ستارہ) حاصل کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who has opened his eyes on the heart has sown a spark and reaped a fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شراری جستہ ئی گیر از درونم
کہ من مانند رومی گرم خونم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر سے اٹھتے ہوئے شرارے کو لے لے، میں رومی کی مانند گرم خون ہوں۔ (میرے اندر شرارے نکل رہے ہیں۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have a spark from my innermost heart, for my heart is as fiery as Rumi’s.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        وگرنہ آتش از تہذیب نوگیر
برون خود بیفروز، اندرون میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر مجھ سے کچھ نہیں لیتا تو پھر تہذیب نو کی آتش لے لے، اور اس سے اپنا ظاہر چمکا اور اندر سے مر جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Otherwise get fire from the new Culture of the West, adorn your exterior and bring spiritual death on you.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>