<Poem ID="28" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سخن تازہ زدم کس بسخن وا نرسید
جلوہ خون گشت و نگاہی بتماشا نرسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نئی بات کہتا ہوں مگر کوئی میری نہیں سمجھتا؛ جلوہ خوں ہو چکا ہے لیکن اسے دیکھنے کے لیے ایک نگاہ بھی نہیں پہنچی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I uttered a new word, but there was none that heard; vision to rapture grew, but glance was none to view.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سنگ می باش و درین کارگہ شیشہ گذر
واے سنگی کہ صنم گشت و بہ مینا نرسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کارگہہ شیشہ (دنیا) میں سنگ بن کر زندگی گزار؛ افسوس ایسے پتھر پر جو بت بن گیا مگر مینا کو نہ توڑ سکا۔ (افسوس ہے ان پر جو بتوں کی طرح پجتے ہیں ، مگر کہنہ روایات کو نہیں توڑ سکتے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be thou a stone, and pass within these works of glass; woe, stone to idol wrought that goblet shattered not!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کہنہ را در شکن و باز بہ تعمیر خرام
ہر کہ در ورطۂ لا ماند بہ الا نرسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرسودہ روایات کو توڑ دے اور از سر نو تعمیر کی طرف قدم بڑھا، جو کوئی لا ہی کے چکر میں رہ جاتا ہے وہ الا تک نہیں پہنچ پاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Break down the old, and then rebuild the world again; who in ‘No God’ remained has ne’er ‘Except’ attained.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے خوش آن جوے تنک مایہ کہ از ذوق خودی
در دل خاک فرو رفت و بدریا نرسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوش نصیب ہے وہ چھوٹی ندی جو تحفظ ذات کے پیش نظر ، زمین کے اندر چلی گئی، مگر اس نے دریا تک جانا گوارا نہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O happy rivulet in selfhood passionate, who to earth’s heart dost flee and flowest not so sea!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از کلیمے سبق آموز کہ داناے فرنگ
جگر بحر شکافید و بہ سینا نرسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانایان فرنگ کو چھوڑ، کلیم سے سبق سیکھ ؛ انہوں نے بحر کا سینہ تو چاک کیا ہے مگر طور سینا تک نہیں پہنچ سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To Moses’ lesson list; for Europe’s scientist though ocean’s depth he plumb, could ne’er to Sinai come.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عشق انداز تپیدن ز دل ما آموخت
شرر ماست کہ برجست و بہ پروانہ رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے ہمارے دل سے تڑپنے کے انداز سیکھے ہیں؛ یہ ہمارے دل ہی کا شرر ہے جو بھڑکا اور پروانے تک پہنچ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love’s self learnt quivering’s art from this our trembling heart; our spark it was that spired until the moth expired.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>