<Poem ID="04" Name="جلوۂ سروش" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرد عارف گفتگو را در ببست
مست خود گردید و از عالم گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد عارف (وشوا متر) نے گفتگو کا دروآزہ بند کر دیا؛ وہ اپنے آپ میں مست ہو گیا اور عالم سے اپنا تعلق منقطع کر لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        EPIPHANY OF SAROSH

There upon the wise man ceased his discourse; self-intoxicated, he broke away from the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ذوق و شوق او را ز دست او ربود
در وجود آمد ز نیرنگ شہود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ذوق و شوق نے اسے بے خود کر دیا (یعنی) ظاہر کے طلسم سے اپنے اندر گم ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ecstasy and yearning snatched him out of his own hands. Then came into being, by the magic of divine vision.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        با حضورش ذرہ ہا مانند طور
بے حضور او نہ نور و نے ظہور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی توجہ سے ذرّے طور کی مانند نظر آتے تھے؛ جب اس نے توجہ ہٹا لی تو وہاں نور تھا نہ ظہور۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it is present the motes become like Mount Sinai, without its presence there is nor light nor manifestation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نازنینے در طلسم آن شبے
آن شبے بے کوکبے را کوکبے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس رات کے طلسم کے اندر ایک نازنین نمودار ہوئی؛ جو اس ستاروں سے محروم رات کے اندر ستارے کی طرح چمک رہی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Sarosh arrives): A delicate creature in the talisman of that night, a star shining upon that starless night.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سنبلستان دو زلفش تا کمر
تاب گیر از طلعتش کوہ و کمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی دونوں زلفوں کے سنبلستان کمر تک لٹکے ہوئے تھے ؛ اس کے چہرے سے کوہ و کمر روشنی حاصل کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hyacinth-curls of his two tresses reached his waist, mountains and foothills drew brilliance from his face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        غرق اندر جلوۂ مستانہ ئی
خوش سرود آن مست بے پیمانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جلوہء مستانہ میں غرق تھی؛ اس مست بے پیمانہ نے دلپذیر نغمہ چھیڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wholly drowned in a drunken epiphany, drunken without wine, he chanted melodiously.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        پیش او گردندہ فانوس خیال
ذوفنون مثل سپہر دیر سال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سامنے خیال اس طرح گردش کرتا تھا کہ بوڑھے آسمان کی گردش کی طرح اس کے اندر سے کئی فنون پیدا ہوتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before him the lantern of the imagination span around, full of wiles as the ancient sphere of heaven;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اندر آن فانوس پیکر رنگ رنگ
شکرہ بر گنجشک و بر آہو پلنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس رنگا رنگ پیکر فانوس کے اندر ؛ شکرہ چڑیا پر اور چیتا آہو پر جھپٹتا نظر آتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that lantern appeared a form of many hues, hawk pouncing on sparrow, panther seizing deer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        من بہ رومی گفتم اے دانای راز
بر رفیق کم نظر بگشای راز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے رومی سے کہا اے دانائے راز اپنے کم نظر ساتھی کو بتا کہ یہ کیا راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to Rumi, ‘You who know the secret, reveal the secret to your companion of little vision.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت "این پیکر چو سیم تابناک
زاد در اندیشۂ یزدان پاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا اس چاندی کی طرح چمکتے ہوئے پیکر نے خدائے پاک کی مشیت میں جنم لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘This form like unto flashing silver was born in the thought of the holy God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        باز بیتابانہ از ذوق نمود
در شبستان وجود امید فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر یہ پیکر ذوق نمود سے بیتاب ہو کر شبستان وجود میں اتر آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Impatiently, out of the joy of self- manifestation, he came down into the dormitory of existence,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ہمچو ما آوارہ و غربت نصیب
تو غریبی، من غریبم، او غریب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بھی ہماری طرح آوارہ اور سفر نصیب ہے؛ تو بھی مسافر ہے میں بھی مسافر ہوں اور یہ بھی مسافر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like ourselves a wanderer, exile his portion – you are an exile, I am an exile, he is an exile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        شأن او جبریلی و نامش سروش 
می برد از ہوش و می آرد بہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شان جبریلی ہے اور نام سروش؛ یہ بے خود کر کے ہوش میں لاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His rank is that of Gabriel, his name is Sarosh, he transports from sense, and restores to sense.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        غنچۂ ما را گشود از شبنمش
مردہ آتش، زندہ از سوز دمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شبنم سے ہماری کلی کھلتی ہے؛ اس کے سانس کے سوز سے بجھی ہوئی آگ بھڑک اٹھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It was his dew that opened our bud, the fire of his breath kindled the dead ember.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زخمۂ شاعر بہ ساز دل ازوست
چاکہا در پردۂ محمل ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی کی وجہ سے شاعر اپنے ساز دل کو مضراب سے چھیڑتا ہے؛ اسی کی وجہ سے محمل کا پردہ چاک چاک ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The poet’s plectrum striking the chords of the heart is of him, and it is he who rends the veil shrouding the Kaaba.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ام در نغمۂ او عالمے
آتشے گیر از نواے او دمے"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کے نغمہ کے اندر ایک نیا عالم دیکھا ہے؛ تو بھی ایک لحظہ کے لیے حرارت حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within his melody I have glimpsed an entire universe now take fire for a moment from his song.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>