<Poem ID="09" Name="افکار انجم" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شنیدم کوکبے با کوکبی گفت
کہ در بحریم و پیدا ساحلی نیست
سفر اندر سرشت ما نھادند
ولی این کاروان را منزلی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے سنا ایک ستارہ دوسرے سے کہہ رہا تھا کہ ہم ایسے سمندر میں ہیں جس کا کوئی ساحل نہیں۔ 
ہماری سرشت میں سفر ہے، مگر اس قافلہ کی منزل کوئی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I hear a star said to another star: ‘We are adrift on a sea with no shore. 
We were created with a wander-lust; our caravan will not stop any more.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اگر انجم ھمانستی کہ بود است
ازین دیرینہ تابی ہا چہ سود است
گرفتار کمند روزگاریم
خوشا آنکس کہ محروم وجود است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ستارہ نے وہی رہنا ہے جو وہ تھا، پھر اس مسلسل چمک سے کیا حاصل؟
ہم زمانے کی کمند میں گرفتار ہیں، کیا خوش نصیب ہے وہ، جو وجود نہیں رکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘If we still are what we were long ago, then what use is this shining on and on? 
We are all of us captives in Time’s net. Lucky are they who have not yet been born.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کس این بار گران را برنتابد
ز بود ما نبود جاودان بہ
فضای نیلگونم خوش نیاید
ز اوجش پستی آن خاکدان بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی نے اس بار گراں کو نہیں اٹھایا، ہماری ہستی ہمیشہ کی نیستی سے بہتر ہے۔
ہمیں یہ نیلگوں فضا راس نہیں ، اس بلندی سے تو دنیا کی پستی بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘No one can bear this heavy load for long. Far better were it never to have been.
I do not like this azure space at all: That nether world presents a fairer scene.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خنک انسان کہ جانش بیقرار است
سوار راہوار روزگار است
قبای زندگی بر قامتش راست
کہ او نو آفرین و تازہ کار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوش نصیب ہے وہ انسان جو بے قرار جان رکھتا ہے، زمانے کے رخش پر سوار ہے۔
ایسے ہی شخص کی قامت پر زندگی کی قبا موزوں ہے (وہ زندگی کا حق ادا کرتا ہے)، کیونکہ وہ نئی دریافتیں کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘How happy is man with his restless soul, so gaily riding on the steed of Time. 
Life is a garment tailor-made for him, because he is a maker of new things.’
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>