<Poem ID="07" Name="طاسین گوتم تو بہ آوردن زن رقاصہ عشوہ فروش" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="گوتم">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        می دیرینہ و معشوق جوان چیزی نیست
پیش صاحب نظران حور جنان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک رقاصہ عشوہ فروش کا توبہ کرنا۔

گوتم
پرانی شراب اور جوان معشوق کی کوئی اہمیت نہیں ؛ صاحب نظر حضرت کے سامنے جنت کی حور بھی کوئی چیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TASIN OF GAUTAMA

GAUTAM
Ancient wine and youthful beloved are-nothing; for men of true vision the houris of Paradise are-nothing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ از محکم و پایندہ شناسی گذرد
کوہ و صحرا و بر و بحر و کران چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر وہ شے جسے تو پائندہ سمجھتا ہے، گزر جانے والی ہے؛ کوہ و صحرا ہوں یا بحر و بر کسی کی کوئی حثیت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever you know as firm and enduring passes away, mountain and desert, land, sea and shore are-nothing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دانش مغربیان فلسفہ مشرقیان
ہمہ بتخانہ و در طوف بتان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل مغرب کی دانش ہو یا اہل مشرق کا فلسفہ؛ سب بتکدے ہیں اور بتوں کے طواف سے کچھ حاصل نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The science of the Westerners, the philosophy of the Easterners are all idol-houses, and the visiting of idols yields-nothing
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از خود اندیش و ازین بادیہ ترسان مگذر
کہ تو ہستی و وجود دو جہان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی فکر کر اور اس ویرانے سے ڈرتے ہوئے نہ گزر؛ صرف تو باقی رہنے والا ہے، یہ دونوں جہان کوئی چیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Think upon Self, and pass not fearfully through this desert, for you are, while the substance of both worlds is – nothing
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در طریقے کہ بنوک مژہ کاویدم من
منزل و قافلہ و ریگ روان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ راستہ جسے میں نے اپنی پلکوں کی نوک سے تراشا ہے؛ اس میں منزل، قافلہ یا ریگ رواں کوئی چیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the road which I hewed out with the point of my eyelash station and caravan and shifting sands are-nothing.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بگذر از غیب کہ این وہم و گمان چیزی نیست
در جہان بودن و رستن ز جہان چیزی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غیب کو چھوڑ کہ (یہ وہم و گمان ہے اور) وہم و گمان کوئی شے نہیں ؛ ہاں اس جہان میں بستے ہوئے اس سے آزاد رہنا، ضرور قابل قدر شے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Transcend the unseen, for this doubt and surmise are nothing; to be in the world and to escape from the world-that is. Something!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن بہشتی کہ خدائی بتو بخشد ہمہ ہیچ
تا جزای عمل تست جنان چیزی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بہشت جو اللہ تعالے نے مجھے عطا کی سب ہیچ ہے؛ ہاں، اگر جنت تیرے عمل کی جزا ہے، تو وہ ضرور کوئی چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Paradise that some God grants unto you is nothing; when Paradise is the reward of your labours-that is something.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        راحت جان طلبی راحت جان چیزی نیست
در غم ہمنفسان اشک روان چیزی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راحت جان کا خواہاں ہے؟ راحت جان کوئی چیز نہیں ؛ ہاں، اپنے ساتھیوں کے غم میں آنسو بہانا ضرور کوئی چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you seek repose for your soul? The soul’s repose is nothing; the tear shed in sorrow for your companions-that is something.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چشم مخمور و نگاہ غلط انداز و سرود
ہمہ خوبست ولی خوشتر از آن چیزی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مست آنکھوں، نگاہ غلط انداز اور (حسین) نغمہ؛ سب خوب ہیں، مگر ان سے خوب تر چیز بھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wine-drenched eye, the temptress glance and the song are all fair, but sweeter than these-there is something.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        حسن رخسار دمی ہست و دمی دیگر نیست
حسن کردار و خیالات خوشان چیزی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چہرے کا حسن ایک لمحہ ہے، دوسرے لمحہ نہیں ہے؛ (البتہ) حسن کردار اور بلند افکار ضرور اہمیت رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The cheek’s beauty lives for a moment, in a moment is no more; the beauty of action and fine ideals-that is something.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رقاصہ">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        فرصت کشمکش مدہ این دل بیقرار را
یک دو شکن زیادہ کن گیسوی تابدار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رقاصہ
اس دل بیقرار کو کشمکش میں رہنے کی فرصت نہ دے؛ اپنے گیسوئے پیچیدہ میں ایک دو شکن کا اور اضافہ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        HE DANCING GIRL
Give not occasion for conturbation to this restless heart; add one or two curls more to my twisted tress.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از تو درون سینہ ام برق تجلئی کہ من
با مہ و مہر دادہ ام تلخی انتظار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری وجہ سے میرے سینے کے اندر وہ برق تجلّی ہے کہ میں نے مہ و مہر کو بھی تلخیء انتظار سے دو چار کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my breast is such a lightning-flash of revelation from you, I have yielded the bitterness of expectation to the moon and the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ذوق حضور در جہان رسم صنم گری نہاد
عشق فریب می دہد جان امیدوار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذوق دید نے رسم بتگری کی بنیاد رکھی؛ عشق اس طرح دید کے خواہشمند کو فریب دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The joy of God’s presence founded in this world idolatry’s wont; love ever eludes the soul that is full of hope.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        تا بہ فراغ خاطری نغمۂ تازہ ئی زنم
باز بہ مرغزار دہ طایر مرغزار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغزار کے اس پرندے کو دوبارہ مرغزار عطا فرمائیے ؛ تاکہ وہ دل جمی سے نیا نغمہ پیش کر سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that with carefree heart I may play a new melody give back again to the meadow the true bird of the meadow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        طبع بلند دادہ ئی بند ز پای من گشای
تا بہ پلاس تو دہم خلعت شہریار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے مجھے طبع بلند عطا فرمائی ہے، میرے پاؤں کو زنجیر سے آزاد کر دیجئے تاکہ میں خلعت شہر یار کو آپ کے عطا کردہ بوریئے پر قربان کر سکوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have granted me a lofty nature; release the shackle from my foot that I may bestow a prince’s robe upon your sackcloth
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تیشہ اگر بسنگ زد این چہ مقام گفتگوست 
عشق بدوش می کشد این ہمہ کوہسار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیشہ نے پتھر پر ضرب لگائی؛ تو یہ کوئی (قابل ذکر) بات نہیں؛ عشق تو سارا سلسلہء کوہ اپنے کندھوں پر اٹھائے جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the axe struck against the stone, what cause of talk is that? Love can carry upon its back a whole mountain-range!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>