<Poem ID="10" Name="شعاع امید" BookID="03" BookName="ضربِ کلیم" SectionID="04" SectionName="ادبیات فنون لطیفہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سورج نے دیا اپنی شعاعوں کو یہ پیغام 
دنیا ہے عجب چیز، کبھی صبح کبھی شام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        RAY OF HOPE
The sun conveyed this message to its rays: ‘What wonder great, the change of nights and days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مدت سے تم آوارہ ہو پہنائے فضا میں 
بڑھتی ہی چلی جاتی ہے بے مہری ایام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have been rambling since aeons in space, but hate among men is increasing 'pace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نے ریت کے ذروں پہ چمکنے میں ہے راحت 
نے مثل صبا طوف گل و لالہ میں آرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        To shine on sand affords no pleasure sound, nor peace, like breeze in making flower's round.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پھر میرے تجلی کدہ دل میں سما جاو 
چھوڑو چمنستان و بیابان و در و بام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        در و بام: دیواریں اور چھت، مراد ہے آبادیاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be lost in fount of light that gave you birth, forsake the park, the waste, the roof and earth’.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آفاق کے ہر گوشے سے اٹھتی ہیں شعاعیں 
بچھڑے ہوئے خورشید سے ہوتی ہیں ہم آغوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rays rise from every nook of space, make haste to take the sun in fond embrace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اک شور ہے، مغرب میں اجالا نہیں ممکن 
افرنگ مشینوں کے دھویں سے ہے سیہ پوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سيہ پوش: کالا لباس پہنے، مراد اندھیرے میں لپٹا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Loud roar persists, there can't be light in West, for smoke makes West enrobed in able vest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مشرق نہیں گو لذت نظارہ سے محروم 
لیکن صفت عالم لاہوت ہے خاموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم لاہوت: وہ جہان ، جہاں خدا کے سوائے کوئی اور نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though East is not bereft of inner light, yet quiet of tomb prevails like Celestial Height.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پھر ہم کو اسی سینہ روشن میں چھپا لے 
اے مہر جہاں تاب ! نہ کر ہم کو فراموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O sun that light the world keep us in mind, hide us in breast so bright and kind.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اک شوخ کرن، شوخ مثال نگہ حور 
آرام سے فارغ، صفت جوہر سیماب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سيماب: پارہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A shameless ray as proud as houri's glance bereft of rest, like mercury e'er at dance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بولی کہ مجھے رخصت تنویر عطا ہو 
جب تک نہ ہو مشرق کا ہر اک ذرہ جہاں تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تنوير: روشن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Implored the sun to let it spread its light till every mote of East grows lustrous bright.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چھوڑوں گی نہ میں ہند کی تاریک فضا کو 
جب تک نہ اٹھیں خواب سے مردان گراں خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گراں خواب: گہری نیند ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dark surroundings of Hind it won't forsal till natives sunk in slumber do not wake.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خاور کی امیدوں کا یہی خاک ہے مرکز 
اقبال کے اشکوں سے یہی خاک ہے سیراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاور: مشرق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hopes of Orient on this region hinge, the tears that Iqbal sheds on it impinge.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چشم مہ و پرویں ہے اسی خاک سے روشن 
یہ خاک کہ ہے جس کا خزف ریزہ درناب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        درناب: سچا موتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moon and Pleiades get light from this land; its stones are costlier than gems of purest brand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اس خاک سے اٹھے ہیں وہ غواص معانی 
جن کے لیے ہر بحر پر آشوب ہے پایاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بحر پر آشوب: طوفانی سمندر۔ 
پاياب: جس میں سے پیدل گزرا جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It has produced men who hid sense can see, with utmost ease can cross the swollen sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        جس ساز کے نغموں سے حرارت تھی دلوں میں 
محفل کا وہی ساز ہے بیگانہ مضراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The harp whose music warmth to gathering lent with force quite spent the plectrum alien is'.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بت خانے کے دروازے پہ سوتا ہے برہمن 
تقدیر کو روتا ہے مسلماں تہ محراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Brahman guards the fane and sleeps at gate, the Muslim in mosque's niche, bewails his Fate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        مشرق سے ہو بیزار، نہ مغرب سے حذر کر 
فطرت کا اشارہ ہے کہ ہر شب کو سحر کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حذر: پرہیز، بچاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don't shun the East, nor look on West with scorn, since Nature yearns for change of night to morn.
(Translated by Syed Akbar Ali Shah)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>