<Poem ID="37" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گنہکار غیورم مزد بی خدمت نمی گیرم
از آن داغم کہ بر تقدیر او بستند تقصیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں غیّور گنہگار ہوں بغیر محنت کے مزدوری لینا پسند نہیں کرتا؛ (مجھے مفت کی جنت پسند نہیں ) ؛ مگر افسوس ہے کہ میرے گناہ کو ابلیس کی تقدیر سے وابستہ کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A sinner proud am I; no need I take, except I work for it; I rage, because men say He writ predestinate my wilful deed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ز فیض عشق و مستی بردہ ام اندیشہ را آنجا
کہ از دنبالہ چشم مہر عالمتاب میگیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق و مستی کے فیض سے میں نے اپنے فکر کو اس بلندی تک پہنچا دیا ہے، کہ اس کی روشنی کے سامنے مہر عالمتاب بھی ہیچ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The surge of drunkenness and love hath lifted up my thoughts, to where the world-illuming sun doth stare amazed upon me as I rove.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من از صبح نخستین نقشبند موج و گردابم
چو بحر آسودہ میگردد ز طوفان چارہ برگیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں روز اوّل ہی سے موج گرداب کا متلاشی ہوں ، اگر میرا بحر حیات پر سکون ہو جائے تو میں خود طوفان کو آواز دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the first dawn my hand was made artist of whirlpool and wavecrest, and when the ocean lies at rest of the typhoon I gather aid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جہان را پیش ازین صد بار آتش زیر پا کردم
سکون و عافیت را پاک می سوزد بم و زیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس سے پہلے جہان کو با ر ہا آتش شوق سے بیتاب کر چکا ہوں؛ میرے نغمے ایسے ہیں جو سکون و عافیت کو ختم کر دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred times before this day I set the universe afire; its peace and health destroys entire the ardent music that I play.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از آن پیش بتان رقصیدم و زنار بربستم
کہ شیخ شہر مرد باخدا گردد ز تکفیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس لیے زنّار باندھ کر بتوں کے سامنے رقص کیا ، تا کہ شیخ شہر مجھ پر کفر کا فتوی لگا کر مرد با خدا بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before the idols I have danced and bound the girdle about me, till, thundering at my blasphemy, the city sheikh is God-entranced!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        زمانی رم کنند از من زمانی بامن آمیزند
درین صحرا نمی دانند صیادم کہ نخچیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ مجھ سے بھاگتے ہیں کبھی مجھ سے مل جاتے ہیں، میں نہیں جانتا کہ اس صحرا میں میں شکاری ہوں یا شکار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Anon they leap from me away, anon they follow in my train, for no man knoweth in this plain whether I hunter am, or prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دل بی سوز کم گیرد نصیب از صحبت مردی
مس تابیدہ ئی آور کہ گیرد در تو اکسیرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے سوز دل مردان با خدا کی صحبت سے کچھ حاصل نہیں کر پاتا، جب تک تانبا تپ نہ رہا ہو اس پر اکسیر اثر نہیں کرتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of Supermen’s society naught gains the heart that’s not aglow: Bring me thy molten brass and, lo! My elixir shall work in thee.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>