<Poem ID="29" Name="عشق" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فکرم چو بہ جستجو قدم زد
در دیر شد و در حرم زد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میری فکر نے جستجو (کے میدان) میں قدم رکھا ، تو وہ بتخانے میں بھی گیا؛ اس نے حرم کا دروازہ بھی کھٹکھٹایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My thought, engaged in finding out the final truth, went to the Ka‘bah and the idol-temple both.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در دشت طلب بسی دویدم
دامن چون گرد باد چیدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ویرانہء طلب میں بہت دوڑا، مگر میں نے بگھولے کی طرح اپنا دامن سمیٹا (کچھ حاصل نہ کیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I wandered widely in inquiry’s wilderness, collecting my skirts like the whirlwind’s flowing dress.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پویان بی خضر سوی منزل
بر دوش خیال بستہ محمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بغیر خضر (علیہ) (رہبر ) کے منزل کی جانب دوڑا؛ میں نے تخیل کے دوش پر محمل باندھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bound for an unknown destination with no guide, on my imagination’s shoulders borne astride;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جویای می و شکستہ جامی
چون صبح بہ باد چیدہ دامی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں شراب کا متلاشی تھا مگر میرے ہاتھ میں ٹوٹا ہوا جام تھا؛ صبح کی مانند میں نے ہوا کے لیے جال بچھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Demanding wine with just a broken cup in hand, broadcasting like the dawn a net to catch the wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیچیدہ بخود چو موج دریا
آوارہ چو گرد باد صحرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج دریا کی مانند میں اپنے آپ کے اندر پیچ و تاب کھاتا رہا؛ اور صحرا کے بگھولے کی مانند آورہ پھرتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Recoiling upon myself like waves in the sea, roaming the desert in a whirlwind’s agony;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عشق تو دلم ربود ناگاہ
از کار گرہ گشود ناگاہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اچانک تیرے عشق نے میرا دل لوٹ لیا اور میری مشکل کا عقدہ ایک دم حل ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But suddenly Your love came and assailed my heart and with a mighty blow it cut the Gordian Knot.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آگاہ ز ہستی و عدم ساخت
بتخانۂ عقل را حرم ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے مجھے ہستی اور عدم سے آگاہ کر دیا؛ اس نے میرے بتخانہ ء عقل کو حرم بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It taught me all that being and non-being mean; it changed my idol-temple to a holy shrine;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        چون برق بہ خرمنم گذر کرد
از لذت سوختن خبر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ میرے خرمن پر بجلی کی طرح کوند گیا؛ اس نے مجھے جلنے کی لذت سے آشنا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And striking lightning fashion my self’s granary, it taught my heart the joy of burning silently.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        سر مست شدم ز پا فتادم
چون عکس ز خود جدا فتادم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں سرمست ہو کر گر پڑا اور اپنے عکس کی مانند اپنے آپ سے جدا ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All in a rapture I was carried off my feet; and I became a shadow, from myself discrete.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خاکم بہ فراز عرش بردی
زان راز کہ با دلم سپردی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے (عشق کا) جو راز میرے دل کے سپرد کیا؛ اس نے میری خاک کو عرش کی بلندی تک پہنچا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sublimating force of what You taught my heart sent my dust soaring right up to Heaven’s starry height.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        واصل بہ کنار کشتیم شد
طوفان جمال زشتیم شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تب میری کشتی ساحل پر جا لگی، میں نے منزل مقصود کو پا لیا؛ اور میری بدصورتی طوفان جمال میں بدل گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My being’s storm-tossed ship at long last came to port, and into beauty’s channel all my ugliness was poured.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        جز عشق حکایتی ندارم
پرواے ملامتی ندارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب میرے پاس عشق کی حکایت کے علاوہ اور کوئی حکایت نہیں؛ نہ اس بارے میں مجھے کسی کی ملامت کی پرواہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have no tale to tell except the tale of love; I do not care if men approve or disapprove.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از جلوۂ علم بی نیازم
سوزم، گریم، تپم، گدازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں علم کے جلوں سے بے نیاز ہوں؛ عشق میں جلتا ہوں ، روتا ہوں، تڑپتا ہوں اور گداز ہوتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of learning’s light I do not have the slightest need; and all I have to do is burn and melt and bleed.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>