<Poem ID="18" Name="سفر بہ غزنی و زیارت مزار حکیم سنائی" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از نوازشہای سلطان شہید
صبح و شامم، صبح و شام روز عید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غزنی کا سفر اور حکیم سنائی کے مزار کی زیارت۔

سلطان شہید (نادر شاہ) کی نوازشات کی وجہ سے میرے صبح و شام عید کی صبح و شام کی طرح گذر رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        VISITING GHAZNI AND OFFERING REVERENCE TO HAKIM SANAI

By the favour of the martyred King, my mornings and evenings were as pleasant as those of Eid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نکتہ سنج خاوران ہندی فقیر
میہمان خسرو کیوان سریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ہندی فقیر جو مشرق کے رموز پیش کرتا ہے؛ بلند مرتبت بادشاہ کا مہمان تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bar of the East, the Indian faqir, was guest unto that monarch with Saturn as throne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تا ز شہر خسروی کردم سفر
شد سفر بر من سبکتر از حضر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ میں نے شہر شاہ (کابل) سے اس طرح سفر کیا کہ سفر میرے لیے قیام سے زیادہ آسان تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ever since I moved from the royal city, travelling became lighter for me than sojourn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سینہ بگشادم بہ آن بادی کہ پار
لالہ رست از فیض او در کوہسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کے لیے اپنا سینہ کھولا؛ جس کے فیض سے کل کوہسار میں لالہ کے پھول کھلے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I opened my breast to the breeze by which tulips had sprung up the past year in the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آہ غزنی آن حریم علم و فن
مرغزار شیر مردان کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آہ وہ غزنی کبھی علم و فن کا مرکز اور قدیم شیر مردوں کا مرغزار تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas! Ghazni, the home of learning and art, the hunting ground of lion-hunters of yore;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دولت محمود را زیبا عروس
از حنا بندان او دانای طوس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو سلطنت محمود کی خوبصورت دلہن (دارالخلافہ ) تھا؛ فردوسی اس کی زیب و زینت میں اضافہ کا باعث بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A beautiful bride of Mahmud’s realm, of whose henna-dyed adorners one was the Sage of Tus.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="12">
      <Text Language="Original">
        خفتہ در خاکش حکیم غزنوی
از نوای او دل مردان قوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خاک میں وہ دانا (سنائی) سویا پڑا ہے؛ جس کے نغموں سے مردوں کے دل قوی ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In it resting in eternal sleep the Ghaznavid sage too by whose voice the hearts of men grew strong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن "حکیم غیب"، آن صاحب مقام
"ترک جوش" رومی از ذکرش تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ حکیم غائب ، ول صاحب مقام ؛ جس کے افکار نے رومی (رحمتہ اللہ ) کے نیم پختہ جذب کی تکمیل کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That seer of the unseen, man of high station by whose iteration Rumi’s passion rose to a climax.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        من ز پیدا او ز پنھان در سرور
ہر دو را سرمایہ از ذوق حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ظاہر کی بات کرتا ہوں اور وہ پنہاں کی؛ دونوں کا سرمایہ ذوق حضوری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I exulted in the Present, he exulted in the Hidden, both having their wherewithal from zest for the sight of sights.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        او نقاب از چہرہ ایمان گشود
فکر من تقدیر مومن وانمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ایمان کے چہرے سے نقاب اٹھایا؛ میرے فکر نے مسلمان کی تقدیر (مستقبل) سے پردہ ہٹایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He raised the veil from the face of Faith and my thought indicated the destiny of a believer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ہر دو را از حکمت قرآن سبق
او ز حق گوید من از مردان حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم دونوں نے قرآن پاک کی حکمت سے فیض پایا؛ وہ اللہ تعالے کی بات کرتا ہے اور میں اہل اللہ کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both learnt their lesson from Qur’anic Wisdom. He speaks of God while I speak of godly folk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        در فضای مرقد او سوختم
تا متاع نالہ ئی اندوختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے مرقد کی فضا کی حرارت نے مجھے جلا دیا ؛ تب میں نے فغاں کی متاع جمع کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I felt afire in the tomb’s atmosphere to such an extent that I became apprized of a cry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گفتم اے بینندۂ اسرار جان
بر تو روشن این جہان و آن جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس سے کہا : اے جان کے اسرار دیکھنے والے! تجھ پر دونوں جہان عیاں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to him ‘O you seer of the secrets of life, both this world and the other luminous to you;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        عصر ما وارفتۂ آب و گل است
اہل حق را مشکل اندر مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا زمانہ مادیت پر مفتوں ہے؛ اہل حق مشکل در مشکل میں پڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our age is infatuated by material things symbolised by water and clay, which raises problems without end for those godly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مومن از افرنگیان دید آنچہ دید
فتنہ ہا اندر حرم آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان نے انگریزوں کے ہاتھوں دیکھا جو دیکھا ؛ ان کی وجہ سے حرم کے اندر فتنے اٹھ کھڑے ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave aside what the believers suffered at the hands of Western nations, there have sprung up so many mischiefs in the Harem even.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        تا نگاہ او ادب از دل نخورد
چشم او را جلوۂ افرنگ برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ مسلمان کی نگاہ (کیفیت) قلب سے تربیت یافتہ نہ تھی؛ اس لیے اس کی آنکھ جلوہ ء افرنگ سے چندھیا گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since the believers sight was not disciplined by the heart, the glamour of the West bewitched his eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اے "حکیم غیب"، امام عارفان
پختہ از فیض تو خام عارفان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے حکیم غائب! اے امام عارفان! تیرے فیض سے خام عارفوں نے پختگی پائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you seer of the hidden, leader of the knowing once, by whose beneficence the rawness of the seers became mature;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        آنچہ اندر پردۂ غیب است گوی
بو کہ آب رفتہ باز آید بجوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ پردہء غائب میں ہے، وہ بتائیے؛ ہو سکتا ہے کہ گذرا ہوا پانی پھر ندی میں واپس آ جائے (اسلام کے دور رفتہ کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever is there hidden behind the veil, let me know; may he the wave once past should come back in the stream.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>