<Poem ID="02" Name="در بیان اینکہ اصل نظام عالم" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ اصل نظام عالم از خودی است و تسلسل حیات تعینات وجود بر استحکام خودی انحصاردارد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        پیکر ھستی ز ثار خودی است
ہر چہ می بینی ز اسرار خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بیان میں کہ نظام کائنات کی بنیاد خودی ہے
اور حیات کے مختلف پیکروں کی تعیین اور ان کا ارتقا ء خودی کے استحکام پر منحصر ہے۔

زندگی کا وجود خودی کے آثار (نشانات) میں سے ہے؛ جو کچھ تو دیکھتا ہے یہ خودی ہی کے اسرار (کا اظہار) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        LIFE OF ALL INDIVIDUALS DEPENDS ON STRENGTHENING THE SELF
Showing that the system of the universe originates in the self and that the continuation of the life of all individuals depends on strengthening the self.

The form of existence is an effect of the self; whatsoever thou seest is a secret of the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خویشتن را چون خودی بیدار کرد
آشکارا عالم پندار کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب خودی نے اپنے آپ کو بیدار کیا؛ تو یہ عالم پندار (دنیا) ظاہر ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the self awoke to consciousness; it revealed the universe of Thought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        صد جہان پوشیدہ اندر ذات او
غیر او پیداست از اثبات او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کی ذات میں سینکڑوں جہان مخفی ہیں؛ جب خودی اپنا اثبات یعنی اپنی قوّت کا اظہار کرتی ہے تو ایک نیا جہان پیدا ہو جاتا ہے، جو خودی کی ذات سے علیحدہ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred words are hidden in its essence: Self-affirmation brings not-self to light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در جہان تخم خصومت کاشت است
خویشتن را غیر خود پنداشت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس طرح) خودی نے اپنے آپ کو اپنا غیر سمجھ کر کائنات میں کشمکش کا بیج بویا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the self the seed of opposition is sown in the world: It imagines itself to be other than itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سازد از خود پیکر اغیار را
تا فزاید لذت پیکار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے آپ ہی سے اپنے اغیار کے پیکر تیار کرتی ہے؛ تاکہ جدل باہم کی لذّت بڑھے (فلسفہ ء جدلیات)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It makes from itself the forms of others; in order to multiply the pleasure of strife.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        میکشد از قوت بازوی خویش
تا شود گاہ از نیروی خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر وہ اپنی قوّت بازو سے ( ان میں سے بعض کو) فنا کر دیتی ہے (بقائے اصلح) تاکہ اسے اپنی قوّت سے آگاہی حاصل ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is slaying by the strength of its arm; that it may become conscious of its own strength.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خود فریبی ہای او عین حیات
ہمچو گل از خون وضو عین حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی یہی خود فریبیاں اپنے آپ سے اپنا غیر پیدا کرنا اور پھر اسے غیر سمجھ کر فنا کر دینا عین حیات ہیں، پھول کی مانند خون سے وضو کرنا ہی اس کی زندگی ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its self-deceptions are the essence of Life; like the rose, it lives by bathing itself in blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بہر یک گل خون صد گلشن کند
از پی یک نغمہ صد شیون کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایک پھول کی خاطر سینکڑوں گلشنوں کا خون کر دیتی ہے (کئی گلشنوں کے تجربوں کے بعد ایک خوب صورت پھول پیدا ہوتا ہے)۔ ایک نغمہ کی خاطر سینکڑوں نالے بلند کرتی ہے (سینکڑوں نالوں کے پس منظر سے ایک دل آویز نغمہ ابھرتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For the sake of a single rose it destroys a hundred rose gardens; and makes a hundred lamentations in quest of a single melody.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        یک فلک را صد ہلال وردہ است
بہر حرفی صد مقال وردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک آسمان (کی سجاوٹ) کے لیے صدہا ہلال لاتی ہے؛ ایک حرف (مطلب کہنے ) کے لیے سینکڑوں انداز بیان لاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For one sky it produces a hundred new moons; and for one word a hundred discourses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عذر این اسراف و این سنگین دلی
خلق و تکمیل جمال معنوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس اصراف اور بیدردی (بہت سی چیزوں کو بنا کر مٹا دینے) کا جواز (لذت) تخلیق اور تکمیل جمال معنوی (کے ذریعہ ذوق حسن کی تسکین) ہے ۔ ہے جستجو کہ خوب سے ہے خوب تر کہاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The excuse for this wastefulness and cruelty: Is the shaping and perfecting of spiritual beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        حسن شیرین عذر درد کوہکن
نافہ ئے عذر صد ہوی ختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حسن شیریں کوہکن کے دکھ کا جواز ہے؛ اسی طرح ایک مشک ناف سینکڑوں آہوان ختن کے اتلاف کا جواز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The loveliness of Shirin justifies the anguish of Farhad. One fragrant navel justifies a hundred musk-deer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        سوز پیہم قسمت پروانہ ہا
شمع عذر محنت پروانہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروانوں کی قسمت میں یہ جو سوز پیہم ہے، جس کی وجہ سے وہ اتنی مشقت اٹھاتے ہیں ؛ اس کا جواز ایک شمع (روشن) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis the fate of moths to consume in flame: The suffering of moths is justified by the candle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خامہ ی او نقش صد امروز بست
تا بیارد صبح فردائی بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے قلم نے سینکڑوں امروز (آج) کے نقوش بنائے (اور مٹائے) تاکہ ایک (حسین) کل کی صبح سامنے لائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pencil of the self limned a hundred to-days; in order to achieve the dawn of a single morrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ہای او صد ابراہیم سوخت
تا چراغ یک محمد بر فروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے شعلوں نے سینکڑوں ابراہیم جلا دیئے ؛ تاکہ ایک محمد (صلعم) کا چراغ روشن ہو، (یہ تکمیل جمال معنوی کی مثالیں ہیں۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its flames burned a hundred Abrahams; that the lamp of one Muhammad might be lighted.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        می شود از بہر اغراض عمل
عامل و معمول و اسباب و علل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عمل کی اغراض پوری کرنے کے لیے خودی کبھی عامل بنتی ہے؛ کبھی معمول اور کبھی اسباب و ذرائع۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Subject, object, means, and causes – all these are forms which it assumes for the purpose of action.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        خیزد، انگیزد، پرد، تابد، رمد
سوزد، افروزد، کشد، میرد، دمد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اٹھتی ہے ، اٹھاتی ہے، اڑتی ہے، چمکتی ہے، بھاگتی ہے؛ جلتی ہے، روشن کرتی ہے، مارتی ہے، مرتی ہے ، زندہ ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The self rises, kindles, falls, glows, breathes; burns, shines, walks, and flies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        وسعت ایام جولانگاہ او
سمان موجی ز گرد راہ او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے کی فراخی اس کی جولانیوں کا میدان ہے ، آسمان اس کی گرد راہ سے (اٹھتی ہوئی) ایک موج ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spaciousness of Time is its arena; heaven is a billow of the dust on the road.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        گل بجیب فاق از گلکاریش
شب ز خوابش، روز از بیداریش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی ہی کی گلکاریوں نے آفاق کا دامن گلوں سے بھر دیا ہے، رات اس کی نیند سے ہے اور دن اس کی بیداری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From its rose-planting the world abounds in roses; night is born of its sleep, day springs from its waking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ی خود در شرر تقسیم کرد
جز پرستی عقل را تعلیم کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے شعلہ کو چنگاریوں میں تقسیم کر دیا ؛ اب عقل ایک ایک چنگاری کو سمجھنے کے پیچھے پڑی ہوئی ہے (یہ عقل کی خبر پرستی ہے )۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It divided its flame into sparks; and taught the understanding to worship particulars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        خود شکن گردید و اجزا فرید
اندکے شفت و صحرا فرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے آپ کو ٹکڑے ٹکڑے کر کے اجزا پیدا کر دیئے ؛ ذرا آشفتہ ہوئی تو صحرا بنا دیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It dissolved itself and created the atoms. It was scattered for a little while and created sands.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        باز از شفتگی بیزار شد
وز بہم پیوستگی کہسار شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر آشفتگی سے بیزار ہوئی تو باہم پیوستگی سے پہاڑ بن گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then it wearied of dispersion; and by re-uniting itself it became the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        وانمودن خویش را خوی خودی است
خفتہ در ہر ذرہ نیروی خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنا اظہار خودی کی عادت ہے، ہر ذرّہ میں خودی کی قوّت خوابیدہ ہے ، (جب وہ بیدار ہوتی ہے تو اظہار چاہتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis the nature of the self to manifest itself; in every atom slumbers the might of the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        قوت خاموش و بیتاب عمل
از عمل پابند اسباب عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی قوّت خاموش ہے، مگر عمل کے لیے بیتاب ہے؛ وہ عمل ہی کی خاطر اسباب عمل کی پابندی اختیار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Power that is unexpressed and inert chains the faculties which lead to action.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        چون حیات عالم از زور خودی است
پس بقدر استواری زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ اس جہان کی زندگی کا دار و مدار خودی کی قوّت پر ہے؛ اس لیے ہر وجود کی زندگی (کا درجہ) اس کی خودی کے استحکام کے مطابق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Inasmuch as the life of the universe comes from the power of the self; life is in proportion to this power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قطرہ چون حرف خودی ازبر کند
ہستنی بے مایہ را گوہر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب قطرہ خودی کا سبق ازبر کر لیتا ہے ؛ تو اپنی بے قیمت زندگی کو (قیمتی) موتی بنا لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When a drop of water gets the self's lesson by heart, it makes its worthless existence a pearl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بادہ از ضعف خودی بے پیکر است
پیکرش منت پذیر ساغر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ضعف خودی کے باعث شراب کا اپنا کوئی پیکر نہیں؛ اسے پیکر اختیار کرنے کے لیے ساغر کا احسان اٹھانا پڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wine is formless because its self is weak; it receives a form by favour of the cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        گرچہ پیکر می پذیرد جام مے
گردش از ما وام گیرد جام می
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ جام شراب پیکر رکھتا ہے ، مگر وہ گردش ہم سے ادھار لیتا ہے (گردش کے لیے ہمارے ہاتھوں کا محتاج ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although the cup of wine assumes a form, it is indebted to us for its motion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        کوہ چون از خود رود صحرا شود
شکوہ سنج جوشش دریا شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب پہاڑ اپنے آپ کو چھوڑ دیتا ہے ، تو صحرا بن جاتا ہے، پھر دریا کے سیلاب کی شکائیت کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the mountain loses its self, it turns into sands; and complains that the sea surges over it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        موج تا موج است در غوش بحر
می کند خود را سوار دوش بحر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج جب تک آغوش بحر میں موج بن کر رہتی ہے ، وہ سمندر کے کندھوں پر سوار ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wave, so long as it remains a wave in the sea’s bosom, makes itself rider on the sea's back.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        حلقہ ئے زد نور تا گردید چشم
از تلاش جلوہ ہا جنبید چشم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نور نے اپنی خودی سے کام لے کر حلقے کی شکل اختیار کی تو وہ آنکھ بن گیا ، پھر آنکھ نے جلوں کی تلاش میں جھپکنا سیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Light transformed itself into an eye and moved to and fro in search of beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        سبزہ چون تاب دمید از خویش یافت
ہمت او سینہ ی گلشن شکافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سبزے نے اپنے اندر اگنے کی قوّت پیدا کی تو اس کی ہمت نے باغ کا سینہ چاک کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the grass found a means of growth in its self, its aspiration clove the breast of the garden.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        شمع ہم خود را بخود زنجیر کرد
خویش را از ذرہ ہا تعمیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شمع نے اپنے آپ کو اپنے آپ سے منسلک کر لیا اور اس طرح ذرّوں سے اپنی تعمیر کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The candle too concatenated itself and built itself out of atoms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        خود گدازی پیشہ کرد از خود رمید
ہم چو اشک خر ز چشم خود چکید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر جب اس نے اپنے آپ کو پگھلانا شروع کیا تو اپنی خودی سے دور ہو گئی اور بالآخر آنسو کی طرح اپنی آنکھ سے ٹپک پڑی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then it made a practice of melting itself away and fled from its self; until at last it trickled down from its own eye, like tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        گر بفطرت پختہ تر بودے نگین
از جراحت ہا بیاسودی نگین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر نگینہ اپنی فطرت میں پختہ تر ہوتا ، تو وہ ان زخموں سے بچا رہتا (جو اسے گھڑنے کے وقت لگائے جاتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the bezel had been more self secure by nature, it would not have suffered wounds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        می شود سرمایہ دار نام غیر
دوش او مجروح بار نام غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس پر غیر کا نام لکھا جاتا ہے، اور اس کا کندھا دوسرے کے نام کے بوجھ سے زخمی ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But since it derives its value from the superscription; its shoulder is galled by the burden of another's name.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        چون زمین بر ہستی خود محکم است
ماہ پابند طواف پیہم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ زمین اپنی فطرت میں محکم ہے (اس نے اپنی خودی برقرار رکھی ہے) اس لیے چاند ہمیشہ اس کے طواف کا پابند ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because the earth is firmly based on its self; the captive moon goes round it perpetually.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ہستی مہر از زمین محکم تر است
پس زمین مسحور چشم خاور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ سورج کا وجود زمین سے زیادہ محکم ہے؛ اس لیے زمین سورج کی آنکھ سے مسحور ہے (اور اس کے گرد چکر لگاتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The being of the sun is stronger than that of the earth: Therefore is the earth fascinated by the sun's eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        جنبش از مژگان برد شان چنار
مایہ دار از سطوت او کوہسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنار کی (بلند شان) کو دیکھ کر آنکھیں کھلی کی کھلی رہ جاتی ہیں چنانچہ پہاڑ اس کی سطوت کو اپنی دولت سمجھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The glory of the red birch fixes our gaze; the mountains are enriched by its majesty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        تار و پود کسوت او تش است
اصل او یک دانہ ی گردن کش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنار کے لباس کا تار و پود آگ سے ہے؛ کیونکہ اس کی اصل ایک بلند ہمت دانہ سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its raiment is woven of fire; its origin is one self-assertive seed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        چون خودی رد بہم نیروی زیست
می گشاید قلزمی از جوی زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب خودی زندگی کی قوّت بہم پہنچاتی ہے؛ تو وہ زندگی کی ندی سے سمندر پیدا کر لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Life gathers strength from the self, the river of Life expands into an ocean.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>