<Poem ID="02" Name="برآمدن انجم شناس مریخی از رصدگاہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="05" SectionName="فلک مریخ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        پیر مردی ریش او مانند برف
سالہا در علم و حکمت کردہ صرف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رسدگاہ سے ایک مریخی عالم فلکیات کا باہر آنا۔

ایک بوڑھا آدمی جس کی ریش برف کی مانند سفید تھی؛ اور جس کے برسوں علم و حکمت میں کٹے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE MARTIAN ASTRONOMER COMES OUT OF THE OBSERVATORY

An aged man, his beard white as snow, having expended many years upon science and wisdom;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تیز بین مانند دانایان غرب
کسوتش چون پیر ترسایان غرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو مغرب کے سائنس دانوں کی طرح تیز فہم تھا اور جس کا لباس مغرب کے عیسائی پادریوں جیسا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keen of eye like the Western sages, his raiment like the robes of a Christian monk;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دیر سال و قامتش بالا چو سرو
طلعتش تابندہ چون ترکان مرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ معمّر تھا اور اس کا قد سرو کی طرح بلند اور چہرہ ترکوں کی طرح چمکتا ہوا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Far on in years, yet tall of stature as a cypress, his features glowing like a Turk of Merv;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آشنای رسم و راہ ہر طریق
آشکار از چشم او فکر عمیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو ہر علم کے رسم و راہ سے واقف تھا ؛ اس کی آنکھوں سے گہرا فکر نمایاں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well-versed in the wont and way of every road, the deep thoughts evident in his eyes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آدمی را دید و چون گل بر شکفت
در زبان طوسی و خیام گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ہمیں دیکھا اور اس کا (چہرہ) پھول کی طرح کھل اٹھا؛ وہ طوسی و خیام کی زبان (فارسی) میں ہمکلام ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seeing a man approaching, he opened like a flower and spoke in the tongue of Tusi and Khayyam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        "پیکر گل آن اسیر چند و چون
از مقام تحت و فوق آمد برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'خاکی انسان جو دلائل و مقدار کا اسیر ہے ؛ وہ تحت و فوق (مکان) سے باہر آ گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘A form of clay, prisoner to Quantity and Quality, has come forth from the abode of Under and Over;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خاک را پرواز بے طیارہ داد
ثابتان را جوہر سیارہ داد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے خاک کو ہوائی جہاز کے بغیر پرواز عطا کی ہے؛ انسان جو مقیم تھا اسے سیّارہ کا وصف دے دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نطق و ادراکش روان چون آب جو
محو حیرت بودم از گفتار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی زبان اور ذہن ندی کی طرح رواں تھا؛ میں اس کی گفتگو سے حیران رہ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His speech and comprehension flowed like a river; I was lost in stupefaction at his words:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        این ہمہ خوابست یا افسونگری
بر لب مریخیان حرف دری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اور سوچنے لگا) کہ یہ خواب ہے یا جادوگری ؛ ایک مریخی کے لبوں پر فارسی زبان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is this all a dream, or a trick of magic? Pure Persian proceeding from a Martian’s lips!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت "بود اندر زمان مصطفی
مردی از مریخیان با صفا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا 'جناب رسول پاک (صلعم) کے دور میں ایک با صفا مریخی تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He continued: ‘In the time of the Chosen One there was a Martian, a man pure of soul,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بر جہان چشم جہان بین را گشاد
دل بہ سیر خطہ آدم نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنی جہاں بین نگاہ زمین پر متوجہ کی؛ اور اس خطہء آدم کی سیر کا ارادہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who opened his world-beholding eyes on your world and set his heart on travelling the confines of man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        پر گشود اندر فضا ہای وجود
تا بہ صحرای حجاز آمد فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو موجودات کی مختلف فضاؤں میں پرواز کرتا ہوا، صحرائے حجاز میں جا اترا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He spread his wings in the vast expanses of being until he alighted in the desert of Hejaz.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آنچہ دید از مشرق و مغرب نوشت
نقش او رنگین تر از باغ بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ اس نے مشرق و مغرب میں دیکھا اسے قلم بند کیا؛ اس کا نوشتہ باغ بہشت سے زیادہ رنگین تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He wrote down all that he saw in East and West, his picture more colourful than the Garden of Paradise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        بودہ ام من ہم بہ ایران و فرنگ
گشتہ ام در ملک نیل و رود گنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بھی ایران و فرنگ میں گیا ہوں ، میں بھی نیل و گنگا کے ملکوں میں پھرا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I too have been in Iran and Europe; I have travelled in the realms of Nile and Ganges;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ام امریک و ہم ژاپون و چین
بہر تحقیق فلزات زمین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں امریکہ ، جاپان اور چین میں دھاتوں کی تخلیق کے لیے گیا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen America and Japan and China, investigating the metals of the earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        از شب و روز زمین دارم خبر
کردہ ام اندر بر و بحرش سفر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں زمین کے حالات سے باخبر ہوں میں نے وہاں کے بر و بحر میں سفر کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have knowledge of earth’s nights and days; I have journeyed through its lands and seas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        پیش ما ہنگامہ ہای آدم است
گرچہ او از کار ما نامحرم است"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اولاد) آدم کے ہنگامے میری نگاہوں کے سامنے ہیں؛ اگرچہ انسان ہمارے کام سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tumults of Adam’s sons are open before me, though man is not intimate with our labours.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        من ز افلاکم رفیق من ز خاک
سر خوش و نا خوردہ از رگہای تاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں افلاک سے ہوں اور میرا ساتھی زمین سے؛ اس نے انگورکی شراب نہیں پی لیکن پھر بھی سرخوش ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RUMI
I am of the skies, my companion is of the earth, intoxicated, yet he has not tasted the veins of the vine;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مرد بے پروا و نامش زندہ رود
مستی او از تماشای وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ آزاد مرد ہے، زندہ رود اس کا نام ہے؛ اس کی مستی موجودات کے نظارے کے باعث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A man intrepid, his name is Zinda-Rud, his drunkenness derived from contemplating existence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ما کہ در شہر شما افتاد ایم
در جھان و از جھان آزادہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم جو تمہارے شہر میں اترے ہیں ہمارا تعلق جہان خاکی سے ہے لیکن ہم اس سے آزاد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We who have chanced thus upon your city are in the world, yet free from the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        در تلاش جلوہ ہای نو بنو
یک زمان ما را رفیق راہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم تازہ بتازہ جلوں کی تلاش میں نکلے ہیں آپ تھوڑی دیر کے لیے ہمارے رفیق راہ ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In our quest for ever new apparitions be our companion on the road for a little time.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حکیم مریخی">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        این نواح مرغدین برخیاست
بر خیا نام ابوآلابای ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مرغدین برخیا کا گرد و نواح ہے؛ برخیا ہمارے ابوالابا کا نام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Martian Sage
These are the environs of Marghadin of Barkhiya – Barkhiya is the name of our ancestor.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        فرز مرز، آن آمر کردار زشت
رفت پیش برخیا اندر بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرز مرز جو برائی کا حکم دینے والا ہے؛ وہ بہشت کے اندر برخیا کے پاس گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Farzmarz, the tempter to all evil, came up to Barkhiya once in Paradise;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گفت "تو اینجا چسان آسودہ ئی
عمرہا محکوم یزدان بودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اسے کہا 'تو یہاں کیسے آرام سے بیٹھا ہے؟ تو نے ساری عمر اللہ تعالے کی محکومی میں گزار دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘How can you remain here content?’ he cried. ‘For many ages you have been dominated by God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از مقام تو نکوتر عالمے است
پیش او جنت بہار یکدمی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک اور جہان ہے جو تیرے موجودہ مقام سے بہت بہتر ہے؛ اس کے سامنے جنت ایک لمحہ کی بہا ر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a world far better than your abode; compared with which Paradise itself is but a moment’s springtide;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        آن جہان از ہر جہان بالاتر است
آن جھان از لامکان بالاتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان ہر جہان سے بالا تر بلکہ لا مکان سے بھی بالا تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That world is loftier than all other worlds, that world is more sublime than spacelessness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نیست یزدان را از آن عالم خبر
من ندیدم عالمے آزاد تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یزدان کو بھی اس جہان کی خبر نہیں ؛ میں نے اس سے زیادہ کوئی آزاد جہان نہیں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God Himself knows nothing of that world; I have never seen a world more free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        نے خدائی در نظام او دخیل
نے کتاب و نے رسول و جبرئیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ وہاں کے نظام میں کسی خدا کا دخل ہے؛ نہ وہاں کوئی کتاب ہے ، نہ رسول ، نہ جبریل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God does not interfere in its ordering, it has no Book, no Prophet, no Gabriel,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        نے طوافے، نے سجودی اندرو
نے دعائے نے درودی اندرو"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کے اندر کوئی طواف ہے؛ نہ سجدہ، نہ دعا، نہ درود۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No circumambulations, no prostrations there, no prayers, no thanksgivings.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        برخیا گفت" اے فسون پرداز خیز،
نقش خود را اندر آن عالم بریز"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برخیا نے کہا 'اے فسوں گر یہاں سے اٹھ جا؛ اور اس جہان میں جا کر اپنا نقش جما'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Barkhiya replied, ‘Depart, you sorcerer, pour your own image upon that world!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        تا ابوآلابا فریب او نخورد
حق جہانی دیگری با ما سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ ہمارے ابو الابا نے ابلیس کا فریب نہ کھایا ؛ اللہ تعالے نے ایک اور قسم کا جہان ہمارے سپرد کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since our ancestor did not succumb to his guile God entrusted to us another world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        اندرین ملک خدا دادی گذر
مرغدین و رسم و آئینش نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آ اس ملک خداداد کی سیر کر ؛ شہر مرغدین اور اس کے رہ و رسم دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So enter this God-given kingdom; behold Marghadin and its laws and customs.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>