<Poem ID="02" Name="مذہب غلامان" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="04" SectionName="در بیان فنون لطیفۂ غلامان">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در غلامی عشق و مذہب را فراق
انگبین زندگانی بد مذاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی میں عشق اور مڈہب کو علیحدہ سمجھا جاتا ہے ، ( اس سے) زندگی کے شہد کا ذائقہ بگڑ جاتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        RELIGION OF SLAVES
In slavery ishq and religion are separated from each other; this spoils the taste of life’s honey. 
[Ishq: True Love that demands total submission, unflinching devotion and unconditional obedience. Allama uses this word exclusively for the love for Allah and His Messenger (PBUH)]
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        عاشقی، توحید را بر دل زدن
وانگہی خود را بہر مشکل زدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشقی کیا ہے؟ توحید کو دل میں منقّش کرنا، اور اس طرح ہر مشکل کے مقابلے پر ڈٹ جانا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is ishq? It means engraving belief of Tawhid (Allah’s Unity, oneness) on the heart; then face all adversaries steadfastly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در غلامی عشق جز گفتار نیست
کار ما گفتار ما را یار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلامی میں عشق گفتار کے علاوہ اور کچھ نہیں ، غلامی میں عمل گفتار کا ساتھ نہیں دیتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In slavery ishq is mere lip-service; there is no cohesion in words and deeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کاروان شوق بی ذوق رحیل
بی یقین و بی سبیل و بی دلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قافلہء عشق میں سفر کا ذوق باقی نہیں رہ جاتا، وہ بے یقین، بے راہ اور بغیر راہبر کے رہ جاتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan lacks motivation for journey; it lacks faith, not sure of way forward and wanders without guide (leaderless).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دین و دانش را غلام ارزان دہد
تا بدن را زندہ دارد جان دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام دین و دانش کو سستا بیچ دیتا ہے ، بدن کو زندہ رکھنے کے لیے جان فروخت کر دیتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slave under-values both religion and wisdom; he gives away his soul to keep his body alive.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گرچہ بر لبہای او نام خداست
قبلۂ او طاقت فرمانرواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس کی زبان پر الہّ تعالی کا نام ہوتا ہے مگر اس کا قبلہ حکمران کی طاقت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has word Allah on his lips; but he worships the might of his ruler.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        طاقتی نامش دروغ با فروغ
از بطون او نزاید جز دروغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی طاقت مسلسل جھوٹ کا نام ہے اور اس کے اندر سے سواے جھوٹ کے کچھ پیدا نہیں ہوتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His (ruler’s) power is persistent falsehood; nothing comes out of him except falsehood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        این صنم تا سجدہ اش کردی خداست
چون یکی اندر قیام آئی فناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بت کے سامنے آپ جب تک سجدہ میں پڑے رہیں تو یہ خدا ہے، اگر ایک بار اس کے سامنے اٹھ کھڑے ہوں تو وہ ختم ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As long as you prostrate before this idol, this is god; once you rise upright before it, it crumbles.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آن خدا نانی دہد جانی دہد
این خدا جانی برد نانی دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خداۓ حقیقی روٹی بھی دیتا ہے جان بھی عطا کرتا ہے، یہ (جھوٹا خدا) جان لے کر (اس کے عوض ) روٹی دیتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Real God gives you bread and life; this (unreal god) gives you bread and (in return) takes life away.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آن خدا یکتا ست این صد پارہ ایست
آن ہمہ را چارہ این بیچارہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خدا یکتا ہے، یہ ٹکڑوں میں بٹا ہوا ہے، وہ سب کا چارہ ساز ہے، اگر ایک بار اس کے سامنے اٹھ کھڑے ہوں تو وہ ختم ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Real God is One, this (god) is divided into hundred pieces; He helps everyone and this is hapless.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آن خدا درمان آزار فراق
این خدا اندر کلام او نفاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خدا قول و فعل کے تضاد کی بیماری کا علاج ہے، اس خدا کے اپنے کلام کے اندر نفاق ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Real God is remedy for ailment of separation; this god’s word sows seeds of separation (disunity).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بندہ را با خویشتن خوگر کند
چشم و گوش و ہوش را کافر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ خدا اپنے بندے کو اپنے آپ سے خوگر بنا لیتا ہے ، (وہ اس کی مرضی کے مطابق سوچتا ہے) اور اس کے چشم و گوش کو کافر بنا دیتا ہے ۔ (وہ ان کے تاثرات سے صحیح فائدہ نہیں اٹھا سکتا)
      </Text>
      <Text Language="English">
        This god makes the man intimate with himself and (the slave starts thinking according to this god’s wishes); slave loses the ability to use his own eyes, ears and mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        چون بجان عبد خود راکب شود
جان بہ تن لیکن ز تن غایب شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ اپنے غلام کی روح پر سوار ہوتا ہے، تو غلام کی جان بدن میں رہتے ہوے بھی بدن سے غائب ہو جاتی ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When this god captivates slave’s soul; then despite life in his body he becomes lifeless.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        زندہ و بیجان چہ رازست این نگر
با تو گویم معنی رنگین نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ اور بے جان یہ کیا راز ہے؟ دیکھ، میں تمہیں اس کے مزیدار معنی بتاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alive and yet lifeless, what is this? I’ll tell you its manifold interesting meanings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مردن و ہم زیستن اے نکتہ رس
این ہمہ از اعتبارات است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نکتہ رس! موت اور زندگی سب اعتباری (اضافی) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O wise man! Life and death are mere perceptions (relative events).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ماہیان را کوہ و صحرا بی وجود
بہر مرغان قعر دریا بی وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مچھلیوں کے لیے کوہ و صحرا کا کوئی وجود نہیں، پرندوں کے لیے دریا کی تہ موجود نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For the fish mountains and deserts do not exist; for the birds the bed of a river does not exist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        مرد کر سوز نوا را مردہ ئے
لذت صوت و صدا را مردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہرہ شخص سوز نوا کی نسبت سے مردہ ہے ، کیونکہ وہ صوت و صدا کی لذّت سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Deaf is dead in the context of a melody; because he is deprived of the sense of sound (hearing).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        پیش چنگی مست و مسرور است کور
پیش رنگی زندہ در گور است کور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساز کے سامنے اندھا شاداں و فرحاں ہے مگر رنگ کے سا منے اندھا زندہ در گور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Blind enjoys the ecstasy of the music; but in the world of colours he’s dead despite being alive.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        روح با حق زندہ و پایندہ ایست
ورنہ این را مردہ آن را زندہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح ، السّہ تعالی کے ساتھ تعلق ہی سے زندہ و پائندہ ہے، اگر یہ تعلق نہ رہے تو پھر وہی ایک اعتبار سے زندہ ہے اور دوسرے اعتبار سے مردہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soul is alive as long as it has connection with Allah; when that link is severed man is alive as per one perception and the dead according to other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        آنکہ حی لایموت آمد حق است
زیستن باحق حیات مطلق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صرف السّہ تعالی کی ذات ہی کی زندگی ایسی زندگی ہے ، جسے موت نہیں، اس لیے السّہ تعالی کے ساتھ تعلق قائم کرنے ہی سے حیات جاوداں حاصل ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only Allah lives forever, He never dies; so, connection with Allah guarantees eternal life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ بی حق زیست جز مردار نیست
گرچہ کس در ماتم او زار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو السّہ تعالی سے تعلق منقطع کر لیتا ہے، وہ مردہ ہے ، اگرچہ کوئی اس کا ماتم گسار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who loses connection with Allah is dead; though no one mourns his death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        از نگاہش دیدنی ہا در حجاب
قلب او بی ذوق و شوق انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ سے قابل دید چیزیں پنہاں رہتی ہیں ، اس کا قلب ذوق و شوق انقلاب سے خالی ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To his eyes, the seeable things remain invisible; his heart is devoid of any earnest desire for revolution (change for better).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        سوز مشتاقی بہ کردارش کجا
نور آفاقی بہ گفتارش کجا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا کردار (سوزعشق) سے، اور اس کی گفتار خدائی نور سے خالی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His conduct lacks fire of devotion; his speech lacks heavenly light (spark of vision).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        مذہب او تنگ چون آفاق او
از عشا تاریک تر اشراق او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا مذہب اس کے ذہنی افق کی مانند تنگ ہے، اس کی اشراق (سورج نکلنے کے بعد کا وقت) اس کی عشا ( رات) سے بھی زیادہ تاریک ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His religion, like his vision, is narrow (blurred); his forenoon is darker than his night (expressed by referring to prayer timings).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        زندگی بار گران بر دوش او
مرگ او پروردۂ آغوش او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی اس کے کندھوں پر بوجھ ہے، وہ اپنی آغوش میں اپنی موت کی پرورش کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is a heavy burden on his shoulders; he nourishes his own death in his embrace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        عشق را از صحبتش آزار ہا
از دمش افسردہ گردد نار ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی صحبت میں عشق کو کئی بیماریاں لاحق ہو جاتی ہیں، اس کی سانس آتش (عشق) کو افسردہ کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his company Ishq is afflicted with diseases; his breath extinguishes fire of Ishq.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نزد آن کرمی کہ از گل بر نخاست
مہر و ماہ و گنبد گردان کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کیڑ ا جو مٹی سے باہر نہیں نکلتا، وہ مہر و مہ اور آسمان کو کیا جانے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Worm that lives under soil and never comes out; cannot understand what is moon, sun and the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        از غلامی ذوق دیداری مجوی
از غلامی جان بیداری مجوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کے اندر حق تعالی کے جمال کے دیدار کا ذوق تلاش نہ کر ، نہ اس کے اندر جان بیدار کی جستجو کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not search in slave the desire for audience with Allah; search not a living being in him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        دیدۂ او محنت دیدن نبرد
در جہان خورد و گران خوابید و مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کی آنکھ (حقیقت کو) دیکھنے کے لیے (کوشش و) محنت نہیں کرتی، دنیا میں اس کا کام کھانا، غفلت کی نیند سونا اور پھر مر جانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slave’s eyes never strive to see the reality; in this world he only ate, slept deep and died.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        حکمران بگشایدش بندی اگر
می نہد بر جان او بندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس کا حکمران اس کا ایک بند کھول دیتا ہے تو اسے دوسرے بند میں جکڑ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His master unties one knot; and then ties him in yet another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        سازد آئینی گرہ اندر گرہ
گویدش می پوش ازین آئین زرہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اس کے لیے ایسا آئین بناتا ہے جس میں کئی پیچ ہوں، پھر وہ اس آئین کو (مزید ظلم کرنے کے لیے ) زرہ (جواز) بناتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Master drafts a charter for slave having numerous knots (impracticalities); then uses that charter to perpetrate more oppression.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ریز پیز قہر و کین بنمایدش
بیم مرگ ناگہان افزایدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ غلام کو قہر و سختی کا جلوہ دکھتا ہے اور اس طرح اس کے اندر جو مرگ ناگہاں کا خطرہ ہوتا ہے اس میں اور اضافہ کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He shows the slave his brute power so that fear of sudden death in slave causes (shock and awe).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        تا غلام از خویش گردد ناامید
آرزو از سینہ گردد ناپدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تا کہ وہ اپنے آپ سے نا امید ہو جاۓ (اسے اپنے آپ پر اعتماد نہ رہے ) اس کے اندر سے (کچھ بننے) کی آرزو ختم ہو جاۓ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that the slave suffers from despair and any desire to be something on his own is extinguished.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        گاہ او را خلعت زیبا دہد
ہم زمام کار در دستش نہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی اسے ریشم کی خلعت عطا کرتا ہے اور کبھی اس کے ہاتھ پر تھوڑا سا اختیار بھی دے دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes master grants the slave a silk robe (comfort with elegance); at times delegates a bit of power (use of carrot).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        مہرہ را شاطر ز کف بیرون جہاند
بیذق خود را بہ فرزینی رساند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاطر (آقا) اپنے مہرے اس طرح پھینکتا ہے کہ اپنے پیادے کو وزیر کس سامنے کر کے (غلام ) کو بے بس کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Like) a cunning chessman (the master) moves his pieces in a way that he raises his pawn to the status of queen making (the slave) helpless.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        نعمت امروز را شیداش کرد
تا بہ معنی منکر فرداش کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ وہ اپنے غلام کو فوری نعمتوں (مفادات) کا شیدا بنا دیتا ہے۔ تا کہ غلام مستقبل کی بہتری کا خیال چھوڑ دے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Master makes the slave addict of easy life; so the slave strives not for better future.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        تن ستبر از مستی مہر ملوک
جان پاک از لاغری مانند دوک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کا بدن آقا کی مہربانیوں کی وجہ سے موٹا ہو جاتا ہے اور اس کی روح تکلے کی طرح باریک (کمزور ) ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slave’s body grows (fattens) as master feeds him generously; but slaves soul weakens (becomes) thin like a spindle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        گردد ار زار و زبون یک جان پاک
بہ کہ گردد قریۂ تن ہا ہلاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (حلانکہ ) ایک جان کے نحیف و نزار ہونے سے یہ بہتر ہے کہ بدن کی کئی بستیاں (بالکل) نیست و نابود ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whereas, it is better that instead of weakening of soul, several abodes of men are destroyed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        بند بر پا نیست بر جان و دل است
مشکل اندر مشکل اندر مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زنجیر غلام کے پاؤں میں نہیں ہوتی بلکہ اس کے دل و جان (سوچ اور ہمت ) پر ہوتی ہے یہی مشکل اندر مشکل اندر مشکل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fetter is not on (slave’s) feet, it is on his heart and mind (on his courage and thinking); this is the difficulty, the real difficulty. 
[Translated by Bashir Ahmad Dar]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>