<Poem ID="47" Name="غنی کشمیری" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        غنی آن سخنگوی بلبل صفیر
نوا سنج کشمیر مینو نظیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غنی جو گیت گانے میں بلبل کی مثل تھا ؛ جو جنت نظیر کشمیر کا شاعر تھا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        GHANI KASHMIRI
That nightingale of poetry, Ghani, who sang in Kashmir’s paradisal land;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چو اندر سرا بود در بستہ داشت
چو رفت از سرا تختہ را وا گذاشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ گھر کے اندر ہوتا تو دروازہ بند رکھتا ؛ جب گھر سے باہر جاتا تو دروازہ کھلا چھوڑ جاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Used, while at home, to shut up all the doors, but leave them open while away from home.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یکی گفتش اے شاعر دل رسی
عجب دارد از کار تو ھر کسی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی نے اس سے کہا کہ اے شاعر دل ربا؛ تیرے اس کام سے ہر کوئی حیران ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Somebody questioned him concerning this. ‘O charming bard’, he said, ‘Why do you do this strange thing, which nobody understands the meaning of?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ پاسخ چہ خوش گفت مرد فقیر
فقیر و بہ اقلیم معنی امیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مرد فقیر نے کیا خوب جواب دیا ؛ وہ جو ظاہر میں فقیر مگر سلطنت معنی کا امیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Ghani, who had no wealth except his gift of poetry, replied:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ز من آنچہ دیدند یاران رواست
درین خانہ جز من متاعی کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ لوگوں نے مجھے کرتے ہوئے دیکھا ہے وہ صحیح ہے؛ کیونکہ اس گھر میں میرے سوائے اور کوئی سامان نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘What people see me doing is quite right. There is nothing of any value in my house except myself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        غنی تا نشیند بہ کاشانہ اش
متاعی گرانی است در خانہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک غنی اپنے گھر میں بیٹھا ہوتا ہے؛ وہاں قیمتی سامان موجود ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I am in, the house is to be guarded like a treasure-house.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چو آن محفل افروز در خانہ نیست
تہی تر ازین ہیچ کاشانہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ مجلس آرا گھر میں نہیں ہوتا ؛ تو مکان بالکل خالی رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I am out, it is an empty place, which nobody would care to walk into.’
[Translated by M. Hadi Husain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>