<Poem ID="05" Name="در بیان اینکہ خودی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ خودی از سوال ضعیف میگردد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے فراہم کردہ از شیران خراج
گشتہ ئی روبہ مزاج از احتیاج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بیان میں کہ سوال کرنے سے خودی میں کمزوری واقع ہوتی ہے۔

اے (مسلمان ) کبھی تو جو شیروں سے خراج وصول کرتا تھا؛ اب حاجتمندی کے باعث تیری طبیعت لومڑی کی سی ہو گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SELF IS WEAKENED BY ASKING

O thou who hast gathered taxes from lions; thy need hath caused thee to become a fox in disposition.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خستگی ہای تو از ناداری است
اصل درد تو ہمین بیماری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری آرزو کی باعث تیری ناداری ہے؛ تیری ساری تکلیف کی بنیاد یہی بیماری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy maladies are the result of indigence: This disease is the source of thy pain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        می رباید رفعت از فکر بلند
می کشد شمع خیال ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناداری فکر بلند سے رفعت چھین لیتی ہے؛ اور اعلی افکار کی شمع کو گل کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is robbing thine high thoughts of their dignity and putting out the light of thy noble imagination.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از خم ہستی می گلفام گیر
نقد خود از کیسہ ی ایام گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو غلامی کے خمخانہ سے مے رنگین لے؛ زمانے کی جیب سے اپنی نقدی نکال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Quaff rosy wine from the jar of existence! Snatch thy money from the purse of Time!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خود فرود آ از شتر مثل عمر
الحذر از منت غیر الحذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت عمر (رضی اللہ ) کی طرح ( اپنا گرا ہوا کوڑا اٹھانے کے لیے) خود اونٹ سے نیچے اتر؛ دوسروں کا احسان اٹھانے سے بچ اور ضرور بچ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Omar, come down from thy camel! Beware of incurring obligations, beware!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تابکے دریوزۂ منصب کنی
صورت طفلان ز نے مرکب کنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو (حکم چلانے کے لیے) کب تک منصب کب بھیک مانگتا رہے گا؛ کب تک بچوں کی طرح سرکنڈے کا گھوڑا بنائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long wilt thou sue for office; And ride like children on a reed?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        فطرتی کو بر فلک بندد نظر
پست می گردد ز احسان دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ فطرت بلند جو آسمان پر نظر رکھتی ہے دوسرے کے احسان سے پست ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A nature that fixes its gaze on the sky; becomes debased by receiving benefits.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از سوال، افلاس گردد خوار تر
از گدائے گدیہ گر نادار تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوال کرنے سے خودی کے اجزا بکھر جاتے ہیں ؛ اور خودی کا نخل سینا تجلّی سے محروم ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By asking, poverty is made more abject; by begging, the beggar is made poorer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        از سوال آشفتہ اجزای خودی
بے تجلی نخل سینای خودے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوال سے مفلسی اور ذلیل ہو جاتی ہے؛ گدائی سے گداگر اور نادار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Asking disintegrates the self and deprives of illumination the Sinai bush of the self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مشت خاک خویش را از ہم مپاش
مثل مہ رزق خود از پھلو تراش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی مشت خاک کو اور پراگندہ نہ کر ؛ چاند کی طرح اپنے پہلو سے اپنا رزق حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not scatter thy handful of dust; like the moon, scrape food from thine own side!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گرچہ باشی تنگ روز و تنگ بخت
در رہ سیل بلا افکندہ رخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ تیری روزی تنگ ہو اور تیرا نصیبا یاور نہ ہو ؛ اور تو مصائب کے سیلاب کی منجدھار ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Albeit thou art poor and wretched and overwhelmed by affliction.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        رزق خویش از نعمت دیگر مجو
موج آب از چشمہ ی خاور مجو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر بھی تو دوسرے کی نعمت سے رزق کا جویا نہ ہو؛ چشمہء مشرق سے بھی موج آب کا جویا نہ ہو۔ (عین دریا میں حباب آسا نگوں پیمانہ کر)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seek not thy daily bread from the bounty of another; seek not water from the fountain of the sun,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        تا نباشی پیش پیغمبر خجل
روز فردائی کہ باشد جان گسل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تجھے کل ( قیامت کے دن) جو انتہائی کرب انگیز ہو گا؛ حضور (صلعم) کے سامنے شرمندگی نہ اٹھانی پڑے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lest thou be put to shame before the Prophet (S.A.W.) on the Day when every soul shall be stricken with fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ماہ را روزے رسد از خوان مہر
داغ بر دل دارد از احسان مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند سورج کے دسترخوان سے روزی پاتا ہے؛ اس لیے اس کے دل پر اس احسان کا داغ پڑا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moon gets sustenance from the table of the sun and bears the brand of his bounty on her heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہمت از حق خواہ و با گردون ستیز
آبروے ملت بیضا مریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        للہ تعالے سے توفیق مانگ اور حالات کا مقابلہ کر ؛ ( کسی کے سامنے ہاتھ پھیلا کر) ملت اسلامیہ کی آبرو زائل نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pray God for courage! Wrestle with Fortune! Do not sully the honour of the pure religion!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آنکہ خاشاک بتان از کعبہ رفت
مرد کاسب را"حبیب اللہ" گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس ذات گرامی (صلعم) نے کعبہ کو بتوں کی خس و خاشاک سے پاک کیا اس کا ارشاد ہے کہ محنت کرنے والا اللہ تعالے کا دوست ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who swept the rubbish of idols out of the Ka‘ba said that God loves a man that earns his living.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        وای بر منت پذیر خوان غیر
گردنش خم گشتہ ی احسان غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس ہے اس شخص پر جو دوسروں کے دسترخواں کا ا حسانمند ہے؛ جس کی گردن دوسروں کے احسان کے سامنے جھکی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to him that accepts bounty from another's table and lets his neck be bent with benefits!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        خویش را از برق لطف غیر سوخت
با پشیزی مایہ ی غیرت فروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے آپ کو دوسروں کی مہربانی کی بجلی سے جلا لیا؛ اس نے ایک کوڑی کے بدلے غیرت کا قیمتی سرمایہ فروخت کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He hath consumed himself with the lightning of the favours bestowed on him. He hath sold his honour for a paltry coin.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اے خنک آن تشنہ کاندر آفتاب
می نخواہد از خضر یک جام آب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا خوب ہے وہ شخص جو کڑی دھوپ کے اندر پیاسا ہونے کے باوجود خضر (علیہ) سے بھی پانی کا طلبگار نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy the man who thirsting in the sun; does not crave of Khizr a cup of water!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        تر جبین از خجلت سائل نشد
شکل آدم ماند و مشت گل نشد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی پیشانی پر سوال کرنے کی شرمندگی سے پسینہ نہیں آتا؛ جو اپنی آدمیت برقرار رکھتا ہے، مٹھی بھر خاک کی طرح بے قرار نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His brow is not moist with the shame of beggary; he is a man still, not a piece of clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون آن جوان ارجمند
می رود مثل صنوبر سر بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بلند بخت نوجوان آسمان کے نیچے صنوبر کی طرح سر اٹھا کر چلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That noble youth walks under heaven with his head erect like the pine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        در تہی دستی شود خود دار تر
بخت او خوابیدہ، او بیدار تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر وہ خالی ہاتھ ہو تو وہ اور خود دار ہو جاتا ہے؛ اس کا نصیبا سو جائے تو وہ اور بیدار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are his hands empty? The more is he master of himself. Do his fortunes languish? The more alert is he.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        قلزم زنبیل سیل آتش است
گر ز دست خود رسد شبنم، خوشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشکول اگر سمندر کی طرح بھرا ہوا ہو تو وہ آگ کا سیلاب ہے؛ اگر اپنی کوشش سے شبنم کے چند قطرے بھی کما لیے جائیں وہ بہتر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A whole ocean, if gained by begging is but a sea of fire; sweet is a little dew gathered by one's own hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        چون حباب از غیرت مردانہ باش
ہم بہ بحر اندر نگون پیمانہ باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبلے کی طرح مردانہ غیرت قائم رکھ؛ سمندر کے اندر بھی اپنے پیمانہ کو الٹائے رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be a man of honour, and like the bubble keep the cup inverted even in the midst of the sea!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>