<Poem ID="40" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        علمی کہ تو آموزی مشتاق نگاہی نیست
واماندۂ راہی ہست آوارۂ راہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو علم سیکھتا ہے وہ نگاہ (محبت) کا اشتیاق نہیں رکھتا ، یہ راہ حیات کا تھکا ہوا راہی ہے، سرگرم سفر نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fine science thou dost learn after vision does not yearn; ‘tis no wanderer far astray, but a straggler on the way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آدم کہ ضمیر او نقش دو جہان ریزد
با لذت آہی ہست بی لذت آہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم جس کا ضمیر دونوں جہان کی تزئین کرتا ہے، اس کا وجود لذت عشق سے ہے، لذت عشق کے بغیر وہ کچھ بھی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, whose all-embracing brain a new universe doth plan burneth still with passion’s fire, never lacketh high desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہر چند کہ عشق او آوارۂ راہی کرد
داغی کہ جگر سوزد در سینۂ ماہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ چاند کو بھی عشق ہی نے سرگرم سفر کیا ہے، مگر اس کے سینے میں وہ داغ نہیں جو جگر کو سوختہ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Love made the moon to err on the road a wayfarer, never blazeth in its breast the vast furnace of unrest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من چشم نہ بردارم از روی نگارینش
آن مست تغافل را توفیق نگاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تو محبوب کے خوبصورت چہرے سے ذرا نظر نہیں ہٹاتا، مگر وہ تغافل میں اس قدر مست ہے کہ اسے ایک نگاہ کی بھی توفیق نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So His beauty doth entrance, I can never lift my glance from His Face, who heedlessly doth not a glance spare for me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اقبال قبا پوشد در کار جہان کوشد
دریاب کہ درویشی با دلق و کلاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال نے معمول کے مطابق اچھا لباس پہنا اور دنیا کے کاموں میں مشغول رہا (لیکن اس کے باوجود وہ درویش ہے) پس سمجھ لے کہ درویشی کا تعلق فقیروں کی کلّاہ اور گدڑی سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See, Iqbal in manly clothes to his worldly labour goes; proving that his dervishood ne’er depends on gown and hood.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>