<Poem ID="05" Name="طلبہء علی گڑھ کالج کے نام" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="2a" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اوروں کا ہے پیام اور، میرا پیام اور ہے
عشق کے درد مند کا طرز کلام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اوروں: مراد ہے اہل دانش۔ 
پیام: مراد ہے عشق کا پیغام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ADDRESS TO THE STUDENTS OF ALIGARH COLLEGE
The message of others is different, my message is different; the style of address of the one afflicted with Love is different.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        طائر زیر دام کے نالے تو سن چکے ہو تم
یہ بھی سنو کہ نالہء طائر بام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زیر دام: جال میں پھنسا پرندہ ؛ مراد ہے قیدی، غلام۔ طائر
طائر بام: چھت پہ بیٹھا پرندہ ؛ مراد ہے آزاد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have heard the laments of the bird under the net; also listen to the laments of the bird on the roof tops which are different.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آتی تھی کوہ سے صدا راز حیات ہے سکوں
کہتا تھا مور ناتواں لطف خرام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مور ناتواں: کمزور چیونٹی۔ 
لطف خرام: چلتے رہنے کا مزہ ۔ :
      </Text>
      <Text Language="English">
        Call was coming from the mount, ‘Life’s secret is peace’; the frail ant was saying ‘The pleasure of struggle is different’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جذب حرم سے ہے فروغ انجمن حجاز کا
اس کا مقام اور ہے، اس کا نظام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حرم: مراد ہے عشق رسول (صلعم)۔ جذب
فروغ انجمن حجاز: ملت اسلامیہ کا تب و تاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The glory of Hijaz’ assemblage is based on Haram’s Love: The station of this is different, the system of that is different!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        موت ہے عیش جاوداں، ذوق طلب اگر نہ ہو
گردش آدمی ہے اور، گردش جام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eternal luxury is death if there is no Longing for Search: Man’s revolving is different; wine-cup’s revolving is different.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شمع سحر یہ کہہ گئی سوز ہے زندگی کا ساز
غم کدہء نمود میں شرط دوام اور ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز: مراد ہے عشق۔ 
کدہء نمود: مراد ہے یہ دنیا۔ غم
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dawn’s candle left the message that burning is life’s secret; in the life’s sorrowful abode the condition for eternity is different.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بادہ ہے نیم رس ابھی، شوق ہے نارسا ابھی
رہنے دو خم کے سر پہ تم خشت کلیسیا ابھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نارسا: نا پختہ۔ 
خم: شراب کا مٹکا۔ 
خشت: اینٹ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wine is still half-mature, Love is unsuccessful still: Leave the church’s brick on the pitcher’s mouth still.
[Translated by M.A.K.Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>