<Poem ID="07" Name="حکیم اینشتین" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جلوہ ئی میخواست مانند کلیم ناصبور
تا ضمیر مستنیر او گشود اسرار نور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کلیم ناصبور کی مانند جلوہ (ء حقیقت) کا خواہاں ہوا، (اس کوشش میں ) اس کے ذہن نے روشنی کے اسرار کھولے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        EINSTEIN
Like Moses he sought a theophany until his mind, in quest of light, unveiled its mystery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از فراز آسمان تا چشم آدم یک نفس
زود پروازی کہ پروازش نیاید در شعور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روشنی آسمان کی بلندی سے آدم کی آنکھ تک ایک لمحے میں پہنچ جاتی ہے، یہ اتنی زود پرواز (تیز رفتار) ہے کہ اس کی پرواز سمجھ سے بالا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A moment’s flight from heaven’s height to the observer’s eye – such is the unimaginable speed of its fast-beating wings, indeed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خلوت او در زغال تیرہ فام اندر مغاک
جلوتش سوزد درختی را چو خس بالای طور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روشنی کی خلوت کان میں پڑے ہوئے سیاہ رنگ کوئلے میں (بصورت ہیرا) ہے، اور اس کی جلوت طور پر (اگے ہوئے ) درخت کو خس کی مانند جلا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sequestered, it lies at the core of black coal in a pit. When manifest in its full glory, it burns up like straw a bush on Mount Sinai.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بی تغیر در طلسم چون و چند و بیش و کم
برتر از پست و بلند و دیر و زود و نزد و دور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ (روشنی) کمی بیشی اور کیوں اور کیسے کے طلسم (اس دنیا) میں تبدیلی کے بغیر ہے (اسی طرح) یہ اس جہان کے پست و بالا (مکان) دیر و زود (زمان) اور نزدیک و دور (مسافت) سے بھی بالا تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unchanging in this magic world of more or less, of high and low, of far and near, of to and fro, its make-up has in it two sets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در نہادش تار و شید و سوز و ساز و مرگ و زیست
اہرمن از سوز او و ساز او جبریل و حور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اندھیرا ، اجالا، سوز و ساز اور مرگ و زیست (سب) اس کی نہاد میں پوشیدہ ہیں، ابلیس اس (کی حرارت) کے سوز سے ہے اور جبریل و حور اس (کی ٹھنڈک) کے ساز سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of qualities, engaged in mutual strife, like brightness, darkness, soothing, burning, life and death, one of which sets begets the angels and the houris, while the other shows in Ahriman the vile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        من چہ گویم از مقام آن حکیم نکتہ سنج
کردہ زردشتی ز نسل موسی و ہارون ظہور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس حکیم نکتہ شناس کے بارے میں کیا کہوں، تھا وہ موسی اور ہارون کی نسل سے، مگر اس نے کام زردشت کا کیا (زردشت آگ کو مقدّس سمجھتا تھا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can I say about this subtle-minded sage except that from the race of Moses and of Aaron there has come a Zarathustra in our age?
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>