<Poem ID="11" Name="غزل" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فنا را بادۂ ھر جام کردند
چہ بیدردانہ او را عام کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فنا کو ہے جام کی شراب بنا دیا ، کس بیدردی سے اسے عام کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Death is destined to be the wine of every cup, how ruthlessly has it been made common!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تماشا گاہ مرگ ناگہان را
جہان ماہ و انجم نام کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرگ ناگہاں کی تماشہ گاہ کو، مہ و انجم کی دنیا کا نام دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The arena of sudden death has been called the world of moon and stars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اگر یک زرہ اش خوی رم آموخت
بہ افسون نگاہے رام کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس جہان کا ایک ذرّہ بھی (موت سے) بھاگنے کا انداز سیکھ لیتا ہے، تو اسے (فورا) افسون نگاہ سے اسیر کر لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If any particle of it learnt to fly, it was brought under control by the spell of sight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        قرار از ما چہ میجوئی کہ ما را
اسیر گردش ایام کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم سے ثبات کی کیا توقع رکھتا ہے، ہمیں تو گردش ایام کا اسیر بنایا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why do you seek rest for us? We are tied to the revolutions of the days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خودی در سینۂ چاکی نگہدار
ازین کوکب چراغ شام کردند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے سینہ ء چاک کے اندر جو خودی ہے اس کا دھیان رکھ، یہی وہ ستارہ ہے جسے اس جہان کی شام فنا کا چراغ بنایا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be careful of the ego within your heart, from this star, the night was illumined.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        جہان یکسر مقام آفلین است
درین غربت سرا عرفان ہمین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان گذر جانے والوں کا مقام ہے، اس سرائے مسافر ان میں عرفان کی بات یہ ہے کہ:
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world is absolutely a place of decay; this is the gnosis in this strange land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دل ما در تلاش باطلی نیست
نصیب ما غم بی حاصلی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا دل باطل کی تلاش میں نہیں ، اور نہ ہمارا غم بغیر مقصود کے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our heart is not seeking anything futile; our lot is not fruitless grief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نگہ دارند اینجا آرزو را
سرور ذوق و شوق جستجو را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں آرزو کا ، سرور ذوق اور شوق جستجو کا تحفظ کیا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desire is looked after here, and also the intoxication of the yearning of search.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خودی را لازوالی میتوان کرد
فراقی را وصالی میتوان کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کو لازوال بنایا جا سکتا ہے ، اور (ذات باری تعالے سے) فراق کو وصل میں تبدیل کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ego can be made immortal; separation can be changed into union.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چراغی از دم گرمی توان سوخت
بہ سوزن چاک گردون میتوان دوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے چراغ کو دم گرم سے روشن کیا جا سکتا ہے، اور اس کے سوزن سے گردوں (فنا) کا چاک سیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A lamp can be lit by our hot breath; crack in the sky can be sewn by a needle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        خدای زندہ بی ذوق سخن نیست
تجلی ہای او بی انجمن نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے جو ہیں وہ ذوق سخن رکھتے ہیں، ان کی تجلّیات بغیر انجمن (پر لطف) نہیں۔ 
(اس لیے اللہ تعالے نے ایسے انسان پیدا کیے جن کی خودی پختہ ہو۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Living God is not without a taste for beauty; his manifestations are not without society.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        کہ برق جلوۂ او بر جگر زد؟
کہ خورد آن بادہ و ساغر بسر زد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کس نے اس کے جلوہ و جمال کی برق کو اپنے جگر پر برداشت کیا، کس نے اس کے عشق کی شراب پی اور کون سارا پیالہ چڑھا گیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who cast the lightning of His Grace on the heart? Who drank that wine and struck the cup on the head?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        عیار حسن و خوبی از دل کیست؟
مہ او در طواف منزل کیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کس کا دل حسن و خوبی کا معیار ٹھہرا ، اس کا چاند کس کی منزل کے طواف میں ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose heart is the criterion of beauty and good? Whose house is it round which His moon revolves?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        الست از خلوت نازی کہ برخاست
بلی از پردۂ سازی کہ برخاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کس کی خلوت کے ناز سے الست کی آواز بلند ہوئی ، کس کے پردہء ساز سے بلی کی صدا اٹھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From whose privacy the cry of ‘Am I not your Lord’ arose? From whose musical strings the answer of ‘Yes’ appeared?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        چہ آتش عشق در خاکی بر افروخت
ہزاران پردہ یک آواز ما سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے ہماری خاک میں کیا آگ روشن کر دی ، کہ ہماری ایک آواز (بلی) نے ہزاروں پردے جلا دیے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a fire Love kindled in this handful of dust; one cry from us burnt down thousands of veils.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اگر مائیم گردان جام ساقی است
بہ بزمش گرمی ہنگامہ باقی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہم ہیں تو جام ساقی کا دور بھی ہے، ہم ہیں تو اس کی بزم میں گرمی ء ہا و ہو بھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is only our presence that keeps the cup of the Saki in motion and maintain liveliness in His society.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        مرا دل سوخت بر تنہائی او
کنم سامان بزم آرائی او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تنہائی پر میرا دل جلتا ہے، چنانچہ میں اس کی بزم آرائی کا سامان کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My heart burns on the loneliness of God! In order, therefore, to maintain intact His Ego-Society.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        مثال دانہ می کارم خودی را
برای او نگھدارم خودی را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنی خودی کو دانے کی مانند کاشت کرتا ہوں ، میں اس کی خاطر اپنی خودی کا تحفظ کرتا ہوں۔ 
 ( تاکہ میری خودی پختہ ہو کر اس کی معرفت حاصل کر لے اور اس سے راز و نیاز کر سکے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        I sow in my dust the seed of selfhood, and keep a constant vigil over my ‘I’.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>