<Poem ID="09" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من اگرچہ تیرہ خاکم دلکیست برگ و سازم
بہ نظارۂ جمالی چو ستارہ دیدہ بازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میں تاریک مٹی سے بنا ہوں ؛ مگر میرا دل میری متاع (خاص) ہے؛ اس کے سبب میں (حق تعالے کے) جمال کے نظارہ کے لیے ستارہ کی مانند بہ چشم وا بیٹھا ہوں (تو ذرا چھیڑ تو دے تشنہ ء مضراب ہے ساز)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though dust, and dark as dust, am I, I have a little heart, whereby with vision open as a star I gaze on beauty from afar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہوای زخمہ تو ہمہ نالۂ خموشم
تو باین گمان کہ شاید ز نوا فتادہ سازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس لیے نالہ ء خاموش ہوں کہ آپ کے مضراب کا خواہاں ہوں؛ اور آپ سمجھتے ہیں کہ میں ایسا ساز ہوں جو راگ کے قابل نہیں رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Praying Thy fingers may caress, unuttered is my heart’s distress; and Thou supposest that maybe my lyre has lost its minstrelsy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ ضمیرم آنچنان کن کہ ز شعلۂ نوائی
دل خاکیان فروزم دل نوریان گدازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندرون کو اس طرح کر دیں کہ اپنی نوا کے شعلہ سے خاکیوں کے دلوں میں موجود عشق کو گرما دوں اور نوریوں کے دلوں میں (عشق کا) گداز پیدا کر دوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do Thou so quicken my desire that, with a melody of fire, I may the earthy heart make bright, and wholly melt the heart of light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تب و تاب فطرت ما ز نیازمندی ما
تو خدای بی نیازی نرسی بسوز و سازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری فطرت میں جو تب و تاب ہے؛ اس کا سبب ہماری نیازمندی ہے؛ آپ خدائے بے نیاز ہیں، آپ میرے سوز و ساز کو نہیں پا سکتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The burning fever of my breed is symptom of my so great need; thou, who art God, and lackest naught, know’st not the anguish in me wrought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ کسی عیان نکردم ز کسی نھان نکردم
غزل آنچنان سرودم کہ برون فتاد رازم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنا راز (محبت) نہ کسی پر عیاں کیا اور نہ کسی سے چھپایا؛ صرف غزل کہی ، مگر اس انداز سے کہ میرا راز میرے سینے سے باہر آ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I never sought to make this plain or keep it hid from any man; my secret has itself displayed, and so my melody was made.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>