<Poem ID="03" Name="سوال دوم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چہ بحر است این کہ علمش ساحل آمد
ز قعر او چہ گوھر حاصل آمد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیا سمندر ہے علم جس کا ساحل ہے؟ اور اس کی تہ میں کون سا موتی حاصل ہوتا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 2
What is this ocean whose shore is knowledge? What is that pearl which is found in its depth?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        حیات پر نفس بحر روانی
شعور آگہے او را کرانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات انسانی بحر رواں ہے، اور شعور و آگاہی اس کا کنارا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Answer:
Ever-moving Life is a flowing ocean, consciousness is its shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چہ دریائی کہ ژرف و موج داراست
ہزاران کوہ و صحرا بر کنار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دریا بہت گہرا ہے اور اس کی سطح پر کئی موجیں اٹھتی ہیں ، اس کے کنارے پر کئی ہزار کوہ و صحرا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What an ocean that is deep and surging a thousand mountains and deserts are on its bank.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مپرس از موجہای بیقرارش
کہ ہر موجش برون جست از کنارش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی بیقرار موجوں کی بات نہ کر ، ہر موج کنارے سے باہر نکلی پڑی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t talk about its surging waves, for each had overflowed its bank.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گذشت از بحر و صحرا را نمی داد
نگہ را لذت کیف و کمی داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج بحر سے باہر نکل کر صحرا کو نمی عطا کر تی ہے، اسی سے نگاہ کو کیفیت اور کمیت کی لذت حاصل ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It left the ocean and imparted moisture to the desert; it gave to the eye the sense of quantity and quality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہر آن چیزی کہ آید در حضورش
منور گردد از فیض شعورش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو چیز اس کے سامنے آتی ہے، وہ اس کے شعور سے فیضیاب اور منوّر ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever thing comes into its presence gets illumined through the grace of its consciousness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بخلوت مست و صحبت ناپذیر است
ولی ہر شی ز نورش مستنیر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اپنی خلوت میں مست ہے اور صحبت کو پسند نہیں کرتی ، اس کے باوجود ہر چیز اس کے نور سے منوّر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is satisfied with its privacy and is not inclined to association with others, yet all things are illumined by its light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نخستین می نماید مستنیرش
کند آخر بہ آئینی اسیرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے اپنے نور سے اشیاء دکھاتی ہے ، بعد میں انہیں آئینہ سے مقیّد کر لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        First it brightens it up, then it ensnares it in a mirror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        شعورش با جہان نزدیک تر کرد
جہان او را ز راز او خبر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے شعور نے اسے کائنات سے نزدیک کر دیا ، پھر جہان نے اسے اس کے راز کی خبر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its consciousness makes it familiar with the world, the world made it aware of its potentiality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خرد بند نقاب از رخ گشودش
ولیکن نطق عریان تر نمودش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد نے جہان کے چہرے سے نقاب ہٹایا، لیکن نطق نے اسے اور زیادہ عریاں کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect removes veil from its face, but speech reveals it much better.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نگنجد اندرین دیر مکافات
جہان او را مقامی از مقامات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات اس دیر مکافات (دنیا) میں نہیں سماتی، یہ جہان اس کے (سفر کے مختلف) مقامات میں سے ایک مقام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet it is not confined to this mundane world - it is only one of its stages in the path of evolution.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        برون از خویش می بینی جہانرا
در و دشت و یم و صحرا و کان را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس جہان اور اس کے بیابانوں، دریاؤں ، صحراؤں ، سمندروں اور کانوں کو اپنے آپ سے باہر دیکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You look upon the world as existing outside you: These mountains and deserts, oceans and mines;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        جہان رنگ و بو گلدستۂ ما
ز ما آزاد و ھم وابستۂ ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (نہیں) یہ جہان رنگ و بو تو ہمارا گلدستہ ہے، یہ ہم سے گزار بھی ہے اور ہم سے وابستہ بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world of colour and smell is our nosegay; it is independent and yet intimately related to us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خودی او را بیک تار نگہ بست
زمین و آسمان و مہر و مہ بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی نے اس جہان کی اشیاء ، زمین و آسمان اور مہر و ماہ کو ایک تار نگاہ سے باندھ رکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ego bound them all by its one glance: The earth and the sky, the moon and the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دل ما را بہ او پوشیدہ راہی است
کہ ہر موجود ممنون نگاہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے دل کا اس جہان کے ساتھ پوشیدہ تعلق ہے، کیونکہ ہر موجود چاہتا ہے کہ کوئی اسے دیکھنے والا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our heart has a secret gateway to it, for every existent depends for its existence upon our perception.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گر او را کس نبیند زار گردد
اگر بیند، یم و کہسار گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر کوئی اسے نہ دیکھے تو وہ غمزدہ ہوتا ہے، اگر اسے دیکھے تو پھر کوہ و صحرا بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If nobody sees, it becomes contemptible; if anybody sees, it becomes mountains and oceans.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        جہان را فربہی از دیدن ما
نہالش رستہ از بالیدن ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے دیکھنے سے جہان کی افزونی ہے، اس کے درختوں کی نمو ہماری نمو سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world has significance through our seeing it – its tree grows by our growth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        حدیث ناظر و منظور رازی است
دل ہر ذرہ در عرض نیازی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناظر و منظور کی بات ایک راز ہے، ہر ذرے کا دل یہ عرض کر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The problem of subject and object is a mystery; the heart of every particle of matter is expressing its supplication:
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        تو اے شاہد مرا مشہود گردان
ز فیض یک نظر موجود گردان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'اے شاہد! ' تو مجھے مشہود بنا ، اپنی ایک نظر کے فیض سے مجھے موجود بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O observer, make me your object, make me existent by the grace of your sight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        کمال ذات شی موجود بودن
برای شاہدی مشہود بودن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی شے کی ذات کا کمال موجود ہونا ہے، یعنی کوئی شاہد اسے مشہود بنا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The perfection of the being of a thing lies in being present, in becoming an object for an observer;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        زوالش در حضور ما نبودن
منور از شعور ما نبودن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور کسی شے کا زوال یہ ہے کہ وہ ہماری نظر میں نہ ہو اور ہمارے شعور سے منوّر نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its defect, not to be before our eyes, not to be illumined by our awareness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        جہان غیر از تجلی ہای ما نیست
کہ بی ما جلوۂ نور و صدا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری تجلّیات کے بغیر جہان کچھ نہیں ، ہمارے بغیر روشنی اور آواز کا کوئی اظہار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world is nothing but our manifestation, for without us there would be no world of light and sound;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تو ہم از صحبتش یاری طلب کن
نگہ را از خم و پیچش ادب کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ابھی اس کی صحبت سے فائدہ اٹھا ، اور اس کے خم و پیچ سے اپنی نگاہ کی تربیت کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You also should crave help by associating with it; discipline your eyes by its twists and turns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        یقین میدان کہ شیران شکاری
درین رہ خواستند از مور یاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'سمجھ لے کہ اس راہ میں شکاری شیر، چیونٹی سے بھی مدد لے لیتے ہیں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rest assured that master-huntsmen have sought help in this matter from insects.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        بیاری ہای او از خود خبر گیر
تو جبریل امینی بال و پر گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کی دوستی سے خود آگاہی حاصل کر، تو جبریل امین (علیہ) (کی مانند تدبیر کائنات کرنے والا) بال و پر حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With its help, keep a watchful eye on yourself; you are like Gabriel the truthful; take wings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بہ بسیاری گشا چشم خرد را
کہ دریابی تماشای احد را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چشم خرد سے کثرت کا تماشا کر تاکہ تو احد کا نظارہ کر سکے۔ ( کائنات پر غور و فکر سے معرفت الہی بھی حاصل ہوتی ہے اور انسان کی اپنی صلاحیتیں بھی اجاگر ہوتی ہیں۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open the eye of intellect on this world of plurality, so that you may enjoy the revelations of the One.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نصیبب خود ز بوی پیرہن گیر
بہ کنعان نکہت از مصر و یمن گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیرہن کی خوشبو سے اپنی حصّہ لے، کنعان میں رہتے ہوئے مصر سے آنے والی خوشبو پا لے۔ (جیسے یعقوب (علیہ) نے کنعان میں بیٹھے ہوئے کمیص یوسف (علیہ) کی خوشبو پا لی تھی۔ )
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take your share from the smell of the shirt, while sitting in Kan‘an, get fragrance from Egypt and Yemen.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خودی صیاد و نخچیرش مہ و مہر
اسیر بند تدبیرش مہ و مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی شکاری ہے مہ و مہر اس کا شکار ہے، کائنات اس کی تدبیر کے بند میں اسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ego is the hunter, the sun and the moon are its prey; they are chained to the strings of his intellectual efforts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        چو آتش خویش را اندر جہان زن
شبیخون بر مکان و لامکان زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو آتش ہے ، اپنے آپ کو جہان میں ڈال ، (اور اس طرح) مکان و لا مکان پر شبخون مار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Throw yourself on this world like fire! Make an assault on the visible and the invisible worlds alike. 
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>