<Poem ID="08" Name="سوال ہفتم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مسافر چون بود رہرو کدام است
کرا گویم کہ او مرد تمام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسافر کیسا ہوتا ہے، راہرو کون ہے؟ مرد کامل کسے کہتے ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 7 
Of what sort is this traveler, who is the wayfarer? Of whom shall I say that he is the Perfect Man?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ چشمی گشائی بر دل خویش
درون سینہ بینی منزل خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اپنے دل پر توجہ کرے تو تجھے اپنے سینہ میں اپنی منزل نظر آئے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you direct your eyes towards your heart, you will find your destination within your bosom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سفر اندر حضر کردن چنین است
سفر از خود بخود کردن ہمین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہی سفر اندر حضر ہے، یہی اپنے آپ سے، اپنے اندر سفر کرنا ہے۔ (پنجابی: عمر مک دیاں مک دیاں مک گئی اے، پینڈا یار دے در دا نئیں مک دا ۔ یار دل دے اندر وسدا اے ، سفر اپنے ای گھر دا نئیں مک دا)
      </Text>
      <Text Language="English">
        To travel while at rest is: To travel from one’s self to one’s self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کسی اینجا نداند ما کجائیم
کہ در چشم مہ و اختر نیائیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس اندرونی سفر میں کوئی نہیں جانتا کہ ہم کہاں ہیں ، کیونکہ ہم مہ و اختر کی آنکھ میں نہیں سماتے۔ (اس سفر کا اندازہ مہ و اختر سے نہیں ہو سکتا۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        None knows here where we are, that we look so insignificant in the eyes of moon and stars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مجو پایان کہ پایانے نداری
بپایان تا رسی جانے نداری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی انتہا نہ ڈھونڈ ، کیونکہ تیری انتہا کوئی نہیں، انتہا تب ہو اگر تیرے اندر جان (روح) نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t seek the end of the journey; for you have no end; as soon as you reach the end, you lose your soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نہ ما را پختہ پنداری کہ خامیم
بہر منزل تمام و ناتمامیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو پختہ نہ سمجھ کہ ہم ابھی ناپختہ ہیں ، ہر منزل پر ہم مکمل بھی ہیں اور نا مکمل بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not look upon us as ripe; for we are raw, at every destination we are perfect and imperfect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بپایان نارسیدن زندگانی است
سفر ما را حیات جاودانی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انتہا تک نہ پہنچنا ہی ہماری زندگی ہے، سفر ہی ہماری حیات جاوداں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not to reach the end is life; immortal life for us lies in constant traveling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ز ماہی تا بہ مہ جولانگہ ما
مکان و ھم زمان گرد رہ ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماہی سے ماہ تک ہمارا میدان عمل ہے، مکان اور زمان دونوں ہماری راہ کی گرد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The whole world from the centre of the earth to the moon is within our reach, time and space are like dust in our path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بخود پیچیم و بیتاب نمودیم
کہ ما موجیم و از قعر وجودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اپنے اندر پیچ و تاب کھا رہے ہیں، اور اپنی شخصیت کے اظہار کے لیے بیتاب ہیں، ہم بحر وجود کی تہ سے اٹھتی ہوئی موج (بیقرار) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our selves are our centres and pine for manifestation, for we are waves and rise from the bottom of Being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        دمادم خویش را اندر کمین باش
گریزان از گمان سوی یقین باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہر وقت اپنی گھات میں رہ (اپنی حفاظت کر) اپنے آپ کو گمان سے بچا اور یقین کی طرف آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lie in constant ambush against the self, fly from doubt to faith and certainty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        تب و تاب محبت را فنا نیست
یقین و دید را نیز انتہا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جیسے عشق کی تب و تاب کو فنا نہیں (اسی طرح) ایمان و یقین اور نظارہء جمال کی بھی انتہا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fire and ardour of love are not subject to extinction; faith and ‘sight’ have no end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        کمال زندگی دیدار ذات است
طریقش رستن از بند جہات است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمال زندگی یہ ہے کہ ذات باری تعالے کا دیدار نصیب ہو، اور اس کا طریقہ مکان کی حدود (توڑ کر ان سے) باہر نکلنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The perfection of life consists in seeing the Essence, the way of achieving it is to free oneself from the limits of time and space.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        چنان با ذات حق خلوت گزینی
ترا او بیند و او را تو بینی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذات حق تعالے سے اس طرح خلوت حاصل ہو کہ تو انہیں دیکھے اور وہ تجھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You should enjoy privacy with the Divine Person in such a way, that He sees you and you see Him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        منور شو ز نور من یرانی
مژہ برھم مزن تو خود نمانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو ان (رسول پاک صلعم) کے نور سے منوّر کر جنہوں نے من یرانی فرمایا تھا، ان پر سے نظر ہٹا ورنہ تو خود باقی نہیں رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become illumined by the light of ‘what you see.’ Do not wink; otherwise you will be no more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بخود محکم گذر اندر حضورش
مشو ناپید اندر بحر نورش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے حضور اپنے آپ کو محکم رکھ ، اس کے نور کے بحر میں ناپید نہ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In His presence, be strong and self-possessed; don’t merge yourself in the ocean of His Light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نصیب ذرہ کن آن اضطرابی
کہ تابد در حریم آفتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری شخصیت کے ذرّے کو ایسا اضطراب نصیب ہو کہ وہ حریم آفتاب میں بھی چمکتا رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bestow that perturbation to the mote that it may shine in the vicinity of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        چنان در جلوہ گاہ یار میسوز
عیان خود را نہان او را برافروز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یار کی جلوہ گاہ میں اس طرح سوختہ ہو کہ ظاہر میں تو چمک اٹھے اور بباطن وہ چمک جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So burn amid the splendour of the Beloved that you may illumine yourself in public and Him in privacy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        کسی کو دید عالم را امام است
من تو ناتمامیم او تمام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے (حق تعالے کا جمال) دیکھ لیا، وہی جہان کا امام ہے، ہم سب نا تمام ہیں، اور وہ مکمل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who ‘saw’ is the leader of the world, we and you are imperfect; he alone is perfect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اگر او را نیابی در طلب خیز
اگر یابی بہ دامانش در آویز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ایسا رہنما نہ پائے ، تو اس کی تلاش میں نکل، اور اگر پا لے ، تو اس کے دامن سے وابستہ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you do not find him, rise in search of him; if you find him, attach yourself to him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        فقیہ و شیخ و ملا را مدہ دست
مرو مانند ماہی غافل از شست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی فقیہ یا شیخ یا ملّا کے ہاتھ میں نہ دے ، مچھلی کی طرح کانٹے سے غافل نہ رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not allow yourself to be guided by the faqih, shaikh, and mulla; like fish, do not walk about careless of the hook.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بکار ملک و دین او مرد راہی است
کہ ما کوریم و او صاحب نگاہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا کامل شخص ہی دنیوی اور دینی معاملات میں صحیح راہ نما ہے، ہم سب اندھے ہیں اور وہ صاحب نگاہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a man of the path in matters of State and religion; we are blind and he is a man of insight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        مثال آفتاب صبحگاہی 
دمد از ھر بن مویش نگاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آفتاب صبح کی مانند اس کے ہر بن و مو سے نگاہ پھوٹتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the sun of the morning, wisdom shines from every root of his hair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        فرنگ آئین جمہوری نہاد ست
رسن از گردن دیوی گشادست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ نے جمہوری آئین کی بنیاد رکھ کر دیو کی گردن کو زنجیر سے آزاد کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The West has set up the rule of democracy; it has untied the rope from the neck of a fiend.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        نوا بی زخمہ و سازی ندارد
ابی طیارہ پروازی ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ بغیر مضراب اور ساز کے کوئی آواز نہیں رکھتا ، نہ وہ طیارے بغیر پرواز کر سکتا ہے۔ (قلب کی آواز اور روح کی پرواز سے محروم ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        It does not possess sound without plectrum and musical instruments, without a flying machine it does not possess the power of flying.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ز باغش کشت ویرانی نکوتر
ز شہر او بیابانے نکوتر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے باغ سے ویران کھیتی ، اور اس کے شہروں سے بیابان بہتر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A desolate field is better than its garden, a desert is better than its city.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        چو رہزن کاروانی در تک و تاز
شکمہا بہر نانی در تک و تاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے کاروان کی کوشش رہزن کی طرح ہے، اور ان کے پیٹ روٹی کی دوڑ دھوپ میں لگے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like a marauding caravan it is active, its people are ever busy in satisfying their hunger.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        روان خوابید و تن بیدار گردید
ہنر با دین و دانش خوار گردید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح خوابیدہ ہے اور تن بیدار ہے، دین و دانش کے ساتھ اس کا ہنر بھی خوار ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its soul became dormant, and its body awoke; art, science and religion all became contemptible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خرد جز کافری کافر گری نیست
فن افرنگ جز مردم دری نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خرد کافری اور کافر گری کے سوا اور کچھ نہیں، فرنگیوں کا فن (آرٹ) صرف آدمیوں کو چیرنا پھاڑنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect is nothing but fostering of unbelief, the art of the West is nothing but man-killing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        گروہی را گروہی در کمین است
خدایش یار اگر کارش چنین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر گروہ دوسرے گروہ کی گھات میں ہے ، اگر معاملہ یہی رہا ، تو پھر ان سے بھلائی کی کوئی امید نہ رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A group lies in ambush against another group, such a state of affairs is sure to lead to disaster.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ز من دہ اہل مغرب را پیامی
کہ جمہور است تیغ بی نیامی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری طرف سے اہل مغرب کو یہ پیام دو کہ جمہوریت تیغ بے نیام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Convey my message to the West that the ideal of democracy is a sword out of its sheath:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        چہ شمشیری کہ جانہا می ستاند
تمیز مسلم و کافر نداند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایسی شمشیر ہے جو ہر ایک کی جان نکال لیتی ہے، اسے مسلم و کافر کی کوئی تمیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a sword that it kills men and does not make a distinction between a believer and an unbeliever!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        نماند در غلاف خود زمانی
برد جان خود و جان جہانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایک لمحہ بھی نیام میں نہیں رہتی، اپنی جان بھی گنوا تی ہے اور جہان کی جان بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If it does not remain in the sheath for a little more time, it will kill itself as well as the world.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>