<Poem ID="05" Name="سوال چہارم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        قدیم و محدث از ہم چون جدا شد
کہ این عالم شد آن دیگر خدا شد
اگر معروف و عارف ذات پاکست
چہ سودا در سر این مشت خاکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قدیم اور محدث ایک دوسرے سے کیسے جدا ہوئے، کہ محدث جہان بن گیا اور قدیم خدا رہا۔ 
اگر ذات پاک (اللہ تعالے) ہی معروف و عارف ہے تو پھر اس مشت خاک (انسان) کے سو میں کیا سودا (عشق ذات پاک) سمایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 4
How did the eternal and temporal separate that one became the world, and the other God?
If the knower and known are the One pure essence, what are the aspirations of this handful of earth?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خودی را زندگی ایجاد غیر است
فراق عارف و معروف خیر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تخلیق ، خودی کی زندگی کا تقاضا ہے، عارف و معروف کا فرق خیر کا باعث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Answer
The life of the ego is to bring non-ego into existence, the separation of the knower and known is good.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        قدیم و محدث ما از شمار است
شمار ما طلسم روزگار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جسے ہم قدیم اور محدث کہتے ہیں یہ ہمارے اعداد و شمار کا نتیجہ ہے، یہ ہمارے تصور زماں کا کرشمہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our ideas of eternal and temporal are due to our way of reckoning; our reckoning is the result of the spell of mathematical time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دمادم دوش و فردا می شماریم
بہ ہست و بود و باشد کار داریم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم ہر وقت گذشتہ اور آئیندہ کا شمار کرتے رہتے ہیں ، ہماری سوچ ماضی، حال اور مستقبل سے وابستہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We constantly talk of yesterday and tomorrow, we deal with ‘is’, ‘was’, and ‘might be’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ازو خود را بریدن فطرت ماست
تپیدن نارسیدن فطرت ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو اللہ تعالے سے جدا رکھنا، تڑپنا اور (مقصود تک) نہ پہنچنا ہماری فطرت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To sever ourselves from Him is our nature, and also to be restless and not to reach the goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نہ ما را در فراق او عیاری
نہ او را بی وصال ما قراری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کے فراق سے ہماری قدر و قیمت (کم ہوتی) ، نہ اسے ہمارے وصال کے بغیر چین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither do we get worth in separation from Him, nor does He feel peace without union with us;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نہ او بی ما نہ، بی او چہ حال است
فراق ما فراق اندر وصال است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ وہ ہمارے بغیر ، نہ ہم اس کے بغیر، یہ کیا صورت حال ہے؟ ہمارا فراق ، فراق اندر وصال ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither He without us, nor we without Him! How strange! Our separation is separation ‘in’ union.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        جدائی خاک را بخشد نگاہی
دہد سرمایہ کوہی بکاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدائی آدم خاکی کو نگاہ عطا کرتی ہے، یہ تنکے کو پہاڑ کی سطوت عطا کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Separation gives to this dust (i.e. man) an insight, it gives the weight of a mountain to a straw.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        جدائی عشق را آئینہ دار است
جدائی عاشقان را سازگار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدائی عشق پیدا کرنے کا سبب بنتی ہے، جدائی عاشقوں کو راس آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Separation is a token of love; it agrees with the nature of lovers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        اگر ما زندہ ایم از دردمندی است
وگر پایندہ ایم از دردمندی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہم زندہ ہیں تو (عشق کی) دردمندی کے سبب زندہ ہیں اور اسی کی وجہ سے ہميں پائیندگی حاصل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If we are alive, it is due to this affliction (of separation), and if we are immortal, it is due to it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        من و او چیست اسرار الہی است
من و او بر دوام ما گواہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'میں' اور 'وہ' کیا ہیں؟ اللہ تعالے کے اسرار ہیں، میرا اور اس کا الگ الگ وجود ہمارے دوام کا ثبوت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is ‘I’ and ‘He’? It is a divine mystery! ‘I’ and ‘He’ are a witness to our immortality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بخلوت ہم بجلوت نور ذات است
میان انجمن بودن حیات است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت اور جلوت دونوں جگہ ذات باری تعالے کا نور ہے، انجمن میں ہونا ہی زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The light of the Essence is everywhere, hidden and apparent; to live in company is real life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        محبت دیدہ ور بی انجمن نیست
محبت خود نگر بی انجمن نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انجمن کے بغیر محبت صاحب نظر نہیں ہو سکتی، نہ انجمن کے بغیر محبت اپنے آپ کو دیکھ سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love does not acquire insight without company, and without company, it does not become self-conscious.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بہ بزم ما تجلی ہاست بنگر
جہان ناپید و او پیداست بنگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری بزم میں (اس کی) تجلیات ہیں، دیکھ! جہان موجود نہیں صرف وہی موجود ہے، دیکھ!
      </Text>
      <Text Language="English">
        In our assembly, there are divine manifestations, behold! The world is non-existent and He is existent, behold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        در و دیوار و شہر و کاخ و کو نیست
کہ اینجا ہیچکس جز ما و او نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ در و دیوار ، یہ محل اور شہر نہیں ، یہاں اس کے اور ہمارے سوائے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Doors and walls, cities, towns and streets are not there, for here there is nothing existent except we and He.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        گہی خود را ز ما بیگانہ سازد
گہی ما را چو سازی می نوازد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ اپنے آپ کو ہم سے بیگانہ رکھتا ہے اور ہے کبھی ہمیں ساز کی طرح نوازتا ہے (ہمارے اندر سے نغمے پیدا کرتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes He makes Himself a stranger to us; sometimes He plays upon us as upon a musical instrument.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        گہی از سنگ تصویرش تراشیم
گہی نادیدہ بر وی سجدہ پاشیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی ہم پتھر سے اس کی تصویر تراشتے ہیں اور کبھی اسے دیکھے بغیر سجدے کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes we fashion His idol out of stone, sometimes we prostrate before Him without having seen Him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        گہی ہر پردۂ فطرت دریدیم
جمال یار بیباکانہ دیدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی ہم فطرت کے ہر پردے کو چاک کر دیتے ہیں اور دوست کے جمال کا بیباکانہ نظارہ کرتے ہیں ۔ (معراج کی طرف اشارہ ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes we tear every veil of Nature, and boldly see His beautiful face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چہ سودا در سر این مشت خاکست
ازین سودا درونش تابناکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشت خاک کے سر میں یہ کیا سودا سمایا ہے؟ اسی سودا سے تو اس کا اندرون روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What fancy has this handful of dust? It is due to this fancy that his inner self is illumined.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        چہ خوش سودا کہ نالد از فراقش
و لیکن ھم ببالد از فراقش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیسا پیارا سودا ہے کہ انسان اس کے فراق میں نالہ و فریاد بھی کرتا ہے، لیکن یہی فراق اسے ترقی کے مدارج بھی طے کراتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a nice fancy that he bewails in separation and yet he grows and develops through it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        فراق او چنان صاحب نظر کرد
کہ شام خویش را بر خود سحر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فراق نے اسے اتنا صاحب نظر کر دیا کہ اس نے اپنے (فراق ‍ کی) رات کو اپنے لیے سحر بنا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This separation developed in him such a spiritual insight, that he turned his dusk into a dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خودی را دردمند امتحان ساخت
غم دیرینہ را عیش جوان ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (انسانی ) خودی کو (فراق کے) امتحان میں نہ ڈال کر دردمندی عطا کی۔ (اور اس طرح) اس کے غم کہنہ کو عیش جواں بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He made the ego subject to affliction: Thus turned the ancient grief into an ever-living joy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گہر ہا سلک سلک از چشم تر برد
ز نخل ماتمی شیرین ثمر برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے چشم تر کے آنسوؤں سے موتیوں کی لڑیاں حاصل کیں، گویا 'نخل ماتم' سے میٹھا پھل پایا۔ ('نخل ماتم' محرم کے دنوں سے متعلق اصطلاح ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He got strings of pearls from the tears of his eyes from the tree of bewailing he got sweet fruit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خودی را تنگ در آغوش کردن
فنا را با بقا ہم دوش کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کو پوری طرح اپنا لینا ، گویا فنا کو اور بقا کو اکٹھا کر دینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To press the ego tightly to the bosom is to turn death into everlasting life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        محبت در گرہ بستن مقامات
محبت در گذشتن از نہایات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبت کیا ہے؟ مقامات کو اپنے قبضے میں کرنا۔ محبت کیا ہے؟ نہایات سے گذر جانا (محبت کی انتہا کوئی نہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is Love? It is to tie all the different stages in a knot. What is Love? It is to pass beyond all goals.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        محبت ذوق انجامی ندارد 
طلوع صبح او شامی ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبت میں اختتام کی بات نہیں ، اس کی روشن صبح کبھی شام میں تبدیل نہیں ہوتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love does not know of any termination, its dawn has no dusk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        براہش چون خرد پیچ و خمی ہست
جہانی در فروغ یکدمی ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ خرد کی طرح اس کی راہ میں (بھی) پیچ و خم ہے ، (مگر) اس کا جہان ایسی چمک سے (عبارت) ہے ، جو ایک دم ظاہر ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are no bends in its way as in that of intellect, in its lustre of a moment, there is a world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ہزاران عالم افتد در رہ ما
بپایان کی رسد جولانگہ ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے راستے میں کئی جہان آتے ہیں، ہماری کوشش کا میدان کبھی ختم نہیں ہو سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thousands of worlds lie along our path, how can our endeavours reach their finale?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        مسافر جاودان زی جاودان میر
جہانی را کہ پیش آید فراگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسافر (راہ عشق) بار بار فنا ہو اور ہر بار نئی زندگی پا، جو جہان تیرے سامنے آئے، اسے اپنے قبضے میں کر لے۔ (ایک جہان میں مرنا دوسرے جہان میں زندگی پانا ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        O traveler I live for ever and die for ever, take hold of the world that comes before you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        بہ بحرش گم شدن انجام ما نیست
اگر او را تو در گیری فنا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے بحر میں گم ہو جانا ہمارا انجام نہیں ہے، اگر تو اسے اپنا لے ، تو پھر تیرے لیے فنا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is not the goal of our journey to merge ourselves in His Ocean. If you catch hold of Him, it is not fana (extinction).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        خودی اندر خودی گنجد محال است
خودی را عین خود بودن کمال است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کا خودی میں سما جانا محال ہے، خودی کا اپنا آپ بنانا ہی اس کا کمال ہے ۔ (کہتا ہے کون وصل میں رہتا نہیں وجود ذات؛ قطرے کی بات اور ہے ، گوہر کی شان اور۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is impossible for an ego to be absorbed in another ego, for the ego to be itself is its perfection.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>