<Poem ID="33" Name="حکمت فرنگ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شنیدم کہ در پارس مرد گزین
ادا فہم رمز آشنا نکتہ بین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے سنا کہ فارس میں ایک برگزیدہ شخص، جو ادا فہم ، رمز آشنا اور نکتہ بیں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE WISDOM OF THE WEST
The story goes that in Iran a worthy man, intelligent and wise;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بسی سختی از جان کنی دید و مرد
بر آشفت و جان شکوہ لبریز برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے مرنے سے پہلے جان کنی بہت سخت دیکھی، (اس لیے) وہ ناراضگی اور شکوہ سے لبریز جان لے کر یہاں سے رخصت ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Died, suffering great agonies, departing with a heart full of distress and smart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ نالش در آمد بہ یزدان پاک
کہ دارم دلی از اجل چاک چاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (موت کے بعد) اس نے اللہ تعالے کی جانب میں دعوی دائر کیا، کہ (فرشتہ ء) اجل کی سختی سے میرا دل پاش پاش ہو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He went up to God’s throne and said: ‘God I am one grieved at the way that I was made to die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کمالی ندارد بہ این یک فنی
نداند فن تازۂ جان کنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرشتہ ء موت کا ایک ہی کام ہے (مگر) وہ اس میں بھی کمال حاصل نہیں کر سکا، اس نے ابھی جان قبض کرنے کا کوئی جدید فن نہیں سیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your angel of death is supposed to be a specialist, and yet he has no expertise, no knowledge of the new skills that exist in the fine art of killing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        برد جان و ناپختہ در کار مرگ
جہان نو شد و او ہمان کہنہ برگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جان تو نکال لیتا ہے مگر ابھی اس کام میں ناپختہ ہے، دنیا نئی ہو گئی مگر وہ ابھی وہی پرانا انداز اپنائے پھرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He kills, but does it so clumsily. The world is going rapidly ahead, but his growth has stopped dead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        فرنگ آفریند ہنرہا شگرف
بر انگیزد از قطرہ ئی بحر ژرف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگیوں نے عجیب و غریب ہنر ایجاد کر لیے ہیں، وہ قطرے سے بھی بے پایاں سمندر نکال لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The West develops wonderful new skills in this as in so many other fields. Fine are the ways it kills, and great are its skill’s yields.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کشد گرد اندیشہ پرگار مرگ
ہمہ حکمت او پرستار مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگی موت کی پرکار کو اپنی سوچ کے گرد گھوماتا ہے، اس کا سارا فلسفہ موت کا پرستار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It has encompassed even thought with death. Death is all its philosophies’ life-breath; it is what all its sciences devise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        رود چون نہنگ آبدوزش بہ یم
ز طیارۂ او ہوا خوردہ بم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آبدوز سمندر کے نیچے مگرمچھ کی طرح چلتی ہے، اس کے ہوائی جہاز ہوا کے تمانچے کھاتے ہیں (فضا میں اڑتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its submarines are crocodiles, with all their predatory wiles. Its bombers rain destruction from the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نبینی کہ چشم جہان بین ہور
ہمی گردد از غاز او روز کور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا آپ نہیں دیکھتے کہ سورج کی جہاں بین آنکھ ، فرنگیوں کے غازے تاریک دن میں تبدیل ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its gases so obscure the sky they blind the sun’s world-seeing eye. Its guns deal death so fast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        تفنگش بہ کشتن چنان تیز دست
کہ افرشتۂ مرگ را دم گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی بندوق مارنے میں اتنی تیز ہے کہ فرشتہء موت بھی دم بخود رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Angel of Death stands aghast, quite out of breath in coping with this rate of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        فرست این کہن ابلہ را در فرنگ
کہ گیرد فن کشتن بی درنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بوڑھے بیوقوف (عزازیل ) کو فرنگستان میں بھیجئے ، کہ فوری جان نکالنے کا فن سیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dispatch this old fool to the West to learn the art of killing fast – and best.’
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>