<Poem ID="39" Name="بہشت" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کجا این روزگاری شیشہ بازی
بہشت این گنبد گردون ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہاں یہ ذوفنون دنیا (اور کہاں بہشت) جنت میں کوئی ایسا چرخ گردوں (آسمان) نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        PARADISE
This world of ours is full of a strange jugglery. Heaven does not have this kind of a revolving sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ندیدہ درد زندان یوسف او
زلیخایش دل نالان ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے یوسف نے قیدخانے کی تکلیف نہیں دیکھی؛ نہ وہاں کی زلیخا کا دل فریاد کناں رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its Joseph is a stranger to imprisonment; and its Zuleikha’s heart does not know how to cry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خلیل او حریف آتشے نیست
کلیمش یک شرر در جان ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ابراہیم آتش کا مقابلہ نہیں کرتا، نہ اس کے کلیم کی جان میں کوئی شرر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its Abraham has not been cast into a fire; its Moses does not have a live spark in his soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ صرصر در نیفتد زورق او
خطر از لطمۂ طوفان ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی کشتی باد تند کی زد میں نہیں آتی، نہ اسے طوفان کے تھپیڑوں کا کوئی خطرہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its barque has never had to cope with stormy winds, and never has been tossed about by seas that roll.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        یقین را در کمین بوک و مگر نیست
وصال اندیشۂ ہجران ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں یقین کی گھات میں تردد یا شک نہیں؛ نہ وہاں وصل کو فراق کا اندیشہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There cetainty has never been assailed by doubt. There union is not plagued by separation’s fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کجا آن لذت عقل غلط سیر
اگر منزل رہ پیچان ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر منزل کا راستہ پیچدار نہ ہو، تو عقل کی غلط روی کی لذّت کہاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can you have the joy of straying from the path, if the path that you have to tread is fixed and clear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مزی اندر جھانی کور ذوقی
کہ یزدان دارد و شیطان ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے جہان کور ذوق (بہشت) کے اندر زندگی بسر نہ کر ؛ جہاں یزداں ہے مگر شیطان نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Never live in a world devoid of joy and zest, where God exists, but Beelzebub does not exist.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>