<Poem ID="17" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز خاک خویش طلب آتشے کہ پیدا نیست
تجلی دگری در خور تقاضا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی خاک کے اندر سے وہ جلوہ پیدا کر جو نظر نہیں آتا ، دوسرے کی تجلّی اس لائق نہیں کہ اس کا تقا ضا کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From your own dust elicit the fire that is not yet aflame. It is not worthwhile borrowing the radiance of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ ملک جم ندہم مصرع نظیری را
"کسی کہ کشتہ نشد از قبیلۂ ما نیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نظیری کے اس مصرعے کو سلطنت جم کے عوض بھی نہ دوں ، 'وہ شخص جس نے جان قربان نہیں کی وہ ہمارے قبیلہ میں سے نہیں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I would not give for Jamshid’s realm Naziri’s line: ‘One who has not been killed can never have been from our tribe.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ عقل فسون پیشہ لشکری انگیخت
تو دل گرفتہ نباشی کہ عشق تنہا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ جادو پیشہ عقل نے بھی لشکر تیار کیا ہوا ہے، مگر تو آزردہ خاطر نہ ہو، کیونکہ عشق بھی اکیلا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That sorcerer, the intellect, attacks you with a host; but do not be dismayed, for Love is not alone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تو رہ شناس نئی وز مقام بیخبری
چہ نغمہ ایست کہ در بربط سلیمی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو 'راہ' کو نہیں پہچانتا اور نہ 'مقام' کی خبر رکھتا ہے، ورنہ وہ کون سا نغمہ ہے جو بربط سلیمہ میں نہیں ( وہ کون سی بات ہے جو اسلام میں نہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You do not know the rah, and you are ignorant of the maqam. There is no tune which is not in Sulayma’s lute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نظر بخویش چنان بستہ ام کہ جلوۂ دوست
جہان گرفت و مرا فرصت تماشا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے آپ میں اس طرح محو ہوں کہ دوست کا جلوہ سارے جہاں پر چھا گیا ہے، لیکن مجھے ادھر دیکھنے کی فرصت ہی نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have my eyes so fixed on myself that, although the beauty of my Friend has conquered the whole world, I have no time to look at it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ غلغلہ در شہر دلبران فکنیم
جنون زندہ دلان ہرزہ گرد صحرا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ شہر دل براں میں ہنگامہ بپا کر دیں ، زندہ دلوں کا جنوں صحرا میں آوارہ گرد نہیں رہتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come, let us make an uproar in the city of the lovely. The madness of the lively does not seek a desert for a roaming ground.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ز قید و صید نہنگان حکایتی آور
مگو کہ زورق ما روشناس دریا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہنگوں کے شکار اور انہیں قید کرنے کی بات کر، یہ مت کہہ کہ ہماری کشتی دریا سے روشناس نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come; tell a tale about the hunting of the monsters of the sea. Do not say that your boat is unused to the sea’s ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مرید ہمت آن رہروم کہ پا نگذاشت
بہ جادہ ئی کہ درو کوہ و دشت و دریا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس مسافر کی ہمت کو خراج عقیدت پیش کرتا ہوں جس نے اس راہ میں قدم نہ رکھا، جہاں کوئی بیابان ، پہاڑ یا دریا نہیں (مشکلات نہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O I admire the courage of a traveller who does not tread an easy path that does not pass through deserts, over mountains, across streams.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        شریک حلقۂ رندان بادہ پیما باش
حذر ز بیعت پیری کہ مرد غوغا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شراب نوشی کرنے والے درندوں کے حلقہ میں شامل ہو جا، ایسے پیر کی بیعت نہ کر جو ہنگامہ آرا نہ ہو،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Live in the company of lively revellers. Shun the discipleship of one who is not an uproarious man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        برہنہ حرف نگفتن کمال گویائیست
حدیث خلوتیان جز بہ رمز و ایما نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بیان کا کمال یہ ہےکہ فاش انداز میں بات کی جائے، اہل خلوت صرف رمز اور اشارے سے اپنا مطلب بیان کر جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The acme of expression is not to speak in bare, literal terms the speech of inmates of the inner circle is always in symbols and in signs. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>