<Poem ID="25" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از نوا بر من قیامت رفت و کس آگاہ نیست
پیش محفل جز بم و زیر و مقام و راہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نوا سے مجھ پر قیامت گزر گئی ہے؛ لیکن کسی کو خبر نہیں ؛ محفل صرف آواز کے زیر و بم اور مقام راہ ہی کو دیکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A melody swept me through and through and nobody knew; the air and the note is all they know: The high and low.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در نھادم عشق با فکر بلند آمیختند
ناتمام جاودانم کار من چون ماہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نہاد میں عشق کو فکر بلند کے ساتھ ملا دیا گیا ہے، میں ہمیشہ ناتمام ہوں ، چاند کی طرح نہیں ہوں کہ کبھی مکمل ہو جاؤں ، کبھی نا مکمل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love in my heart was made to chime with thought sublime; not like the moon I wax and wane; I never attain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        لب فروبند از فغان در ساز با درد فراق
عشق تا آہی کشد از جذب خویش آگاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فغان چھوڑ اور درد فراق کو اپنا لے؛ جب تک عشق آہ و فغاں میں مشغول رہتا ہے وہ اپنے جذب سے آگاہ نہیں ہو پاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Weep no more, but with brave heart take disunion’s ache; Love, till it sigheth, scarce can guess its attractiveness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ئی میباش و خاشاکی کہ پیش آید بسوز
خاکیان را در حریم زندگانی راہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر خس و خاشاک کو جو تمہارے سامنے آئے پھونک دے، خاک جب تک شعلہ نہ بنے وہ مقصد حیات کو پا نہیں سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be thou a torch, and set afire the bush and briar; men of clay have no right to be in life’s sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جرہ شاہینی بمرغان سرا صحبت مگیر
خیز و بال و پر گشا پرواز تو کوتاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نر شاہین ہے پالتو پرندوں سے صحبت نہ رکھ ، اٹھ، پر پھیلا ، تیرے اندر پرواز کی طاقت موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A falcon thou art; yield not thy soul to domestic fowl; rise, spread thy wing and pinion, and soar both high and far.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کرم شب تاب است شاعر در شبستان وجود
در پر و بالش فروغی گاہ ہست و گاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر شبستان وجود میں جگنو کی مانند ہے، کبھی اس کے بال و پر میں چمک ہوتی ہے کبھی نہیں ہوتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The poet’s a glow that giveth light in life’s dark night; a radiance shines in his wings anon, and sometimes none.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در غزل اقبال احوال خودی را فاش گفت
زانکہ این نو کافر از آئین دیر آگاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال نے اپنی غزل میں خودی کے راز فاش کر دئے ، یہ کافر نو بتخانے کے آداب سے واقف نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Iqbal in his song his Self has bared and truth declared; this new-unbeliever knoweth naught of cloister rote.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>