<Poem ID="09" Name="کلی" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="2a" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جب دکھاتی ہے سحر عارض رنگیں اپنا
کھول دیتی ہے کلی سینہء زریں اپنا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عارض رنگیں: خوبصورت رخسار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE FLOWER BUD
When the dawn uncovers its beautiful cheek; the flower bud uncovers its golden breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        جلوہ آشام ہے صبح کے مے خانے میں
زندگی اس کی ہے خورشید کے پیمانے میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جلوہ آشام: جلوہ پینے والا یعنی جلوے سے فائدہ اٹھانے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is manifest in the dawn's tavern; its life is in the goblet of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سامنے مہر کے دل چیر کے رکھ دیتی ہے
کس قدر سینہ شگافی کے مزے لیتی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینہ شگافی: سینہ کھول دینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It opens up its heart before the sun; it enjoys the Love's anguish immensely.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرے خورشید! کبھی تو بھی اٹھا اپنی نقاب
بہر نظارہ تڑپتی ہے نگاہ بے تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My sun! You should also lift your veil some time; my restless eye is impatient to witness your sight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تیرے جلوے کا نشیمن ہو مرے سینے میں
عکس آباد ہو تیرا مرے آئینے میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        May the abode of your manifestations be in my heart! May your reflection flourish in the mirror of my breast! 
(This and the remaining verses are the spontaneous expression of Allamah Iqbal's feelings of Love for God and request to Him to appear in tangible form instead of through His signs, like the sun. In this poem ‘My sun’ means God.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        زندگی ہو ترا نظارہ مرے دل کے لیے
روشنی ہو تری گہوارہ مرے دل کے لیے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        May your sight be the life for my heart! May your light be the cradle of my heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ذرہ ذرہ ہو مرا پھر طرب اندوز حیات
ہو عیاں جوہر اندیشہ میں پھر سوز حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طرب اندوز حیات: زندگی کا لطف اٹھانے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May every speck of mine full of pleasure be again! May life's warmth appear again in the skill of my thoughts!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اپنے خورشید کا نظارہ کروں دور سے میں
صفت غنچہ ہم آغوش رہوں نور سے میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صفت غنچہ: غنچہ کی طرح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May I view my sun's sight from the distance! May I embrace its light like a flower bud!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        جان مضطر کی حقیقت کو نمایاں کر دوں
دل کے پوشیدہ خیالوں کو بھی عریاں کر دوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان مضطر: بے قرار جان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May I highlight the reality of the restless life! May I also open the secret of heart's thoughts!
(Translated by Dr M A K Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>