<Poem ID="01" Name="قل ہواللہ احد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="03" SectionName="مثنوی مطالب خلاصۂ در تفسیر اخلاص">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من شبی صدیق را دیدم بخواب
گل ز خاک راہ او چیدم بخواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مطالب مثنوی کا خلاصہ سورہ اخلاص کی تفسیر کی صورت میں :
 قل ہواللہ احد

میں نے ایک رات سیدنا صدیق اکبر (رضی اللہ ) کو خواب میں دیکھا اور ان کے راستے کی خاک سے پھول چنے (ان کے ارشادات سے استفادہ کیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SUMMARY OF THE PURPORT OF THE POEM IN EXEGESIS OF THE SURAH OF PURE FAITH
‘SAY: HE IS GOD, ONE’

I dreamed one night I looked upon Siddiq, and plucked a rose that blossomed at his feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آن "امن الناس" بر مولای ما
آن کلیم اول سینای ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جن کے احسانات ہمارے آقا (صلعم) پر سب لوگوں سے زیادہ تھے؛ وہ جو ہمارے طور سینا (اسلام کا نور ہدایت ) کے پہلے کلیم تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, that most generous was of all mankind unto our Master, he that stood the first like Moses on the Sinai of our Faith;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہمت او کشت ملت را چو ابر
ثانی اسلام و غار و بدر و قبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی ہمت و کوشش نے ملّت کی کھیتی کے لیے ابر کا کام کیا؛ وہ جو اسلام غار ثور اور غزوہء بدر اور اب قبر میں بھی حضور (صلعم) کے ساتھ دوسرے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose zeal was as a cloud that showered rain upon tilth of our community, second to own Islam, to share the Cave, Badr, and the Tomb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفتمش اے خاصۂ خاصان عشق
عشق تو سر مطلع دیوان عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ان کی خدمت میں عرض کیا ، اے خاصہء خاصان عشق (رسول پاک صلعم) آپ کا عشق دیوان عشق کا مطلع ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O chosen of Love’s choice,’ I cried to him, ‘whose love is the first line in the collected poetry of Love;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پختہ از دستت اساس کار ما
چارہ ئی فرما پی آزار ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے کار اسلام کی بنیاد آپ کے ہاتھ سے پختہ ہوئے؛ ہمارے دکھ کا کوئی علاج تجویز فرمایئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose hand established on a firmer base a remedy for our immediate woes.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گفت تا کی در ہوس گردی اسیر
آب و تاب از سورۂ اخلاص گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے فرمایا تو کب تک ہوس کا قیدی رہے گا؛ سورہ اخلاص سے حرارت اور چمک حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘How long’, said he, ‘wilt thou be prisoner to base desire? Get lustre, and new light to light thee, from the Surah of Pure Faith.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اینکہ در صد سینہ پیچد یک نفس
سری از اسرار توحید است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ توحید کے اسرار کا ایک سر ّ ہے جو سینکڑوں سینوں میں ایک ہی سانس کی طرح آتا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This one breath, winding in a hundred breasts, is but one secret of the Unity;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        رنگ او بر کن مثال او شوی
در جہان عکس جمال او شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا رنگ اپنا اسی کی مانند ہو جائے گا تو اس کے جمال کا عکس بن جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Get thee its colour, to be like to it, reflective to its beauty in the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آنکہ نام تو مسلمان کردہ است
از دوئی سوی یکی آوردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جو اس نے تیرا نام مسلمان رکھا ہے اس سے تجھے ، کثرت سے وحدت کی جانب لایا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, who bestowed this Muslim name on thee, drew thee to Oneness from Duality;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خویشتن را ترک و افغان خواندہ ئی
وای بر تو آنچہ بودی ماندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے آپ کو ترک و افغان کہتا ہے، افسوس ہے تجھ پر تو جو تھا وہی رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis thou thyself hast called thee Afghan, Turk; Ah, thou remainest as thou ever wert!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        وارہان نامیدہ را از نامہا
ساز با خم در گذر از جامہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امت مسلمہ کو ان ناموں سے چھٹکارا دلا؛ خم (اسلام) سے اپنی نسبت قائم رکھ، پیالوں پر نہ جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Deliver now the named from all the names; have done with cups; ally thee to the jar!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے کہ تو رسوای نام افتادہ ئی
از درخت خویش خام افتادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو ان ناموں میں پڑ کر رسوا ہو چکا ہے؛ تو درخت اسلام سے کچے پھل کی طرح گر چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast become a scandal to thy name, a leaf that fell untimely from thy tree;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        با یکی ساز از دوئی بردار رخت
وحدت خود را مگردان لخت لخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        توحید کو اپنا اور کثرت کو خیر باد کہہ؛ اپنی وحدت کو ٹکڑے ٹکڑے نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Attune thee unto Oneness; be thou gone from Twoness; nor dissect thy Unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اے پرستار یکی گر تو توئی
تا کجا باشی سبق خوان دوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے توحید کے پر ستار اگر تو واقعی تو ہے تو کب تک دوئی کا سبق پڑھتا رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou who art servant unto One, if thou art thou, how long wilt thou to school of Two?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        تو در خود را بخود پوشیدہ ئی
در دل آور آنچہ بر لب چیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنا دروازہ اپنے اوپر بند کر لیا ہوا ہے؛ جو کچھ لب سے پڑھتا ہے (کلمہء توحید) اسے اپنے دل میں بھی اتار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, thou hast shut thy door upon thyself; take to thy heart that which thy lips imbibed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        صد ملل از ملتے انگیختی
بر حصار خود شبیخون ریختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے ایک ملّت سے سینکڑوں ملتیں بنا لی ہیں؛ تو نے اپنے قلعہ پر خود ہی شبخون مار کے اسے تباہ و برباد کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred nations thou hast raised from one, on thy own fort made treacherous assault.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        یک شو و توحید را مشہود کن
غائبش را از عمل موجود کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک ہو جا اور توحید کا عملی نمونہ پیش کر ؛ نظریہ ء توحید کو عمل سے وجود میں لا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be one; make visible thy Unity; let action turn the unseen into seen;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        لذت ایمان فزاید در عمل
مردہ آن ایمان کہ ناید در عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عمل سے ایمان کی لذت بڑھ جاتی ہے؛ جو ایمان عمل میں نہ آئے مر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Activity augments the joy of faith, but faith is dead that issues not in deeds.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>