<Poem ID="12" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نوای من از آن پر سوز و بیباک و غم انگیزست
بخاشاکم شرار افتادہ باد صبحدم تیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نوا اس لیے پرسوز ، بے باک اور غم انگیز ہے؛ کہ میرے بدن کی خاک میں (محبت کا) شرارہ ہے اور صبح کی ہوا (ہوائے زمانہ) تیز ہے (اسے خوب بھڑکا رہی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A flame is in my minstrelsy, a fearlessness, a tragedy; a spark is smouldering in my corn, and sprightly blows the breath of morn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ندارد عشق سامانی ولیکن تیشہ ئی دارد
خراشد سینۂ کہسار و پاک از خون پرویز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق بے سر و سامان ہے، مگر اس کے پاس تیشہ ضرور ہے؛ وہ (فرہاد کی طرح ) اس سے پہاڑ کا سینہ چیر دیتا ہے مگر پرویز (رقیب) کے خون سے پاک رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love keeps no state, no manner grand and yet an axe is in Love’s hand wherewith the mountain’s heart is hued all innocent of Parviz’ blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مرا در دل خلید این نکتہ از مرد ادا دانی
ز معشوقان نگہ کاری تر از حرف دلاویز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک مرد ادا دان کا یہ نکتہ میرے سینے میں چبھ گیا؛ کہ معشوقوں کی نگاہ ان کی پیاری باتوں سے زیاد ہ کارگر ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It pricked my heart, this subtlety an orator once told to me: ‘The loved one’s glance hath more to teach than all the wizardry of speech.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ بالینم بیا، یکدم نشین، کز درد مہجوری
تہی پیمانہ بزم ترا پیمانہ لبریز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دم کے لیے میرے سرہانے آ کر بیٹھ جا؛ اور دیکھ کہ وہ شخص جو تیری بزم میں تہی پیمانہ رہا، اب اس کی زندگی کا پیمانہ لبریز ہونے کو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come to my pillow once again; sit for one moment; for the pain of separation wracks my soul, my cup of loneliness is full.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بہ بستان جلوہ دادم آتش داغ جدائی را
نسیمش تیز تر می سازد و شبنم غلط ریز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے آتش داغ جدائی کے جلوہ کو باغ میں خوب نمایاں کیا؛ باد نسیم نے اس آگ کو اور بھڑکا یا، شبنم (نے کوشش کی مگر) اسے ٹھنڈا نہ کر سکی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Awhile into the mead I came, naked my anguished spirit’s flame; the breeze of morning fiercer blew; my heart was sprinkled o’er with dew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اشارتہای پنہان خانمان برہم زند لیکن
مرا آن غمزہ می باید کہ بیباک است و خونریز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ پنہاں اشاروں نے میرا گھر ا جاڑ دیا ہے؛ مگر میں بے باک اور خون ریز غمزہ چاہتا ہو ں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The secret sign will overset the lover’s shrine entire; and yet it is the fearless glance I need that makes the lovers’ heart to bleed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نشیمن ہر دو را در آب و گل لیکن چہ رازست این
خرد را صحبت گل خوشتر آید دل کم آمیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نشیمن دونوں کا بدن ہے، مگر یہ کیا ہے؛ عقل کو مٹی کی صحبت پسند ہے اور دل مٹی سے پرے رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Water’s the seat of both, and clay; what is the mystery then, I pray, the mind doth like the clay right well, but there the heart is loth to dwell?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مرا بنگر کہ در ہندوستان دیگر نمی بینی
برہمن زادہ ئی رمز آشنای روم و تبریز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے دیکھ کہ ہندوستان میں تجھے میرے سوائے کوئی اور ایسا برہمن زادہ نہیں ملے گا جو روم و تبریز کے رموز (تصوّف ) سے باخبر ہو (جلال الدین رومی تھے اور شمس تبریزی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold, and see! In Ind’s domain Thou shalt not find the like again, that, though a Brahman’s son I be, Tabriz and Rum stand wide to me.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>