<Poem ID="25" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بے تو از خواب عدم دیدہ کشودن نتوان
بے تو بودن نتوان با تو نبودن نتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے بغیر خواب عدم سے آنکھ کھولی نہیں جا سکتی ، نہ تیرے بغیر ہمارا کوئی وجود ہے، البتہ تو ساتھ ہو تو ہمیں کوئی فنا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no waking up without You from non-being’s sleep, no being without You, no non-being with You.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در جہان است دل ما کہ جہان در دل ماست
لب فروبند کہ این عقدۂ گشودن نتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا دل دنیا میں ہے یا جہان ہمارے دل میں ہے، منہ بند رکھ کیونکہ یہ عقدہ حل نہیں کیا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are our minds in the world, or is the world within our minds? Keep your mouth shut; this knot can never be resolved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دل یاران ز نواہای پریشانم سوخت
من از آن نغمہ تپیدم کہ سرودن نتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوستوں کے دل میری پریشاں نواؤں سے جل گئے، اور میں اس نغمہ سے جل رہا ہوں جو گایا نہیں جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My friends’ minds are disturbed by my distracted songs. My mind is restless owing to a song that never can be sung.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے صبا از تنک افشانی شبنم چہ شود
تب و تاب از جگر لالہ ربودن نتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صبا! ذر ا سی شبنم ٹپکانے سے کیا ہوتا ہے، اس طرح جگر لالہ کی تب و تاب کو زائل نہیں کیا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O zephyr, after all, what can dew’s tiny sprinkling do? The fervour in the tulip’s heart cannot be assuaged.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دل بحق بند و گشادی ز سلاطین مطلب
کہ جبین بر در این بتکدہ سودن نتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے سے دل لگا اور پادشاہوں سے مطلب براری کی خواہش نہ رکھ، اس بتکدہ کے دروازے پر ماتھا نہیں رگڑا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Attach your heart to God, and seek no help from kings. Theirs is a threshold on which one should never rub one’s brow.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>