<Poem ID="63" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ترا نادان امید غمگساریہا ز افرنگ است
دل شاہین نسوزد بہر آن مرغی کہ در چنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نادان تو حکیمان فرنگ سے ہمدردی کی توقع رکھتا ہے؛ (تجھے معلوم ہونا چاہیے کہ) شاہین کا دل اس پرندے کے لیے کبھی نہیں پسیجتا جو اس کے پنجے میں ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fool! Is there then such hope in thee of winning Europe’s sympathy? The falcon grieves not overmuch about the bird that’s in his clutch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پشیمان شو اگر لعلی ز میراث پدر خواہی
کجا عیش برون آوردن لعلی کہ در سنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے اپنے باپ کی میراث میں لعل مل جائے تو یہ کوئی فخر کی بات نہیں ؛ پتھر سے لعل نکالنے میں جو لطف ہے وہ اور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shame on thee, only to desire rubies bequeathed thee by thy sire! Is there not one delight alone – to win thee rubies from the stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        سخن از بود و نابود جہان با من چہ میگوئی
من این دانم کہ من ہستم ندانم این چہ نیرنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہان کی ہست و نیست کے بارے میں مجھ سے کیا بات کرتا ہے؛ میں تو اتنا جانتا ہوں کہ میں ہوں، میں نہیں جانتا یہ طلسم کائنات کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak not about the world to me, if it be not or if it be; I only know that I am I, the world-illusion let go by.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        درین میخانہ ہر مینا ز بیم محتسب لرزد
مگر یک شیشۂ عاشق کہ از وی لرزہ بر سنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس میخانے میں ہر صراحی محتسب کے خوف سے لرزہ براندام ہے؛ مگر عاشق کا پیمانہ کہ اسے دیکھ کر پتھر پر لرزہ طاری ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Trembles each tavern-glass with fear because the officer is here, except one lover’s bowl doth make the very stones with dread to shake.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خودی را پردہ میگوئی بگو من با تو این گویم
مزن این پردہ را چاکی کہ دامان نگہ تنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو خودی کو پردہ کہتا ہے ، بیشک ۔۔۔ مگر میں تجھ سے کہتا ہوں؛ (خبردار ) اس پردے کو چاک نہ کرنا کیونکہ دامان نگاہ تنگ ہے (نگاہ اسے دیکھنے کی تاب نہیں لا سکے گی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sayst thou that veiled the selfhood is? Say on; but let me tell thee this – tear not this veil into a shred; narrow’s the vision in the head.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کہن شاخی کہ زیر سایہ او پر بر آوردیے
چو برگش ریخت از وی آشیان برداشتن ننگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ پرانا درخت جس کے سائے کے نیچے تو نے پر و بال نکالے ؛ آج اگر اس کے پتے کر چکے ہیں ، تو اس سے آشیانہ اٹھا لینا باعث ننگ ہے (پیوستہ رہ شجر سے امید بہار رکھ)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ancient bough, beneath whose shade thy little sprouting wings were laid, were it into shame to move at last thy nest, when all its leaves are cast?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        غزل آن گو کہ فطرت ساز خود را پردہ گرداند
چہ آید زان غزل خوانی کہ با فطرت ہماہنگ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غزل ایسی کہہ کہ فطرت اپنے ساز کو تجھ سے ہم آہنگ کرے؛ ایسی غزل سے کیا حاصل جو فطرت سے ہم آہنگ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Call that a song, which Nature brings to serve as music for her strings; what use is in the minstrelsy that all with Nature doth agree? 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>