<Poem ID="23" Name="پیرو مرید" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="04" SectionName="منظومات">
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چشم بینا سے ہے جاری جوئے خوں 
علم حاضر سے ہے دیں زار و زبوں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوئے خوں: خون کا بہنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE MENTOR AND THE DISCIPLE
Discerning eyes bleed in pain, for faith is ruined by knowledge in this age.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        علم را بر تن زنی مارے بود 
علم را بر دل زنی یارے بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گر تو علم کو محض جسمانی پرورش تک محدود رکھے گا تو وہ سانپ بن کر ڈس لے گا ؛ اگر تو علم کی وساطت سے باطن کو آراستہ کرے گا تو پھر وہ تیرا رفیق و مددگار ثابت ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fling it on the body, and knowledge becomes a serpent. Fling it on the heart, and it becomes a friend.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اے امام عاشقان دردمند! 
یاد ہے مجھ کو ترا حرف بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Master of love; of God! I do remember thy noble words:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خشک مغز و خشک تار و خشک پوست 
از کجا می آید ایں آواز دوست،
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساز کا مغز خشک ہوتا ہے، اس کے تار اور ڈھانچہ سب خشک ہوتے ہیں پھر اس میں سے وہ نغمے کیسے برآمد ہوتے ہیں (جو محبوب حقیقی کی یاد تازہ کرتے ہیں)؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Where from comes this Friendly voice: Thin, feeble, and dry as a reed?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دور حاضر مست چنگ و بے سرور 
بے ثبات و بے یقین و بے حضور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مست چنگ و بے سرور: ساز کی آواز پر مست مگر بے سرور۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world today has an eternal sadness, with neither joy, nor love, nor certitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کیا خبر اس کو کہ ہے یہ راز کیا 
دوست کیا ہے، دوست کی آواز کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        What doth it know about this mystery: Who is the friend, and what is the friend’s voice?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آہ، یورپ با فروغ و تاب ناک 
نغمہ اس کو کھینچتا ہے سوئے خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sound of music is a dirge in the West’s crumbling pageant.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بر سماع راست ہر کس چیر نیست 
طعمہء ہر مرغکے انجیر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس طرح انجیر ہر پرندے کی مرغوب غذا نہیں، اسی طرح موسیقی کا معاملہ ہے، اس سے لطف وہی شخص حاصل کر سکتا ہے جو حقیقی ذوق کا مالک ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every ear is not attuned to the word of truth, as a fig suits not the palate of every bird.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        پڑھ لیے میں نے علوم شرق و غرب 
روح میں باقی ہے اب تک درد و کرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have mastered knowledge of both the East and the West; my soul suffers still in agony.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        دست ہر نا اہل بیمارت کند 
سوئے مادر آکہ تیمارت کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طبیب ہو یا تیماردار، ہر نا اہل شخص کا ہاتھ تجھے بیمار کر دے گا۔ ممتا یہی ہے جو حقیقی تیمارداری کی اہل ہے ، اسی کی جانب متوجہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Quacks sicken you more; come to us for a cure.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        اے نگہ تیری مرے دل کی کشاد 
کھول مجھ پر نکتہء حکم جہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy glance of wisdom brightens my heart; explain to me the order for jihad.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نقش حق را ہم بہ امر حق شکن 
بر زجاج دوست سنگ دوست زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (جہاد کی تعریف یہ ہے کہ) خدا کے بنائے ہؤے نقش کو اسی کے حکم کے مطابق مٹا دیا جائے۔ دوست کے آئنیے پر اسی کے دئیے ہؤے پتھر سے وار کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Break the image of God by the command of God. Break the friend’s glass, with the friend’s stone.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ہے نگاہ خاوراں مسحور غرب 
حور جنت سے ہے خوشتر حور غرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نگاہ خاوراں مسحور غرب : مشرق کے باسیوں کی نظر مغرب کے جادو کے اثر میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oriental eyes are dazzled by the West; Western nymphs are fairer than those in Paradise.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ظاہر نقرہ گر اسپید است و نو 
دست و جامہ ہم سیہ گردو ازو!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاندی بظاہر چمکیلی، سفید اور نئی لگتی ہے ، جب کہ اس کے استعمال سے ہاتھ اور کپڑے سیاہ بھی ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Silver glisters white and new, but blackens the hands and clothes.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آہ مکتب کا جوان گرم خوں! 
ساحر افرنگ کا صید زبوں!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صيد زبوں: لاچار قیدی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Aah! The warm-blooded youths in schools: Alas, are victims of Western magic!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مرغ پر نارستہ چوں پراں شود 
طعمہء ہر گربہء دراں شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو پرندہ ابھی ننھا سا ہو اور پروں سے بھی محروم ہو اس کے باوجود اڑنے کی کوشش کرے گا تو کوئی بھی تاک میں بیٹھی بلّی اسے یقینا دبوچ لے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When an unfledged bird begins its flight, it becomes a ready feline morsel.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تا کجا آویزش دین و وطن 
جوہر جاں پر مقدم ہے بدن!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تا کجا آويزش: کب تک جنگ (جاری رہی گی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long this clash between church and state? Is the body superior to the soul?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        قلب پہلو می زندہ با زر بشب 
انتظار روز می دارد ذہب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رات کی تاریکی میں دیکھا جائے تو کھرے کھوٹے کی تمیز نہیں کی جا سکتی؛ سونے کی حقیقت تو شب کی تاریکی میں نہیں دن کی روشنی میں ہی معلوم ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Coins may jingle at night, but gold waits for the morrow.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        سر آدم سے مجھے آگاہ کر 
خاک کے ذرے کو مہر و ماہ کر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سر آدم: آدمی کا راز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell me about the secret of man: Tell how dust is a peer of the stars.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ظاہرش را پشہء آرد بچرخ 
باطنش آمد محیط ہفت چرخ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بظاہر انسان اس قدر کمزور ہے کہ ایک معمولی سا مچھر بھی اس کی بے بسی کا سبب بن سکتا ہے اور دم بھر کے لیے چین نہیں لینے دے گا، لیکن خدائے ذوالجلال نے باطنی سطح پر اس میں وہ صلاحیتیں پیدا کر دی ہیں کہ آسمانوں کی بلندیوں کو بھی چھو سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His outside dies of an insect’s bite; his inside roams the seven heavens.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        خاک تیرے نور سے روشن بصر 
غایت آدم خبر ہے یا نظر؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dust with thy help has a luminous eye, is man’s purpose knowledge or vision?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        آدمی دید است، باقی پوست است 
دید آں باشد کہ دید دوست است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسانیت کی حقیقت محض دیدار دوست ہے ، باقی سب کچھ محض تکلّف ہے اور دیدار سے یہ مراد ہے کہ محبوب حقیقی کے جمال سے آنکھوں میں روشنی آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man is perception; the rest is skin; perception is the perception of God.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زندہ ہے مشرق تری گفتار سے 
امتےں مرتی ہیں کس آزار سے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The East lives on through your words! Of what disease nations die?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        ہر ہلاک امت پیشیں کہ بود 
زانکہ بر جندل گماں بردند عود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے معنی شے اور غلط کاریوں کو حقیقت کے جوہر سے تعبیر کرنے والی قومیں کبھی زندہ نہیں رہ سکتیں اور نہ ہی ترقی کے عمل سے گزر سکتی ہیں۔ اس کی مثال یہ ہے کہ ہر پتھر عود تصوّر کر لیا جائے تو یہ بصیرت کا نقص ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every nation that perished in the past, perished for mistaking stone for incense.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        اب مسلماں میں نہیں وہ رنگ و بو 
سرد کیونکر ہو گیا اس کا لہو؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Muslims have now lost their vigour and force; wherefore are they so timid and tame?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تا دل صاحبدلے نامد بہ درد 
ہیچ قومے را خدا رسوا نہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا سبب یہ ہے کہ اب مسلمان سچائیوں اور حق پرستی سے محروم ہو گئے اور ان اہل حق کے لیے دل شکنی اور دکھ کا سبب بن گئے ہیں جنہوں نے ان کی راہنمائی کی اور اس عمل میں بے شمار مصائب سے دو چار ہؤے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No nation meets its doom, until it angers a man of God.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        گرچہ بے رونق ہے بازار وجود 
کون سے سودے میں ہے مردوں کا سود؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though life is a mart without any luster: What kind of bargain doth offer some gain?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        زیرکی بفروش و حیرانی بخر 
زیرکی ظن است و حیرانی نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مردان حق پر لازم ہے کہ عقل و دانش جو عملی سطح پر وہم و گمان سے ہم آہنگ ہیں انہیں لوگوں میں تقسیم کریں اور حیرانی ان کے عوض حاصل کریں جو عشق اور معرفت کی مظہر ہے۔ یہی وہ عمل ہے جس سے مردان حق اس جہان ‍ عارضی میں کامران و بامراد ہو سکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sell cleverness and purchase wonder; cleverness is doubt; wonder is perception.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ہم نفس میرے سلاطیں کے ندیم 
میں فقیر بے کلاہ و بے گلیم!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گليم: گدڑی۔
نديم: ہم مجلس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My peers consort with kings in court, while I am a beggar, uncovered, bare-headed.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        بندئہ یک مرد روشن دل شوی 
بہ کہ بر فرق سر شاہاں روی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہوں اور امرا کے درباروں میں اعزاز حاصل کرنے سے کہیں بہتر ہے کہ تو کسی مردحق اور روشن ضمیر سے اکتساب فیض کرے (شاہوں کے دربار خوشامدی اور منافقوں کی آماجگاہ ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To be the slave of a man with an illumined heart is better than to rule the ruler’s of’ the land.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        اے شریک مستی خاصان بدر 
میں نہیں سمجھا حدیث جبر و قدر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O who is equal to participants of Battle of Badr! I am at a loss to know the puzzle of free will and determination.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        بال بازاں را سوے سلطاں برد 
بال زاغاں را بگورستاں برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (شاہین اور کوّے میں بال و پر کی قدر مشترک ہے، لیکن) پر بازوں کو بادشاہوں کی طرف لے جاتے ہیں اور کوّے کو مردار گاہ کی طرف لے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wings bring a hawk to kings. Wings bring a crow to the grave.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        کاروبار خسروی یا راہبی 
کیا ہے آخر غایت دین نبی ؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the aim of the Prophet’s path: The rule of the earth, or a monastery?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        مصلحت در دین ما جنگ و شکوہ 
مصلحت در دین عیسی غار و کوہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسلام کے مطابق نہ تو شاہی اور غیر ضروری شان و شوکت قابل قدر ہے نہ ہی یہ کہ انسان دنیا ترک کر کے پہاڑوں اور غاروں میں پناہ گزیں ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Prudence in our faith decrees war and power, in the faith of Jesus – a cave and mount.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        کس طرح قابو میں آئے آب و گل 
کس طرح بیدار ہو سینے میں دل ؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آب و گل: پانی اور مٹی مراد ہے جسم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How to discipline the body? And how to awaken the heart?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        بندہ باش و بر زمیں رو چوں سمند 
چوں جنازہ نے کہ بر گردن برند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ کا بندہ بن اور زمین پر گھوڑے کی طرح چل ؛ اس طرح نہ بن جیسے اوروں نے جنازہ کندھوں پر اٹھایا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be obedient, ride on the earth like a horse, not like a corpse borne on shoulders.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        سر دیں ادراک میں آتا نہیں 
کس طرح آئے قیامت کا یقیں؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ادراک: سمجھ، فہم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The secret of faith I do not know: How to believe in the Day of Judgment?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        پس قیامت شو قیامت را ببیں 
دیدن ہر چیز را شرط است ایں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو خود قیامت بن جا (اپنے اندر انقلاب لے آ) اور پھر اپنے آپ کو دیکھ ، تجھے قیامت کا یقین آ جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be the Judgment Day, and see the Judgment Day: This is the condition for seeing everything.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        آسماں میں راہ کرتی ہے خودی 
صید مہر و ماہ کرتی ہے خودی 
بے حضور و با فروغ و بے فراغ 
اپنے نخچیروں کے ہاتھوں داغ داغ!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نخچيروں: شکاروں۔
صيد: شکاری۔ 
داغ داغ: پریشان حال، مصیبت زدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The selfhood soars up to the skies: It preys upon the sun and the moon.
Deprived of the Presence, relying on existence, wearied: Impoverished by its own preys.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        آں کہ ارزد صید را عشق است و بس 
لیکن او کے گنجد اندر دام کس!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر شکار کے لائق کائنات میں کوئی شے ہے تو وہ عشق حقیقی ہے، لیکن امر واقع یہ ہے کہ عشق حقیقی تو ہر حال میں کسی کی بھی پہنچ سے باہر ہے وہ کس طرح کسی کے جال میں سما سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love alone is fit to be hunted, but who can ever ensnare it!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        تجھ پہ روشن ہے ضمیر کائنات 
کس طرح محکم ہو ملت کی حیات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ضمير کائنات: کائنات کا دل یعنی حقیقت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou knowest the heart of the universe; tell how a nation can be strong?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        دانہ باشی مرغکانت برچنند 
غنچہ باشی کود کانت برکنند 
دانہ پنہاں کن سراپا دام شو 
غنچہ پنہاں کن گیاہ بام شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیری ہیت دانے کی مانند ہو تو ظاہر ہے اسے پرندے کب چھوڑیں گے، کلی کی شکل اختیار کر لے تو بچے تجھے نوچ لیں گے۔
 دانہ بن کر (زمین) میں چھپ کر دام بن جا ؛ پھول بننا ہے تو کسی اونچی چھت کے پودے پر کھل۔ (اپنا بسیرا کسی ایسی بلندی پر استوار کر جو دوسروں کی دسترس سے باہر ہو۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou art a grain, it will be picked by birds; and if a blossom, it will be picked by urchins.
Hide thy grain, and be the trap; hide thy blossom, and be the grass.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        تو یہ کہتا ہے کہ دل کی کر تلاش 
طالب دل باش و در پیکار باش 
جو مرا دل ہے، مرے سینے میں ہے 
میرا جوہر میرے آئینے میں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طالب دل باش و در پيکار باش: دل کا طالب ہو اور (اس راہ کی مشکلات سے ) بر سر پیکار رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou callest me to seek the heart; to be a seeker of the heart, and to be in a conflict.
My heart is in my breast, like a mirror, it shows my powers.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        تو ہمی گوئی مرا دل نیز ہست 
دل فراز عرش باشد نے بہ پست 
تو دل خود را دلے پنداشتی 
جستجوے اہل دل بگذاشتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مانا کہ تیرے سینے میں بھی دل موجود ہے لیکن اس حقیقت کو جان لے کہ دل محض گوشت کے ٹکڑے کو نہیں کہتے جو ہر انسان کے پہلو میں دھڑکتا رہتا ہے۔ جب کہ حقیقت یہ ہے کہ دل کا حقیقی مقام عرش معلّی ہے نہ کہ وہ پستی میں رہتا ہے۔ (با الفاظ دیگر دل کا تعلق تو بالواستہ طور پر رب العزت سے ہے نہ کہ اس عالم فانی سے!)
جہاں تک میرے قول کا تعلق ہے تو نے اسے غلط سمجھا ہے اور اسی پس منظر میں اپنے دل کو تلاش کر! المیہ یہ ہے کہ تو نے وہ تلاش ترک کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou sayest thou hast a heart; the heart is not below, but in the empyrean.
Thou thinkest thy heart is a heart, forsaking the search for illumined hearts.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        آسمانوں پر مرا فکر بلند 
میں زمیں پر خوار و زار و دردمند 
کار دنیا میں رہا جاتا ہوں میں 
ٹھوکریں اس راہ میں کھاتا ہوں میں 
کیوں مرے بس کا نہیں کار زمیں 
ابلہ دنیا ہے کیوں دانائے دیں؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابلہ: بیوقوف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My mind soars in ethereal flights, but I grovel in the dust.
I have failed in the affairs of the world; kicks and buffets are my lot.
Why is material world beyond my reach? Why are the wise in faith fools in the world?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        آں کہ بر افلاک رفتارش بود 
بر زمیں رفتن چہ دشوارش بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (پہلے یہ امر ذہن نشین کر لے کہ) جو شخص آسمانوں پر بے تکلّف پرواز کرتا ہے اس کے لیے زمین پر چلنا کیسے مشکل ہو سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who can scale heights of heaven, can tread the path of earth with ease.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        علم و حکمت کا ملے کیونکر سراغ 
کس طرح ہاتھ آئے سوز و درد و داغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the secret of knowledge and wisdom? And, how to be blessed with passion and pain?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        علم و حکمت زاید نان حلال 
عشق و رقت آید از نان حلال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم ، حکمت، سوز و گداز اور عشق عملا حلال کی روزی کمانے کے عمل سے حاصل ہو سکتے ہیں۔ جان لے! کسب حلال کرنے والا شخص ان نعمتوں کا سزاوار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge and wisdom are born of honest living: Love and ecstasy are born of honest living.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        ہے زمانے کا تقاضا انجمن 
اور بے خلوت نہیں سوز سخن!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world demands me to meet and mingle, but the song is born in solitude.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        خلوت از اغیار باید، نے ز یار 
پوستیں بہر دے آمد، نے بہار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس حقیقت کو جان لے! کہ خلوت اور گوشہ گیری غیروں سے چاہیے نہ کہ اپنوں سے؛ پھر پوستین موسم سرما کا لباس ہے نہ کہ موسم بہار کا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keep away from strangers, not from Him, wrap thyself for winter, not for spring.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرید ہندی">
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        ہند میں اب نور ہے باقی نہ سوز 
اہل دل اس دیس میں ہیں تیرہ روز!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تيرہ روز: تاریک دن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        India now has no light of vision or yearning; men of illumined hearts have fallen on evil days.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="پیررومی">
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        کار مرداں روشنی و گرمی است 
کار دوناں حیلہ و بے شرمی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مردان حق کی صفت یہ ہے کہ لوگوں میں ایمان کی روشنی اور عشق کا سوز و گداز پیدا کریں جب کہ کم ظرف لوگ فطرتا بہانہ جوئی اور بے غیرتی کے حامل رہیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Imparting heat and light is the task of the brave; cunning and shamelessness are the refuge of the mean.
[Translated by Naim Siddiqui]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>