<Poem ID="04" Name="در بیان اینکہ خودی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ خودی از عشق و محبت استحکام می پذیرد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نقطۂ نوری کہ نام او خودی است
زیر خاک ما شرار زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بیان میں کہ خودی عشق و محبت سے مستحکم ہوتی ہے۔

نقطہ ء نور جس کا نام خودی ہے ؛ یہی ہمارے بدن میں زندگی کا شرر ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SELF IS STRENGTHENED BY LOVE
Showing that the self is strengthened by love.

The luminous point whose name is the self; is the life-spark beneath our dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از محبت می شود پایندہ تر
زندہ تر سوزندہ تر تابندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ (اللہ تعالے کی) محبت ہی سے زیادہ زندہ ، زیادہ پائندہ اور زیادہ سوزندہ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By Love it is made more lasting, more living, more burning, more glowing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از محبت اشتعال جوہرش
ارتقای ممکنات مضمرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبت ہی سے اس کا جوہر نکھرتا ہے اور محبت ہی سے اس کے اندر پوشیدہ صلاحیتوں کی نشو و نما ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From Love proceeds the radiance of its being. And the development of its unknown possibilities.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فطرت او آتش اندوزد ز عشق
عالم افروزی بیاموزد ز عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت عشق ہی سے حرارت حاصل کرتی ہے؛ اور عشق ہی سے دنیا کو جگمگا دینے کا طریقہ سیکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its nature gathers fire from Love; Love instructs it to illumine the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق را از تیغ و خنجر باک نیست
اصل عشق از آب و باد و خاک نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کو تیغ و خنجر کا کوئی خطرہ نہیں کیونکہ اس کی اصل (عناصر) آب و باد و خاک سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love fears neither sword nor dagger, Love is not born of water and air and earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در جہان ہم صلح و ہم پیکار عشق
آب حیوان تیغ جوہر دار عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی تیغ جوہر دار آب حیات ہے؛ اسی سے دنیا میں صلح و آشتی ہے اور اسی سے جنگ و جدل
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love makes peace and war in the world, Love is the Fountain of Life, Love is the flashing sword of Death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از نگاہ عشق خارا شق شود
عشق حق آخر سراپا حق شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی نگاہ پتھر کو توڑ دیتی ہے؛ اللہ تعالے کا عشق انسان کو 'بندہ ء مولا صفات' بنا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hardest rocks are shivered by Love's glance: Love of God at last becomes wholly God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عاشقی آموز و محبوبی طلب
چشم نوحی قلب ایوبی طلب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشقی سیکھ اور اپنے لیے محبوب ڈھونڈ ؛ مگر اس کے لیے چشم نوح (علیہ) اور قلب ایوب (علیہ) چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Learn thou to love, and seek a beloved: Seek an eye like Noah's, a heart like Job's!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        کیمیا پیدا کن از مشت گلی
بوسہ زن بر آستان کاملی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسی کامل کے آستان پر بوسہ زن ہو کر (اس سے وابستگی اختیار کر کے) اپنی مشت خاک کو کیمیا بنا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Transmute thy handful of earth into gold; kiss the threshold of a Perfect Man!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        شمع خود را ہمچو رومی بر فروز
روم را در آتش تبریز سوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی شمع کو رومی (رحمتہ) کی مانند روشن کر اور رم کو تبریز کی آگ میں جلا دے (رم سے مراد مولانا رومی اور تبریز سے آپ کے مرشد شمس تبریز کی صرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Rumi, light the candle and burn Rum in the fire of Tabriz!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ہست معشوقی نہان اندر دلت
چشم اگر دارے بیا بنمایمت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے دل کے اندر ایک محبوب نہاں ہے، اگر نگاہ رکھتا ہے تو آ میں تجھے دکھاؤں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a beloved hidden within thine heart: I will show him to thee, if thou hast eyes to see.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        عاشقان او ز خوبان خوب تر
خوشتر و زیباتر و محبوب تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے محبت کرنے والے محبوبوں سے زیادہ حسین زیادہ خوش وضع، اور پیارے ہو جاتے ہیں ؛ اس سے محبت کرنے والے محبوب تر ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His lovers are fairer than the fair, sweeter and comelier and more beloved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        دل ز عشق او توانا می شود
خاک ھمدوش ثریا می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے عشق سے دل قوّت پاتا ہے اور خاکی انسان کا رتبہ ثریا جتنا بلند ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By love of Him the heart is made strong and earth rubs shoulders with the Pleiades.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خاک نجد از فیض او چالاک شد
آمد اندر وجد و بر افلاک شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور نجد کی خاک نے آپ (صلعم) کے فیض سے بلند رتبہ پایا اور افلاک تک پہنچ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The soil of Najd was quickened by his grace and fell into a rapture and rose to the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        در دل مسلم مقام مصطفی است
آبروی ما ز نام مصطفی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) کا مقام مسلمان کے دل میں ہے؛ حضور (صلعم) ہی کے نام سے ہماری آبرو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the Muslim's heart is the home of Muhammad. All our glory is from the name of Muhammad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        طور موجے از غبار خانہ اش
کعبہ را بیت الحرم کاشانہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طور آپ (صلعم) کے گھر کے غبار کی ایک موج ہے؛ آپ (صلعم) کا حجرہ مبارک کعبہ کے لیے بیت الحرم (حرمت والا گھر) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sinai is but an eddy of the dust of his house; his dwelling-place is a sanctuary to the Ka'aba itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        کمتر از آنی ز اوقاتش ابد
کاسب افزایش از ذاتش ابد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابد آپ (صلعم) کے اوقات کے ایک لمحہ سے بھی کمتر ہے؛ (بلکہ ) ابد نے آپ (صلعم) کی ذات (صفات) سے اپنی ابدیت پائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eternity is less than a moment of his time. Eternity receives increase from his essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بوریا ممنون خواب راحتش
تاج کسرے زیر پای امتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) خواب راحت کے حضور لیے بوریا کو ممنون فرماتے ؛ (دوسری طرف) آپ (صلعم) کی امت نے کسری کا تاج پاؤں تلے روند ڈالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He slept on a mat of rushes, but the crown of Chosroes was under his people's feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در شبستان حرا خلوت گزید
قوم و آئین و حکومت آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے شبستان حرا میں خلوت اختیار کی؛ اور ( ایک نئی) ملت، نیا آئین اور (نئے انداز کی) حکومت وجود میں لائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He chose the nightly solitude of Mount Hira; and he founded a state and laws and government.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ماند شبہا چشم او محروم نوم
تا بہ تخت خسروی خوابیدہ قوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے کئی راتیں بے خوابی میں گذار دیں ؛ تب کہیں جا کر آپ (صلعم) کی امت نے تخت خسروی پر آرام پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He passed many a night with sleepless eyes in order that the Muslims might sleep on the throne of Persia.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        وقت ہیجا تیغ او آہن گداز
دیدہ ی او اشکبار اندر نماز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنگ کے دوران آپ (صلعم) کی تلوار لوہے کو باآسانی کاٹ کے رکھ دیتی؛ نماز کے دوران آنجناب (صلعم) کی آنکھوں سے آنسوؤں کی جھڑیاں لگ جاتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the hour of battle, iron was melted by the fash of his sword; in the hour of prayer, tears fell like rain from his eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        در دعای نصرت آمین تیغ او
قاطع نسل سلاطین تیغ او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نصرت کی دعا کے ساتھ آمین کہتے ہی آپ (صلعم) اپنی تلوار میان سے باہر نکال لیتے (صرف دعا پر اکتفا نہ کرتے) (چنانچہ) آنجناب (صلعم) کی تلوار نے بادشاہوں کا سلسلہ ختم کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he prayed for Divine help, his sword answered‚ Amen and extirpated the race of kings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        در جھان آئین نو آغاز کرد
مسند اقوام پیشین در نورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے دنیا میں نیا آئین رائج فرمایا؛ اقوام قدیم ایران و روما کی (بالادستی کی) مسندیں لپیٹ دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He instituted new laws in the world; he brought the empires of antiquity to an end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        از کلید دین در دنیا گشاد
ہمچو او بطن ام گیتی نزاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے دین کی کنجی سے دنیا کا دروازہ کھولا ؛ زمانہ کے بطن سے آپ (صلعم) جیسا کوئی اور پیدا نہ ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the key of religion he opened the door of this world: The womb of the world never bore his like.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        در نگاہ او یکے بالا و پست
با غلام خویش بر یک خوان نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی نگاہ میں پست و بالا ایک درجہ رکھتے تھے (عزت کی بنیاد صرف تقوی تھا)؛ (چنانچہ) آپ (صلعم) اپنے غلام کے ساتھ ایک دسترخوان پر بیٹھ کر کھانا کھاتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his sight high and low were one; he sat with his slave at one table.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        در مصافی پیش آن گردون سریر
دختر سردار طی آمد اسیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنگ کے دوران اس بلند مرتبت شخصیت (صلعم) کے سامنے حاتم طائی کی بیٹی قید ی بن کر پیش ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The daughter of the chieftain of Tai was taken prisoner in battle and brought into that exalted presence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        پاے در زنجیر و ہم بے پردہ بود
گردن از شرم و حیا خم کردہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاؤں میں زنجیرتھی، وہ با پردہ لباس نہ ہونے کے باعث شرم و حیا سے گردن جھکائے تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her feet in chains, unveiled; and her neck bowed with shame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        دخترک را چون نبی بے پردہ دید
چادر خود پیش روی او کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) نے جب اس لڑکی کو بے پردہ دیکھا ؛ تو اپنی چادر سے اس کا سر ڈھانپ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the Prophet saw that the poor girl had no veil; he covered her face with his own mantle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ما از آن خاتون طی عریان تریم
پیش اقوام جہان بے چادریم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم (اس دور کے مسلمان ) قبیلہ طے کی اس خاتون سے زیادہ عریاں ہیں؛ اقوام دنیا کے سامنے ہم بھی (عزت و احترام کی) چادر کے بغیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are more naked than that lady of Tai; we are unveiled before the nations of the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        روز محشر اعتبار ماست او
در جہان ہم پردہ دار ماست او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روز قیامت آپ (صلعم) ہی (کی شفاعت ) پر ہمارا بھروسہ ہے؛ اس دنیا میں بھی آپ (صلعم) ہی ہمارے عیب ڈھانپنے والے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In him is our trust on the Day of Judgment; and in this world too he is our protector.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        لطف و قہر او سراپا رحمتی
آن بیاران این باعدا رحمتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کا لطف و قہر دونوں سراپا رحمت ہیں؛ لطف دوستوں کے لیے رحمت ہے اور قہر دشمنوں کے لیے (انہیں برائی اور گناہ سے بچاتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both his favour and his wrath are entirely a mercy: That is a mercy to his friends and this to his foes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        آن کہ بر اعدا در رحمت گشاد
مکہ را پیغام"لاتثریب" داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے اپنے دشمنوں پر بھی رحمت کے دروازے کھول دیے (فتح مکہ کے بعد ) قریش کو یہ فرما کر کہ ' آج تم پر کوئی تعزیر نہیں' انہیں معاف فرما دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He opened the gate of mercy to his enemies; he gave to Makkah the message, ‘No penalty shall be laid upon you.‛
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        ما کہ از قید وطن بیگانہ ایم
چون نگہ نور دو چشمیم و یکیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم مسلمان وطن کی (جغرافیائی) حد بندیوں سے آزاد ہیں؛ ہم نگاہ کی مانند ہیں، جو دو آنکھوں کے نور سے مرکب ہونے کے باوجود ایک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We who know not the bonds of country; resemble sight, which is one though it be the light of two eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        از حجاز و چین و ایرانیم ما
شبنم یک صبح خندانیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم حجاز ، چین اور ایران کے شہری تو ہیں؛ مگر ایک ہی صبح خنداں (حضور اکرم (صلعم) کی شبنم ہیں (شبنم سے پھولوں کو تازگی ملتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We belong to the Hijaz and China and Persia; yet we are the dew of one smiling dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        مست چشم ساقی بطحاستیم
در جہان مثل می و میناستیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم ساقیء بطحا کی کیف چشم سے سرشار ہیں ؛ دنیا میں ہماری مثال مئے اور مینا کی سی ہے (جو تعلق مینا اور مئے کا ہے، یہی حضور اکرم (صلعم) اور امت مسلمہ کا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are all under the spell of the eye of the cup bearer from Makkah; we are united as wine and cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        امتیازات نسب را پاک سوخت
آتش او این خس و خاشاک سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) نے نسلی امتیازات (مفاد) کو یکسر جلا دیا؛ حضور آنجناب (صلعم) نے ان خس و خاشاک سے باغ دنیا کو پاک کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He burnt clean away distinctions of lineage; his fire consumed this trash and rubble.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        چون گل صد برگ ما را بو یکیست
اوست جان این نظام و او یکیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل صد برگ کی مانند ہماری خوشبو ایک ہی ہے؛ نظام اسلام کی جان حضور اکرم (صلعم) اور آپ (صلعم) ایک ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are like a rose with many petals but with one perfume: He is the soul of this society, and he is one.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        سر مکنون دل او ما بدیم
نعرۂ بے باکانہ زد افشا شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم (امت مسلمہ ) حضور (صلعم) کے قلب میں پوشیدہ راز تھے؛ آنجناب (صلعم) نے نعرہ ء بیباکانہ (لا الہ الالہ) بلند فرمایا اور ہم ظاہر ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are the secret concealed in his heart: He spake out fearlessly, and we were revealed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        شور عشقش در نے خاموش من
می تپد صد نغمہ در آغوش من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاموشی میں حضور (صلعم) کے عشق کا جوش و خروش ہے؛ میرے آغوش میں سینکڑوں نغمے پرورش پا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The song of love for him fills my silent reed; a hundred notes throb in my bosom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        من چہ گویم از تولایش کہ چیست
خشک چوبی در فراق او گریست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کیا کہوں کہ آپ (صلعم) کی محبت کیا ہے؛ آپ (صلعم) کے فراق میں خشک لکڑی (حنانہ کا ستون) رونے لگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How shall I tell what devotion he inspires? A block of dry wood wept at parting from him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        ہستی مسلم تجلے گاہ او
طور ہا بالد ز گرد راہ او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کا وجود آپ (صلعم) کی تجلیات کا مہبط ہے؛ آپ (صلعم) کی گرد راہ سے کئی طور پیدا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim's being is where he manifests his glory: Many a Sinai springs from the dust on his path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        پیکرم را آفرید آئینہ اش
صبح من از آفتاب سینہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے آئینہ (ء قلب) نے مجھے وجود بخشا ؛ میری صبح آپ (صلعم) کے سینے کے آفتاب کی مرہون منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My image was created by his mirror; my dawn rises from the sun of his breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        در تپید دمبدم آرام من
گرم تر از صبح محشر شام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیہم تڑپ ہی میرے لیے تسکین کا باعث ہے؛ میری شام صبح محشر سے بھی زیادہ گرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My repose is a perpetual fever; my evening hotter than the morning of Judgment Day:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        ابر آذار است و من بستان او
تاک من نمناک از باران او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) ابر بہار ہیں اور میں آپ (صلعم) کا باغ ہوں؛ میرے تاکستان کی تراوت آپ (صلعم) کی باران (رحمت) سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is the April cloud and I his garden; my vine is bedewed with his rain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        چشم در کشت محبت کاشتم
از تماشا حاصلی برداشتم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے محبت کی کھیتی میں نگاہ شوق بوئی؛ اور نظارہ جمال کی صورت میں پیداوار حاصل کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It sowed mine eye in the field of Love and reaped a harvest of vision.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        خاک یثرب از دو عالم خوشتر است
اے خنک شہری کہ آنجا دلبر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مدینہ منوّرہ کی خاک دونوں جہانوں سے پیاری ہے؛ کیا ٹھنڈک پہنچانے والا ہے وہ شہر جہاں محبوب آرام فرما ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘The soil of Medina is sweeter than both worlds: Oh, happy the town where dwell the Beloved!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        کشتہ ی انداز ملا جامیم
نظم و نثر او علاج خامیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جامی کے انداز بیان پہ مفتوں ہوں؛ ان کی نظم اور نثر میری خامی کا علاج ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am lost in admiration of the style of Mulla Jami: His verse and prose are a remedy for my immaturity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        شعر لبریز معانی گفتہ است
در ثنای خواجہ گوہر سفتہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے لبریز معنی شعر کہا ہے: گویا حضور (صلعم) کی تعریف میں موتی پرو دیئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has written poetry overflowing with beautiful ideas; and has threaded pearls in praise of the Master-
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        "نسخۂ کونین را دیباچہ اوست
جملہ عالم بندگان و خواجہ اوست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'آپ (صلعم) کتاب کونین کا مقدمہ ہیں؛ سارا جہان غلام ہے صرف آپ (صلعم) آقا ہیں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Muhammad (S.A.W.) is the preface to the book of the universe: All the worlds are slaves and he is the Master.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        کیفیت ہا خیزد از صبہای عشق
ہست ہم تقلید از اسمای عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی شراب سے کئی کیفیتیں پیدا ہوتی ہیں؛ تقلید بھی عشق ہی کا ایک نام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the wine of Love spring many spiritual qualities: Amongst the attributes of Love is blind devotion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        کامل بسطام در تقلید فرد
اجتناب از خوردن خربوزہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت بایزید بسطامی (رحمتہ) جو (محبت میں ) کامل تھے؛ وہ تقلید میں بھی بے مثال تھے۔ چنانچہ انہوں نے اس بنا پر خربوزہ کھانے سے اجتناب کیا کہ انہیں معلوم نہ تھا کہ حضور اکرم (صلعم) نے اسے کس طرح کھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        عاشقی ؟ محکم شو از تقلید یار
تا کمند تو شود یزدان شکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو عاشق ہے؟ تو محبوب (صلعم) کی تقلید سے اپنے عشق کو محکم کر؛ تاکہ تو اللہ تعالے کو اپنی محبت کی کمند میں لا سکے۔ (ان سے کہیں: اگر تم اللہ تعالے سے محبت رکھتے ہو تو میری اتباع کرو، اللہ تعالے تم سے محبت کرے گا۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be a lover constant in devotion to thy beloved; that thou mayst cast thy nose and capture God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        اندکی اندر حرای دل نشین
ترک خود کن سوی حق ہجرت گزین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تھوڑی دیر کے لیے اپنے دل کے غار حرا میں خلوت اختیار کر؛ اپنے آپ کو چھوڑ اور اللہ تعالے کی طرف ہجرت کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sojourn for a while on the Hira of the heart. Abandon self and flee to God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        محکم از حق شو سوی خود گام زن
لات و عزای ہوس را سر شکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اللہ تعالے کی محبت سے محکم ہو کر اپنی طرف واپس آ؛ اور ہوس کے بتوں (لات و عزّی) کا سر توڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Strengthened by God, return to thy self and break the heads of the Lat and Uzza of sensuality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        لشکری پیدا کن از سلطان عشق
جلوہ گر شو بر سر فاران عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی قوّت سے لشکر تیار کر اور عشق کے فاران کی چوٹی پر جلوہ گر ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the might of Love evoke an army, reveal thyself on the Faran of Love; that the Lord of the Ka‘ba may show thee favour
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        تا خدای کعبہ بنوازد ترا
شرح"انے جاعل" سازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ رب کعبہ تجھے اپنی تجلی سے نواز دے؛ اور خلافت الہی کے بلند مرتبہ پر فائز کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And make thee the object of the text, ‘Lo, I will appoint a vicegerent on the earth.‛
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>