<Poem ID="24" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فرقے ننہد عاشق در کعبہ و بتخانہ
این جلوت جانانہ آن خلوت جانانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل عشق کعبہ و بتخانہ میں کوئی امتیاز نہیں رکھتے، (وہ کہتے ہیں) یہاں محبوب جلوت میں ہے، وہاں خلوت میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A true lover does not differentiate between the Ka‘bah and the idol-house. The one is the Beloved’s privacy, the other His appearing publicly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شادم کہ مزار من در کوے حرم بستند
راہے ز مژہ کاوم از کعبہ بہ بتخانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں خوش ہوں کہ میرا مزار حرم کے جوار میں بنایا گیا، اب میں کعبے سے بت خانے تک اپنی پلکوں سے راہ بنا رہا ہوں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am glad my grave has been built in the Harem’s own street. With my eyelashes I will dig a tunnel from the Ka‘bah to the idol-house. (A Message from the East).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز بزم جہان خوشتر از حور جنان خوشتر
یک ھمدم فرزانہ وز بادہ دو پیمانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک سمجھدار دوست اور دو شراب کے جام اس بزم جہان (دنیا) اور حور جناں (جنت) سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better than any company in this world or the next are a sagacious friend and two goblets of wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہر کس نگہے دارد ہر کس سخنے دارد
در بزم تو می خیزد افسانہ ز افسانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر شخص نگاہ رکھتا ہے، (اس لیے مجھے دیکھتا ہے) ہر شخص زبان رکھتا ہے (اس لیے اپنی کیفیت بیان کرتا ہے)، تیری بزم میں افسانے سے افسانہ پیدا ہوتا جا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here everyone has eyes and everyone a tongue. So in your company one story breeds another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        این کیست کہ بر دلہا آوردہ شبیخونے
صد شہر تمنا را یغما زدہ ترکانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کون ہے جس نے دلوں پر یوں شبخوں مارا، کہ سینکڑوں شہر تمنا ایک ترکانہ یلغار سے فتح کر لیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is He Who has launched a night-attack on hearts, who like a Turk has plundered a hundred cities of desire?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در دشت جنون من جبریل زبون صیدے
یزدان بہ کمند آور اے ہمت مردانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دشت جنوں میں جبریل معمولی شکار ہیں، اے ہمت مردانہ اپنی کمند (محبت) میں اللہ تعالے کو لا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where I roam in my mad pursuit the angel Gabriel is but small game. Come, O my manly courage, cast a lasso upon God Himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اقبال بہ منبر زد رازے کہ نباید گفت
نا پختہ برون آمد از خلوت میخانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقبال نے وہ راز جو منبر پر کہہ دیا جو کہنا نہیں چاہیئے تھا، معلوم ہوتا ہے کہ خلوت مئے خانہ سے ناپختہ ہی باہر آ گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Iqbal has in the pulpit blurted out a secret that was not to be revealed. Well, he had issued forth still raw from the wine-tavern’s privacy. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>