<Poem ID="08" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دگر ز سادہ دلیہای یار نتوان گفت
نشستہ بر سر بالین من ز درمان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے زیادہ دوست کی سادہ دلی کیا ہو سکتی ہے کہ ، میرے سرہانے بیٹھ کر علاج کی باتیں کر رہا ہے (وہ نہیں سمجھتا کہ وہ خود ہی میری بیماری کا علاج ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of the Friend’s ingenuous wit I can relate no more: By my pillow He did sit, and spoke upon the cure!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زبان اگرچہ دلیر است و مدعا شیرین
سخن ز عشق چہ گویم جز اینکہ نتوان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میری زبان دلیرانہ ہے اور بات بھی شیریں ہے ، مگر عشق کے بارے میں اس کے سوا کیا کہوں کہ کچھ نہیں کہا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the tongue is bold enough, the argument right fair, what can I declare of Love, save that none can declare?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خوشا کسی کہ فرو رفت در ضمیر وجود
سخن مثال گہر بر کشید و آسان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا خوب ہے وہ شخص جو ضمیر وجود میں غوطہ زن ہو کر موتیوں جیسی قیمتی باتیں نکال لیا اور انہیں آسان زبان میں کہہ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy he, who dared to reach deep into Being’s brain and drew forth like jewels speech, and fluent spoke again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خراب لذت آنم کہ چون شناخت مرا
عتاب زیر لبی کرد و خانہ ویران گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس کے الفاظ کی لذت پر سر مست ہوں ، کہ اس نے مجھے عتاب زیر لبی سے (خانہ ویران ) کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desolate with joy am I that, recognizing me, in reproach He whispered, sly, ‘poor, homeless vagrant, see!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        غمین مشو کہ جھان راز خود برون ندہد
کہ آنچہ گل نتوانست مرغ نالان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پریشان نہ ہو کہ جہان اپنا راز افشا نہیں کرتا، جو بات پھول نہیں کہہ سکتا وہ مرغ نالاں کہہ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grieve not, that this world of ours its secret still conceals; what is speechless to the flowers, the birds’ lament reveals.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پیام شوق کہ من بی حجاب می گویم
بہ لالہ قطرہ شبنم رسید و پنہان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ پیام شوق جو میں بے حجاب کہہ رہا ہوں ، قطرہء شبنم نے اسے گل لالہ کو پنہاں کہہ دیا ہے
      </Text>
      <Text Language="English">
        Passion’s message that anew I tell unfeignedly, to the tulip spoke the dew, but spoke in secrecy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اگر سخن ہمہ شوریدہ گفتہ ام چہ عجب
کہ ہر کہ گفت ز گیسوی او پریشان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میری ساری باتیں شوریدہ (مجنونانہ ) ہیں تو اس میں تعجّب کیا ہے، کہ جس نے بھی اس کے گیسوئے پریشاں کی بات کی اس نے یہی کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If my speech is all distraught, what wonder were in this? Of His tresses who speaks aught, his tale distressful is.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>