<Poem ID="32" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خواجہ از خون رگ مزدور سازد لعل ناب
از جفای دھخدایان کشت دہقانان خراب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سرمایہ دار مزدور کے خون سے سرخ موتی بناتا ہے؛ ادھر زمینداروں کے ظلم سے دہقانوں کی کھیتیاں اجڑ چکی ہیں: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of the hirelings’s blood outpoured, lustrous rubies makes the lord; tyrant squire to swell his wealth desolates the peasant’s tillth.
Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شیخ شہر از رشتہ تسبیح صد مومن بدام
کافران سادہ دل را برہمن زنار تاب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مفتیء شہر نے اپنی تسبیح کے دام میں سینکڑوں مومن گرفتار کئے ہوئے ہیں؛ سادہ دل کفار کو برہمن نے اپنے زنّار میں باندھ رکھا ہے۔ انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        City Sheikh with string of beads, many a faithful heart misleads; Brahman baffles with his thread many a simple Hindu head: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        میر و سلطان نرد باز و کعبتین شان دغل
جان محکومان ز تن بردند محکومان بخواب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میر و سلطان کھلاڑی ہیں اور مکر و فریب ان کے مہرے؛ یہ محکوموں کی جان بدن سے نکال کر انہیں سلا دیتے ہیں: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Prince and Sultan gambling go; loaded are the dice they throw. Subjects soul from body strip, while their subjects are asleep: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        واعظ اندر مسجد و فرزند او در مدرسہ
آن بہ پیری کودکی این پیر در عہد شباب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        واعظ مسجد کے اندر اور اس کا بیٹا مدرسے میں، یہ بڑھاپے میں بچوں کی سی حرکتیں کرتا ہے اور وہ جوانی میں بوڑھا ہو چکا ہے: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Preacher’s at the mosque, his son to the kindergarten gone; grey-bird is a child, in truth, child a grey-bird, spite his youth.
Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اے مسلمانان فغان از فتنہ ہای علم و فن
اہرمن اندر جھان ارزان و یزدان دیریاب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم و فن کے فتنوں سے فریاد! شیطانیت عام ہے اور خدا خوفی کم یاب: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Brother Muslims! Woe to us for the havoc science does; Ahriman is cheap enough, God is rare, scarce-offered stuff: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شوخی باطل نگر اندر کمین حق نشست
شپر از کوری شبیخونی زند بر آفتاب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باطل کی جرات دیکھو کہ حق کی گھات میں بیٹھا ہے، چمگادڑ اندھے پن کے سبب آفتاب پر شبخون مارتی ہے: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See bow Falsehood’s blandishment shadows Truth, with ill intent; how the Bat, with blinded eyes, plots against the Sun to rise: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در کلیسا ابن مریم را بدار آویختند
مصطفی از کعبہ ہجرت کردہ با ام الکتاب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل کلیسا نے ابن مریم (علیہ) کو صلیب پر لٹکا دیا ؛ جناب رسول اللہ (صلعم) کو کعبہ سے ام الکتاب کے ساتھ ہجرت کرنا پڑی: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the Churches, Jesus Christ on the Cross is sacrificed; with God’s Book Muhammad (S.A.W.) too from the Ka’aba flees a new: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        من درون شیشہ ہای عصر حاضر دیدہ ام
آنچنان زہری کہ از وی مار ہا در پیچ و تاب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے دور جدید کے بلوری جاموں میں، وہ زہر دیکھا ہے جس سے سانپ بھی پیچ و تاب میں ہے: انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen into the bowls furnished by this age for souls; such the venom they contain, serpents twist and writhe in pain: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        با ضعیفان گاہ نیروی پلنگان می دہند
شعلہ ئی شاید برون آید ز فانوس حباب
 انقلاب!
انقلاب اے انقلاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی کمزوروں کو بھی چیتوں کی قوّت بخش دیتے ہیں ، ہو سکتا ہے جناب کے فانوس سے بھی شعلہ لپک اٹھے : انقلاب! انقلاب اے انقلاب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet the weak are given at length lion’s heart and tiger’s strength; In this bubbling lantern, lo! Haply yet a flame will glow: Revolt, I cry! Revolt, defy! Revolt, or die! 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>