<Poem ID="09" Name="خودی" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="04" SectionName="حضور عالم انسانیت">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خودی روشن ز نور کبریائی است
رسائی ہای او از نارسائی است
جدائی از مقامات وصالش
وصالش از مقامات جدائی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی اللہ تعالے کے نور سے روشن ہے؛ اس کی کوشش نا تمام ہی میں اس کی کامیابی ہے۔
اس کا ہجر ، اس کے وصال کے مقامات میں سے اور اس کا وصال، مقامات جدائی میں سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Ego is lucent from God’s light rays, a reach to self gets through out of reach ways. 
Its separation looks part of ‘wasl’ hence, and ‘wasl’ a part of separation trance.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چہ قومی در گذشت از گفتگوہا
ز خاک او بروید رزوہا
خودی از رزو شمشیر گردد
دم او رنگ ہا برد ز بوہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب کوئی قوم باتیں بنانا چھوڑ دیتی ہے، تو اس کی خاک سے (حصول مقصد کی) آرزو جنم لیتی ہے۔
پھر آرزو کی بدولت اس کی خودی شمشیر بن جاتی ہے اور اس شمشیر کی دھار خوشبو (اصلیت) سے رنگ (ظاہری ٹیپ ٹاپ) کو الگ کر دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When a nation gives up gossip’s course, from her dust then grows the longing’s force. 
The self becomes sword from longing’s flow, whose sharp edge cuts all stains of vain show.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خودی را از وجود حق وجودے
خودی را از نمود حق نمودے
نمی دانم کہ این تابندہ گوہر
کجا بودی اگر دریا نبودے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کا وجود حق تعالے کے وجود سے ہے؛ خودی کی نمود ، حق (سچائی) کے اظہار سے ہے۔ 
میں نہیں جانتا کہ اگر دریا نہ ہوتا، تو (خودی کا ) یہ تابدار گوہر کہاں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From God’s own being, the ‘self’ got a ‘being’ so from God’s own show, to ‘self’ He gave a show. 
About this shining pearl I know not where, it could be then without a river there.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دلی چون صحبت گل می پذیرد
ہمان دم لذت خوابش بگیرد
شود بیدار چون من فریند
چو من محکوم تن گردد بمیرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب دل مٹی (بدن) کی صحبت اختیار کر لیتا ہے، تو اس وقت اسے ننید کی لذّت آ لیتی ہے۔ 
جب وہ 'من' تخلیق کرتا ہے، تو بیدار ہو جاتا ہے، لیکن اگر اس کا 'من' تن کا محکوم ہو جائے، تو وہ (دل) مر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The friendship of rose* a heart likes when, to sweet dream tastes, he loves only, then. 
It wakes up when he is conscious of I, when ruled by senses his Ego would die.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        وصال ما وصال اندر فراق است
گشود این گرہ غیر از نظر نیست
گہر گم گشتۂ غوش دریا است
ولیکن ب بحر، ب گہر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اللہ تعالے سے) ہمارا وصال ، وصال اندر فراق ہے؛ جب تک انسان میں نظر پیدا نہ ہو، یہ عقدہ وا نہیں ہوتا۔ 
بے شک گوہر (خودی) آغوش دریا (باری تعالے) میں گم ہے، مگر آب بہار اور آب گوہر میں بہت فرق ہے (گوہر دریا میں رہتے ہوئے بھی ، دریا سے الگ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His parting’s prick in my tete-a-tete lies, to ope this tie get a glance of one’s eyes.
That pearl is hidden though in depths of sea, to pearls water yet we cannot call sea.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        کف خاکی کہ دارم از در اوست
گل و ریحانم از ابر تر اوست
نہ من را می شناسم من نہ او را
ولی دانم کہ من اندر بر اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک بدن اسی کس دم قدم سے ہے، میرے گل و ریحان (افکار و جذبات) اسی کے ابر تر کے رہین منت ہیں۔ 
نہ میں اپنے آپ کو پہچانتا ہوں ، نہ حق تعالے کو، مگر اتنا جانتا ہوں کہ میں ان کے پہلو میں ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dusty look I hold owes to His door, my rose and basil* bloom from His down pour.
I know not my being, neither His Grace, yet I’m in His hold and own embrace. 
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>