<Poem ID="06" Name="صحبت با شاعر ہندی برتری ہری" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        حوریان را در قصور و در خیام
نالۂ من دعوت سوز تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر ہند برتری ہری سے ملاقات۔
حوریں جو محلوں اور خیموں میں قیام پذیر تھیں ؛ انہیں میری نوا نے سوز تمام عطا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        MEETING WITH THE INDIAN POET BARTARI-HARI
The houris in their palaces and pavilions my lament provoked to supreme ardour;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آن یکی از خیمہ سر بیرون کشید
وان دگر از غرفہ رخ بنمود و دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی خیمے سے باہر سرنکال کے دیکھنے لگی؛ کسی نے بالا خانہ سے اپنا چہرہ دکھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One here put forth her head from her tent, another there peeped out from her chamber and gazed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہر دلے را در بہشت جاودان
دادم از درد و غم آن خاکدان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہشت جاودان میں رہنے والے ہر دل کو میں نے اس خاکدان ہند کا درد غم دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To every heart in eternal Paradise I gave of the pain and sorrow of yon terrestrial globe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زیر لب خندید پیر پاک زاد
گفت "اے جادو گر ہندی نژاد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر پاک زاد یعنی رومی زیر لب مسکرایا ، اس نے کہا ؛ اے ہندی جادوگر؛
      </Text>
      <Text Language="English">
        A smile played on the lips of my holy guide and he said: ‘magician of Indian stock,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آن نوا پرداز ہندی را نگر
شبنم از فیض نگاہ او گہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ہند ی شاعر کو دیکھ جس کے فیض نگاہ سے شبنم گوہر بن گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold now that Indian minstrel the grace of whose gaze converts the dew to pearls.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نکتہ آرائی کہ نامش برتری است
فطرت او چون سحاب آذری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نکتہ سنج جس کا نام بر تری ہری ہے ، اس کی فطرت ابر بہار کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A broiderer of subtleties, his name is Bartari, his nature generous as the clouds of Azar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از چمن جز غنچۂ نورس نچید
نغمۂ تو سوی ما او را کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے چمن سے نئی کھلی ہوئی کلیوں کے علاوہ اور کچھ نہیں چنا ، تیرا نغمہ اسے ہماری طرف کھینچ لایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the meadow he plucks only the new-sprung buds. Your melody has drawn him towards us,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        پادشاہی با نوای ارجمند
ہم بہ فقر اندر مقام او بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ (اقلیم) سخن کا بادشاہ ہے اور فقر کے اندر بھی بلند مقام رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A king who, with a song sublime, even in poverty dwells in lofty exaltation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نقش خوبی بندد از فکر شگرف
یک جہان معنی نہان اندر دو حرف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نادر فکر نے خوبصورت نقوش تخلیق کیے ہیں ؛ اس کے چند الفاظ میں معنی کے جہان آباد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With his delicate thought he designs images of beauty, a whole world of meaning hidden in two words.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        کارگاہ زندگی را محرم است
او جم است و شعر او جام جم است"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زندگی کے کارخانے سے باخبر ہے، وہ جم ہے اور اس کے اشعار جام جم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is intimate with the workshop of life; he is Jamshid, his poetry Jamshid’s Cup.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ما بہ تعظیم ھنر برخاستیم
باز با وی صحبتی آراستیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم فن کی تعظیم کے لیے اٹھ کھڑے ہوئے ؛ پھر اس کے ساتھ صحبت آراستہ کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We rose in reverence for his art and prepared suitably to engage with him.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے کہ گفتی نکتہ ہای دلنواز
مشرق از گفتار تو دانای راز
شعر را سوز از کجا آید بگوی
از خودی یا از خدا آید بگوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے اپنے اشعار میں دلنواز نکتے بیان کیے ہیں ؛ آپ کے کلام سے مشرق زندگی کے رازوں سے باخبر ہوا۔
مجھے بتایئے شعر میں سوز کہاں سے آتا ہے ؟ خودی سے پیدا ہوتا ہے ؛ یا اللہ تعالے کی طرف سے عنایت ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
You who have wttered heart-delighting subtleties, through whose discourse the East knows all mysteries,
Say, whence comes the fire into poetry? Does it come from the Self, or from God?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="برتری ہری">
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        کس نداند در جہان شاعر کجاست
پردۂ او از بم و زیر نواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی نہیں جانتا کہ دنیا میں شاعر کہاں ہے؛ شاعر اپنے کلام کے بم و زیر کے پردے میں نہاں رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bartari-Hari
None knows where the poet is in this world; his melody springs from the high notes and the low.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آن دل گرمی کہ دارد در کنار
پیش یزدان ھم نمی گیرد قرار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پہلو میں جو دل گرم ہے وہ اللہ تعالے کے حضور میں پہنچ کر بھی قرار نہیں پاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That burning heart which he has in his breast finds not repose even before God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        جان ما را لذت اندر جستجوست
شعر را سوز از مقام آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری جان جستجو کے اندر لذت پاتی ہے؛ شعر کو بھی مقام آرزو سے سوز حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our soul’s delight is in questing; poetry’s fire is of the station of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے تو از تاک سخن مست مدام
گر ترا آید میسر این مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو شراب سخن سے مست مدام ہے ، اگر تجھے یہ مقام آرزو (مقصود کی تڑپ) میسّر آ جائے؛
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who are drunk with wine pressed from the vine of words, if you should ever attain to this rank.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        با دو بیتی در جہان سنگ و خشت
می توان بردن دل از حور بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو دنیا کے اندر دو اشعار کہہ کر ، بہشت کی حوروں کے دلوں کو گرویدہ کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With two verses in this world of stone and brick one can ravish the hearts of the houris of Paradise.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہندیان را دیدہ ام در پیچ و تاب
سر حق وقتست گوئی بے حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ہندیوں کو پیچ و تاب میں دیکھا ہے کہ آپ اللہ تعالے کے راز کو وا شگاف بیان کر دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
I have seen the Indians twisting this way and that; it is time you told the secret of God unveiled.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="برتری ہری">
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        این خدایان تنک مایہ ز سنگ اند و ز خشت
برتری ہست کہ دور است ز دیر و ز کنشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بے اختیار خدا جو پتھر یا اینٹ کے بنے ہوئے ہیں ؛ برتر وہی ہیں جو بتخانہ و کلیسا سے دور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bartari-Hari
These frail gods are but of stone and brick; there is One more lofty, far from temple and church
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        سجدہ بے ذوق عمل خشک و بجائی نرسد
زندگانی ہمہ کردار، چہ زیبا و چہ زشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذوق عمل کے بغیر عبادت خشک رہتی ہے؛ اور کہیں نہیں پہنچاتی ؛ زندگی سر تا پا کردار ہے خواہ اچھا ہو یا برا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Prostration without the joy of action is dry and useless; life is all action, whether fair or foul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        فاش گویم بتو حرفی کہ نداند ہمہ کس
اے خوش آن بندہ کہ بر لوح دل او را بنوشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تجھے ایک ایسی بات برملا بتاتا ہوں جسے سب نہیں جانتے ؛ مبارک ہے وہ شخص جو میری اس بات کو لوح دل پر لکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will tell you plainly a word not known to every one – happy is the man who has written it on his heart’s tablet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        این جھانی کہ تو بینی اثر یزدان نیست
چرخہ از تست و ہم آن رشتہ کہ بر دوک تو رشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان جسے تو دیکھتا ہے ، اللہ تعالے کی کارفرمائی نہیں؛ چرخہ بھی تیرا ہے اور وہ دھاگا بھی (تیرا ہے) جو تیرے تکلے پر کاتا جا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world you behold is not the handiwork of God, the wheel is yours, and the thread spun on your spindle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        پیش آئین مکافات عمل سجدہ گزار
زانکہ خیزد ز عمل دوزخ و اعراف و بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موافقت عمل کے قانون کے سامنے سجدہ کر (یعنی اسے تسلیم کر) کیونکہ دوزخ، اعراف اور بہشت سب عمل ہی سے پیدا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Prostrate yourself before the Law of action’s reward, for from action are born Hell, Purgatory and Paradise.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="برتری ہری">
  </Para>
</Poem>