<Poem ID="14" Name="برہمن" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="حضور ملت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در صد فتنہ را بر خود گشادی
دو گامی رفتی و از پا فتادی
برہمن از بتان طاق خود راست
تو قر ن را سر طاقی نہادی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اے مسلمان) تو نے اپنے اوپر سینکڑوں فتنوں کا دروازہ کھول لیا؛ تو دو قدم چلا اور گر پڑا۔
برہمن نے تو طاق کو بتوں سے آراستہ کر لیا؛ (مگر) تو نے قرآن پاک کو طاق (نسیاں) پر رکھ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        BRAHMIN
For him, he opened hundred doors for plots; two steps he only takes and slips in trot.
The Brahmin adorned his idols on arch; in arch bin you placed the Quran as mark.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        برہمن را نگویم ہیچ کارہ
کند سنگ گران را پارہ پارہ
نیاید جز بہ زور دست و بازو
خدائی را تراشیدن ز خارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں برہمن کو نکما نہیں کہتا؛ وہ تو بھاری پتھر کو ٹکڑے ٹکڑے کر دیتا ہے۔
(آخر) زور دست و بازو کے بغیر ؛ پتھر سے خدا نہیں تراشا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To Brahmin I say not a useless bloke; since all heavy stones with efforts he broke. 
It can’t be achieved save with arms might; from stone he carves gods to put his hand right.*
* To put one’s right hand; to show one’s will and determination. (for poetic need I reversed right hand to hand right.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نگہ دارد برہمن کار خود را
نمی گوید بہ کس اسرار خود را
بمن گوید کہ از تسبیح بگذر
بدوش خود برد زنار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برہمن اپنے کام کی حفاظت کرتا ہے؛ وہ اپنے راز کسی سے نہیں کہتا۔ 
مجھے کہتا ہے کہ تسبیح چھوڑ دے ؛ مگر اپنا زنّار کندھے سے نہیں اتارتا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A pundit keeps eyes on his own task; he won’t let to know his secret mask.
To me he says Give up counting beads; for his own neck feels holy thread’s need.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        برہمن گفت برخیز از در غیر
ز یاران وطن ناید بجز خیر
بیک مسجد دو ملا می نگنجد
ز افسون بتان گنجد بیک دیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برہمن نے ( مجھ سے) کہا: غیر (انگریز) کے دروازے سے اٹھ جا؛ ہم تمہارے اہل وطن ہیں، ہم تمہاری بھلائی کے سوائے کچھ نہیں سوچتے۔
(ویسے تو) دو ملّا ایک مسجد میں نہیں سماتے ؛ مگر بتوں کے جادو سے کئی ملّا ایک بتخانے میں سمائے ہوئے ہیں ( ہندو کے حامی علما کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Brahmin said leave this white man’s door; from Hindies think not, save good any more.
In one mosque two Mullahs may ne’er contain; with magic of gods can live in a fane. 
[Translated by Qazi Ahdul Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>