<Poem ID="03" Name="نغمۂ بعل" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="04" SectionName="فلک زہرہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آدم این نیلی تتق را بر درید
آنسوی گردون خدائی را ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسان نے اس نیلے سرا پردہ (آسمان ) کو پھاڑ ڈالا؛ مگر اسے آسمان کی پرلی طرف خدا نظر نہ آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SONG OF BAAL

Man has rent younder azure veil and, beyond the sky, has seen no God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در دل آدم بجز افکار چیست
ہمچو موج این سر کشید و آن رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کے دل میں سوائے خیالات کے اور کیا ہے ؛ ایک خیال موج کی مانند سر اٹھاتا ہے، دوسرا بھاگ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is there in man’s heart but thoughts, like waves this upsurging and that fleeing?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جانش از محسوس می گیرد قرار
بو کہ عھد رفتہ باز آید پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کی روح کو اسی چیز سے قرار حاصل ہوتا ہے جو (حواس خمسہ) سے محسوس کر سکتا ہے؛ (چونکہ سائنس کا دار و مدار اسی پر ہے اس لیے) ہمیں خدایان باطل کا دور واپس آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His soul takes repose in the sensible; would that the past age might return!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زندہ باد افرنگی مشرق شناس
آنکہ ما را از لحد بیرون کشید
اے خدایان کہن وقت است وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگ جس نے مشرق کو سمجھا ہے، یہی ہمیں ہماری قبروں سے باہر نکال لایا ہے – اے خدایان کہن اس وقت سے فائدہ اٹھاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Long live the European orientalist who has drawn us forth from the tomb! Ancient gods, our time has come!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="10">
      <Text Language="Original">
        در نگر آن حلقۂ وحدت شکست
آل ابراہیم بے ذوق الست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھو وہ توحید کا حلقہ ٹوٹ چکا ہے؛ آل ابراہیم (علیہ) عشق الہی کا ذوق کھو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold, the ring of unity is broken, Abraham’s people have lost the joy of Alast;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="12">
      <Text Language="Original">
        صحبتش پاشیدہ جامش ریز ریز
آنکہ بود از بادۂ جبریل مست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسلمان جو بادہء جبریل (علیہ) سے مست تھا اس کی محفل پراگندہ ہو چکی ہے اور اس کا جام ریزہ ریزہ ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its company is scattered, its cup in fragments, the cup which was drunken with the wine of Gabriel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="14">
      <Text Language="Original">
        مرد حر افتاد در بند جہات
با وطن پیوست و از یزدان گسست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ آزاد مرد اطراف کی بندشوں میں گرفتار ہو چکا ہے؛ اس نے وطنیت کو اپنا لیا ہے اور اللہ تعالے کو چھوڑ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Free man has fallen into the bonds of directions, joined up with fatherland and parted from God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="16">
      <Text Language="Original">
        خون او سرد از شکوہ دیریان
لاجرم پیر حرم زنار بست
اے خدایان کہن وقت است وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بتخانہ ء مغرب نے اسے مرعوب کر دیا ہے؛ اس میں کوئی شک نہیں کہ پیر حرم نے زنّار باندھ لیا ہے – اے خدایان کہن اس وقت سے قائدہ اٹھاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His blood is cold of the glory of the ancients, the Elder of the Sanctuary has tied the Magian girdle. Ancient gods, our time has come!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در جھان باز آمد ایام طرب
دین ہزیمت خوردہ از ملک و نسب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں پھر (ہماری) خوشی کا دور واپس آیا؛ دین (اسلام) ملک و نسب سے شکست کھا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The days of joy have returned to the world, religion has been routed by sovereignty and lineage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از چراغ مصطفی اندیشہ چیست
زانکہ او را پف زند صد بولہب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب چراغ مصطفے (صلعم) سے کیا اندیشہ؟ کیونکہ سینکڑوں بو لہب اسے بجھانے کے لیے پھونکیں مار رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What thought is there now of the lamp of the Chosen One, seeing that a hundred Bu Lahabs blow it out?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گرچہ می آید صدای لاالہ
آنچہ از دل رفت کی ماند بہ لب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ لاالہ کی آواز آ رہی ہے، جب توحید دل سے نکل گئی تو زبان پر کب تک رہے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the cry ‘There is no god’ rises up still how should that remain on the lips which has gone from the heart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        اہرمن را زندہ کرد افسون غرب
روز یزدان زرد رو از بیم شب
اے خدایان کہن وقت است وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغربیوں کے جادو نے سلطان کو زندہ کر دیا ہے؛ اللہ تعالے کا دن رات کے خوف سے زردی مائل ہے – اے خدایان کہن اس وقت سے فائدہ اٹھاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The West’s enchantment has revived Ahriman; the day of God is pale-cheeked, fearful of the night. Ancient gods, our time has come!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="28">
      <Text Language="Original">
        بند دین از گردنش باید گشود
بندۂ ما بندۂ آزاد بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا بندہ آزاد بندہ تھا، اس کی گردن کو دین کے پھندے سے رہائی دلانی چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Religion’s chain must be loosed from his neck, our slave was ever a free slave;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="30">
      <Text Language="Original">
        تا صلوت او را گران آید ہمی
رکعتی خواہیم و آن ھم بے سجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ نماز اس کے لیے بوجھ بن چکی ہے اس لیے ہم خدایان باطل اس سے ایک رکعت چاہتے ہیں اور وہ بھی سجدے کے بغیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since the ritual prayers are heavy for him, we seek only one prayer, and that without prostration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="32">
      <Text Language="Original">
        جذبہ ہا از نغمہ می گردد بلند
پس چہ لذت در نماز بے سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جذبات تو راگ ہی سے بلند ہوتے ہیں ؛ جس نماز کے ساتھ راگ نہیں اس میں کیا لطف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Passions are elevated by songs, so what pleasure is there in prayers without hymns?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="34">
      <Text Language="Original">
        از خداوندی کہ غیب او را سزد
خوشتر آن دیوی کہ آید در شہود
اے خدایان کہن وقت است وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خدا جسے غیب میں رہنا پسند ہے؛ اس سے ایسا شیطان بہتر ہے جو سامنے نظر آئے – اے خدایان کہن اس وقت سے فائدہ اٹھاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better the demon that makes itself visible than a God to whom the Unseen is meet. Ancient gods, our time has come!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>