<Poem ID="09" Name="طاسین مسیح رویای حکیم طالسطایی" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در میان کوہسار ہفت مرگ
وادی بے طایر و بے شاخ و برگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہسار ہفت مرگ کے اندر ایک ایسی وادی ہے جہاں نہ کوئی پرندہ ہے اور نہ کوئی درخت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TASIN OF CHRIST: Vision of the sage Tolstoy

In the midst of the mountain-range of Seven Deaths is a valley where no bird stirs, no branches, no leaf;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تاب مہ از دود گرد او چو قیر
آفاب اندر فضایش تشنہ میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دھوئیں سے چاند کی چمک تارکول کی طرح ہو گئی ہے؛ اس کی فضا میں سورج بھی (روشنی کے لیے) پیاسا مر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The smoke encircling it turns the moon’s light to pitch, the sun in its broad heavens seems dying of thirst.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        رود سیماب، اندر آن وادی روان
خم بہ خم مانند جوی کہکشان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس وادی کے اندر سیماب کی ندی کہکشاں کی مانند پیچ و خم کھاتی ہوئی رواں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A river of quicksilver flows through that valley meandering like the stream of the Milky Way.
پ
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پیش او پست و بلند راہ ہیچ
تند سیر و موج موج و پیچ پیچ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تیز رواں موج در موج، اور پیچ در پیچ ندی کے سامنے راستے کے پست و بلند ہیچ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before it the hollows and heights of the road are nothing, so swift its current, wave on wave, twist on twist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        غرق در سیماب مردی تا کمر
با ہزاران نالہ ہای بے اثر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ندی میں ایک شخص کمر تک سیماب میں غرق ؛ ہزاروں بے اثر نالہ و شیون کرتا ہوا کھڑا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A man stood, drowned up to his waist, in that quicksilver uttering a thousand ineffectual laments,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        قسمت او ابر و باد و آب نے
تشنہ و آبی بجز سیماب نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی قسمت میں ابر، ہوا اور پانی نہ تھے؛ وہ پیاسا تھا، مگر وہاں سوائے سیماب کے کوئی پانی نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rain, wind and water were not his portion – athirst he, and no water save the quicksilver.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        برکران دیدم زنے نازک تنی
چشم او صد کاروان را رہزنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے کنارے پر ایک نازک بدن عورت دیکھی؛ جس کی آنکھ سینکڑوں کاروانوں کو لوٹ لینے والی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the bank I espied a slim-bodied woman whose eyes would have waylaid a hundred caravans,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        کافری آموز پیران کنشت
از نگاہش زشت خوب و خوب زشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو پیران کلیسا کو کافری سکھاتی تھی ؛ اور جس کی نگاہ نا خوب کو خوب اور خوب کو نا خوب بنا دیتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One that taught infidelity to the Church-elders, her glance turned ugly to beautiful, beautiful to ugly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گفتمش تو کیستی نام تو چیست
این سراپا نالہ و فریاد کیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے پوچھا تو کون ہے، تیرا نام کیا ہے اور یہ کون ہے جو سراپا نالہ و فریاد بنا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to her, ‘Who are you? What is your name? What is this utter lamentation and weeping?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت در چشمم فسون سامری است
نامم افرنگین و کارم ساحری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا میری آنکھ میں سامری کا جادو ہے؛ میرا نام افرنگین اور کام ساحری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She said, ‘In my eye is the spell of the Samiri; my name is Ifrangin, my profession is wizardry.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ناگہان آن جوی سیمین یخ ببست
استخوان آن جوان در تن شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناگہاں وہ سیماب کی ندی یخ بستہ ہو گئی ؛ اور اس جوان کے بدن کی ہڈیاں ٹوٹ گئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All of a sudden that silvery stream froze, the bones of that youth broke in his body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بانگ زد اے واے بر تقدیر من
واے بر فریاد بے تأثیر من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ چلّایا ہائے افسوس میری تقدیر اور میری بے تاثیر فریاد پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He cried aloud, ‘Alas, alas for my destiny! Alas for my ineffectual lamentation!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گفت افرنگین "اگر داری نظر
اندگی اعمال خود را ھم نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگین نے کہا، اگر تو نظر رکھتا ہے پر ذرا اپنے اعمال کو بھی دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ifrangin said, ‘If you have eyes to see, look a little also at your own deeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        پور مریم آن چراغ کائنات
نور او اندر جہات و بے جہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مریم کا بیٹا جو چراغ کائنات تھا؛ اور جس کا نور مکان و لا مکان میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Son of Mary, that Lamp of all creation whose light lit up the world dimensioned and undimensioned.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آن فلاطوس آن صلیب آن روی زرد
زیر گردون تو چہ کردی او چہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا زرد چہرہ، صلیب اور فلاطوس کو پیش نظر رکھ پھر مجھے بتا کہ دنیا میں اس نے کیا کیا، اور تو نے کیا کیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Pilate, and that cross, that pallid face – what wrought you, what wrought he beneath the skies!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اے بجانت لذت ایمان حرام
اے پرستار بتان سیم خام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جس کی جان پر لذّت ایمان حرام ہے؛ اے وہ شخص جو بتان سیم و خام کا پجاری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You, to whose soul the joy of faith is forbidden, worshipper of idols fashioned of raw silver,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        قیمت روح القدس نشناختی
تن خریدی نقد جان در باختی"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے روح القدس کی قیمت نہ پہچانی ؛ بدن خرید لیا اور روح ہار دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You did not know the worth of the Holy Spirit, you bought the body, gambled away the soul!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        طعنۂ آن نازنین جلوہ مست
آن جوان را نشتر اندر دل شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جلوہ مست نازنین کا طعنہ اس جوان کے دل کے اندر نشتر کی طرح ٹوٹ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The reproach of that fair woman, drunken with blandishment, was a lancet that pierced the youth’s heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        گفت "اے گندم نمای جو فروش
از تو شیخ و برہمن ملت فروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا، اے گندم نما جو فروش تیری وجہ سے شیخ و برہمن ملت فروش بن چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘You who display wheat and sell barley, because of you Shaikh and Brahmin sell their own country.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        عقل و دین از کافریھای تو خوار
عشق از سوداگریھای تو خوار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل و دین تیری کافری سے اور عشق تیرے تاجرانہ انداز سے ذلیل و خوار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your infidelities have debased reason and religion, your profit-mongerings have cheapened love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        مہر تو آزار و آزار نہان
کین تو مرگ است و مرگ ناگہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری محبت بیماری ہے اور پنہاں بیماری؛ تیری دشمنی مرگ ہے اور مرگ ناگہاں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your love is torment, and secret torment at that; your hatred is death, and sudden death at that!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        صحبتی با آب و گل ورزیدہ ئے
بندہ را از پیش حق دزدیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے آب و گل (دنیا ) سے صحبت اختیار کر رکھی ہے اور تو بندے کو حق تعالے کے حضور سے چرا لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have associated with water and clay, you have stolen away God’s servant from Him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        حکمتے کو عقدۂ اشیا کشاد
با تو غیر از فکر چنگیزی نداد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ حکمت (سائنس) جس نے اشیاء کی ماہیت کا عقدہ وا کیا ؛ تجھے اس نے چنگیزی سوچ کے علاوہ اور کچھ نہیں دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wisdom, which loosened the knots of things, to you has given only thoughts of devastation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        داند آن مردی کہ صاحب جوہر است
جرم تو از جرم من سنگین تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مرد جو کوئی جوہر رکھتا ہے، سمجھتا ہے کہ تیرا جرم میرے جرم سے زیادہ سنگین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That man whose substance is true knows well your crime is heavier than my crime.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از دم او رفتہ جان آمد بتن
از تو جان را دخمہ میگردد بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عیسی (علیہ) کی پھونک سے بدن سے نکلی ہوئی جان واپس آ جاتی تھی؛ اور تیری وجہ سے بدن جان کا قبرستان بن گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His breath restored the departed soul to the body; you make the body a mausoleum for the soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        آنچہ ما کردیم با ناسوت او
ملت او کرد با لاہوت او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ ہم نے عیسی (علیہ) کے بدن کے ساتھ کیا؛ عیسائیوں نے اس کی روح کے ساتھ وہی کچھ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What we have done unto His humanity His community has done unto His divinity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        مرگ تو اہل جہان را زندگی است
باش تا بینی کہ انجام تو چیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری موت اہل جہان کے لیے زندگی ہے؛ ذرا ٹھہر پھر تجھے اپنا انجام معلوم ہو جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your death is life for the people of the world: wait now, and see what your end shall be!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>