<Poem ID="57" Name="فردوس میں ایک مکالمہ" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہاتف نے کہا مجھ سے کہ فردوس میں اک روز 
حالی سے مخاطب ہوئے یوں سعدی شیراز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہاتف: وہ فرشتہ جو دماغ میں انجانی چیزوں کے بارے میں خیالات ڈالتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hatif said to me that in Paradise one day; Sa‘di of Shiraz addressed Hali in this way:
(Hatif: The hidden angel who puts ideas in mind or gives news of the unknown. It may also refer to the famous Irani poet of the period of literary renaissance of Iran.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اے آنکہ ز نور گہر نظم فلک تاب 
دامن بہ چراغ مہ اختر زدہ اے باز!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ کہ جس نے اپنی بلند پایہ نظم کے موتیوں کے نور سے چاند اور ستاروں کو روشن کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O with the pearl of whose poetry’s sky-illuminating light; the falcon became companion of moon and stars’ light!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کچھ کیفیت مسلم ہندی تو بیاں کر 
واماندئہ منزل ہے کہ مصروف تگ و تاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        واماندئہ منزل: تھک کے بیٹھ جانے والا مسافر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Relate to me what the story of the Indian Muslim is: Is he lagging at the halt or busy in exertion is?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مذہب کی حرارت بھی ہے کچھ اس کی رگوں میں؟ 
تھی جس کی فلک سوز کبھی گرمی آواز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is some warmth of dânleft in his veins? The heat of whose call (Azan) was once burning the sky.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        باتوں سے ہوا شیخ کی حالی متاثر 
رو رو کے لگا کہنے کہ اے صاحب اعجاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hali was moved by the talk of the Shaikh. He started weeping and saying, ‘O man of miracles!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        جب پیر فلک نے ورق ایام کا الٹا 
آئی یہ صدا، پائوگے تعلیم سے اعزاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the sky turned over the leaf of time; the call came that respect was possible only with education!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آیا ہے مگر اس سے عقیدوں میں تزلزل 
دنیا تو ملی، طائر دیں کر گیا پرواز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        But this has produced wavering in fundamental beliefs; secular benefits were obtained, but din had been undermined.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        دیں ہو تو مقاصد میں بھی پیدا ہو بلندی 
فطرت ہے جوانوں کی زمیں گیر زمیں تاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زميں گير: زمین کو پکڑنے والی یعنی نہایت پست۔ 
زميں تاز: زمین پر دوڑنے والی، کوشش کرنے والی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Goals also become exalted if the din is preserved; the youth’s nature is paralyzed and very low keyed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        مذہب سے ہم آہنگی افراد ہے باقی 
دیں زخمہ ہے، جمعیت ملت ہے اگر ساز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Concordance among individuals is kept only with din. Din is the plectrum if national congregation is the musical instrument.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بنیاد لرز جائے جو دیوار چمن کی 
ظاہر ہے کہ انجام گلستاں کا ہے آغاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the foundation of the garden’s wall is shaken; it is clearly the beginning of the garden’s end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        پانی نہ ملا زمزم ملت سے جو اس کو 
پیدا ہیں نئی پود میں الحاد کے انداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        As the water of Zamzam was not available to it; some manner of atheism is appearing in the new progeny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        یہ ذکر حضور شہ یثرب میں نہ کرنا 
سمجھیں نہ کہیں ہند کے مسلم مجھے غماز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not talk of this in the audience of the Lord of Yathrib; lest Muslims of India consider that this is my back-biting.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خرما نتواں یافت ازاں خار کہ کشتیم 
دیبا نتواں بافت ازاں پشم کہ رشتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے جو کانٹے بوئے ہیں ان سے کھجور حاصل کرنے کی توقع عبس ہے ، جو اون ہم نے تیار کی اس سے حریر و پرنیاں اور ریشم تیار نہیں ہو سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Dates cannot be obtained from the weeds we have sown. Brocade cannot be obtained from the wool we have spun.’
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>