<Poem ID="13" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دل دیدہ ئی کہ دارم ہمہ لذت نظارہ
چہ گنہ اگر تراشم صنمی ز سنگ خارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل اور آنکھ دونوں لذت نظارہ کے لیے بیتاب ہیں (مگر آپ کا نظارہ کر نہیں سکتے)؛ اس لیے اگر میں پتھر سے صنم تراشتا ہوں تو اس میں میرا کیا گناہ ہے (خوگر پیکر محسوس ہے انساں کی نظر)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eyes and heart that I have take such delight in view – what is my fault if I should carve idols out of rough stone?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو بہ جلوہ در نقابی کہ نگاہ بر نتابی
مہ من اگر ننالم تو بگو دگر چہ چارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کا جلوہ نقاب میں چھپا ہوا ہے، کیونکہ آپ (کا حسن لطیف) نگاہ کی تاب نہیں لا سکتا ؛ اے میرے چاند ! اگر میں نالہ و فریاد نہ کروں تو کیا کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For all Your manifest glory You are veiled – You cannot suffer looks! Tell me, my moon, what is my recourse other than lament?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چہ شود اگر خرامی بہ سرای کاروانی
کہ متاع ناروانش دلکی است پارہ پارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ میرے کاروان سرائے میں تشریف لے آئیں تو کیا حرج ہے؛ میری معمولی متاع یہی چھوٹا سا دل ہے جو (آپ کے ہجر میں) پارہ پارہ ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What harm would come if You strolled by the lodgings of a caravan, whose only unworthy possession is a little, broken heart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غزلی زدم کہ شاید بہ نوا قرارم آید
تب شعلہ کم نگردد ز گسستن شرارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس لیے غزل کہتا ہوں کہ شاید غزل سے قرار آ جائے : مگر شعلہ کے اندر سے شرارہ نکل جائے تو بھی اس کی تپش کم نہیں ہوتی (یہی میرا حال ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I sang out a ghazal, hoping that expression would bring relief – the flame does not die down with one spark breaking off.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دل زندہ ئی کہ دادی بہ حجاب در نسازد
نگہی بدہ کہ بیند شرری بسنگ خارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے مجھے جو دل زندہ عطا فرمایا ہے؛ اس کا حجاب میں رہنا مناصب نہیں؛ مجھے ایسی نگاہ بھی عطا ہو، جو سنگ خارہ کے اندر چھپے ہوئے شرارہ کو دیکھ سکے۔ (گویا دل زندہ وہ ہے جس کی تاثیر سے نگاہ چھپی ہوئی چیزیں دیکھ لے)۔ جو ہے پردوں میں پنہاں ، چشم بینا دیکھ لیتی ہے - اقبال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The living heart You gave me is ill at ease with veils – give me an eye that will see the fire in the rock.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ھمہ پارۂ دلم را ز سرور او نصیبی
غم خود چسان نہادی بہ دل ھزار پارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میرے دل ہزار پارہ میں اپنا غم اس طرح سمو دیا ہے کہ دل کا ہر ٹکڑا اس سے سرور حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every piece of my heart shares in the joy it gives – how did You vest Your sorrow in a heart of a thousand pieces?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نکشد سفینہ کس بہ یمی بلند موجے
خطری کہ عشق بیند بسلامت کنارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملاح طوفانی سمندر میں وہ خطرہ محسوس نہیں کرتا ، جو عشق کو ساحل پر سلامتی سے بیٹھ رہنے میں نظر آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        High waves never wrecked anyone’s boat in the sea; the danger that love sees lies in the safety of the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بہ شکوہ بی نیازی ز خدایگان گذشتم
صفت مہ تمامی کہ گذشت بر ستارہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جھوٹے خداؤں کے پاس سے اس بے نیازی اور باوقار انداز سے گذر گیا؛ جیسے مہ کامل ستاروں کے پاس سے گذر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With a stately disregard I passed by the lords of the world – like a full moon passing by the stars.
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>