<Poem ID="07" Name="حرکت بہ کاخ سلاطین مشرق نادر ابدالی سلطان شہید" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        رفت در جانم صدای برتری
مست بودم از نوای برتری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلاطین مشرق کے محلات کی طرف روانگی : نادر ، ابدالی ، سلطان ٹیپو شہید۔
برتری کی بات میرے دل میں اتر گئی؛ اس کی نوا نے مجھے مست کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DEPARTURE TO THE PALACE OF THE KINGS OF THE EAST: NADIR, ABDALI, THE MARTYR – KING
The voice of Bartari penetrated into my soul; I was intoxicated with Bartari’s song.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "چشم دل بیدار بہ
پا برون از حلقۂ افکار نہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا چشم دل کا بیدار رہنا بہتر ہے؛ اپنے انکار کے چکر سے باہر نکل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said: ‘It is better to open your eyes, better to step outside the circle of your thoughts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کردہ ئی بر بزم درویشان گذر
یک نظر کاخ سلاطین ہم نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے درویشوں کی بزم دیکھی ہے اب ذرا سلاطین کے محل بھی دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have passed by the banquet of dervishes; give one glance also at the palace of kings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خسروان مشرق اندر انجمن
سطوت ایران و افغان و دکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں مشرق کے سلاطین جو ایران ، افغانستان اور دکن کی سطوت تھے، یہاں انجمن آرا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sovereigns of the East are here assembled, the might of Iran, Afghanistan and Deccan;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نادر آن دانای رمز اتحاد
با مسلمان داد پیغام وداد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نادر ہے جو سنّی شیعہ اتحاد کے لیے کوشاں رہا ؛ جس نے مسلمانوں کو محبت کا پیغام دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nadir, who knew the secret of unity and conveyed to the Moslems the message of love;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مرد ابدالی وجودش آیتی
داد افغان را اساس ملتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ابدالی ہے جس کا وجود عظمت کا نشان ہے؛ اس نے افغانوں کے لیے قومیت کی بنیاد رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heroic Abdali, his whole being a sign, who gave the Afghans the foundation of nationhood;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن شہیدان محبت را امام
آبروی ہند و چین و روم و شام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (یہ سلطان ٹیپو ہے) جو شہدا کا امام اور ہند و چین و روم و شام کی آبرو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That leader of all the martyrs of love, "Glory of India, China, Turkey and Syria",
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        نامش از خورشید و مہ تابندہ تر
خاک قبرش از من و تو زندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا نام خورشید و ماہ سے زیادہ چمک رہا ہے؛ اس کی قبر کی خاک ہم سے زیادہ زندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose name is more resplendent than the sun and the moon, the dust of whose grave is more living than I and you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        عشق رازی بود بر صحرا نھاد
تو ندانی جان چہ مشتاقانہ داد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق ایک راز تھا جسے اس نے عیاں کر دیا؛ تو نہیں جانتا کہ اس نے کس مشتاقانہ انداز سے جان دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is a mystery, which he revealed in the open plain – do you not know how yearningly he gave his life?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        از نگاہ خواجۂ بدر و حنین
فقر سلطان وارث جذب حسین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواجہ ء بدر و حنین (صلعم) کی نگاہ کے فیض سے سلطان شہید کا فقر جذب حسین کا وارث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By grace of the gaze of the victor of Badr and Hunain. The poverty of the king became heir to Husain’s ecstasy;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        رفت سلطان زین سرای ہفت روز
نوبت او در دکن باقے ہنوز"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شلطان شہید اس ہفت روزہ دنیا سے جا چکا ہے ؛ مگر دکن میں اس کے مرقد پر اب تک نوبت بجتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The King departed from this tavern of seven days, yet still to this day his trumpet sounds in Deccan.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        حرف و صوتم خام و فکرم ناتمام
کی توان گفتن حدیث آن مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے الفاظ میری آواز دونوں خام ہیں ، میری سوچ ناتمام ہے میں اس مقام کی شان کیسے بیان کر سکتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My words and voice are immature, my thought imperfect: how can I hope to describe that place?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نوریان از جلوہ ہای او بصیر
زندہ و دانا و گویا و خبیر،
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے جلوے فرشتوں کو بصارت ، زندگی ، دانائی ، گویائی اور آگاہی عطا کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The beings of light from its reflected glory derive vision, vitality, knowledge, speech, awareness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        قصرے از فیروزہ دیوار و درش
آسمان نیلگون اندر برش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا محل تھا جس کے در و دیوار فیروزہ سے بنے ہوئے تھے ؛ یوں نظر آتا تھا جیسے نیلگوں آسمان اس کے آغوش میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A palace whose walls and gates are of turquoise holding in its bosom the whole azure sky;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        رفعت او برتر از چند و چگون
می کند اندیشہ را خوار و زبون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی بلندی پیمائش سے بالا تھی، اسے دیکھ کر سوچ کی حیرت گم ہو جاتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soaring beyond the bounds of quantity and quality, it reduces thought to mean impotence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آن گل و سرو و سمن آن شاخسار
از لطافت مثل تصویر بھار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ گلاب، وہ چنبیلی ، وہ سرو اور اس کی شاخیں ان کی لطافت بہار کی تصویر تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The roses, the cypresses, the jasmines, the flowering boughs delicate as a picture painted by the hand of spring;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان برگ گل و برگ شجر
دارد از ذوق نمو رنگ دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھولوں اور درختوں کے پتّے ذوق نمو سے ہر لمحہ نیا رنگ اختیار کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The petals of the flowers, the leaves of the trees every moment put on new colours out of the joy of growth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        اینقدر باد صبا افسونگر است
تا مژہ برھم زنی زرد احمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کی باد صبا اس قدر جادو اثر تھی کہ پلک جھپکنے میں زرد رنگ سرخ ہو جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such a spellbinder the zephyr is that as you wink, gold is turned to scarlet;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہر طرف فوارہ ہا گوہر فروش
مرغک فردوس زاد اندر خروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر سمت فوارے موتی لوٹا رہے تھے؛ اور جنت کے پرندے چہچہا رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On every side pearl-scattering fountains, birds born of Paradise in clamant song.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        بارگاہے اندر آن کاخے بلند
ذرہ او آفتاب اندر کمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کاخ بلند کے اندر ایک ایسی بارگاہ تھی ؛ جس کے ذرے آفتاب در بغل تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within that lofty palace was a chamber whose motes held the sun in a lasso;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        سقف و دیوار و اساطین از عقیق
فرش او از یشم و پرچین از عقیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی چھت ، دیواریں ، ستون اور چار دیواری عقیق کے تھے؛ اور اس کا فرش سنگ لشب کا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The roof, walls and columns were of red agate, the floor of jasper, enclosed in carnation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        بر یمین و بر یسار آن وثاق
حوریان صف بستہ با زرین نطاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس محل کے دائیں بائیں زریں کمر بند حوریں صف بستہ کھڑی تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To the right and left of that lodge houris with golden girdles stood in ranks,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        در میان بنشستہ بر اورنگ زر
خسروان جم حشم بہرام فر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        درمیان میں تخت زرّیں پر وہ پادشاہ بیٹھے ہوئے تھے جو جاہ و حشمت میں جمشید کی طرح تھے اور فرّ و فال میں بہرام گور کی مانند۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And in the midst, seated on thrones of gold, sovereigns stately as Jamshid, splendid as Bahram.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        رومی آن آئینۂ حسن ادب
با کمال دلبری بگشاد لب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی جو حسن ادب کا آئینہ ہے اس نے نہایت دلبرانہ انداز میں لب کھولے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi, that mirror of perfect refinement, with utmost affection opened his lips.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        گفت "مردی شاعری از خاور است
شاعری یا ساحری از خاور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور کہا 'یہ میرے ساتھ مشرق سے ایک شاعر ہے میں اسے شاعر کہوں یا ساحر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Saying, ‘Here is a poet from the East – either a poet, or an eastern magician;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        فکر او باریک و جانش دردمند
شعر او در خاوران سوزی فکند"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا فکر لطیف اور اس کی جان پرسوز ہے؛ اس کے اشعار نے اہل مشرق کے دلوں میں سوز پیدا کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thoughts are acute, his soul impassioned; his verses have kindled a fire in all the East’.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="نادر">
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        خوش بیا اے نکتہ سنج خاوری
اے کہ می زیبد ترا حرف دری
محرم رازیم با ما راز گوے
آنچہ میدانی ز ایران باز گوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نکتہ دان مشرق خوش آمدید ؛ تجھے فارسی زبان میں شعر گوئی زیب دیتی ہے۔
ہم محرم راز ہیں ہم سے راز کی بات کر جو کچھ تجھے ایران کے متعلق معلوم ہے وہ بتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nadir
Welcome to you, eastern weaver of subtleties whose lips the Persian speech so well beseems!
We are your intimate friends; tell us your secret, reveal what you know of Iran.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بعد مدت چشم خود بر خود گشاد
لیکن اندر حلقۂ دامی فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایران نے بڑی مدت کے بعد اپنی اہمیت کا احساس کیا ہے؛ لیکن وہ (مغربیوں کے جال) میں پھنس گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
After long ages she opened her eyes on herself, but then she fell into the snare of a trap,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        کشتۂ ناز بتان شوخ و شنگ
خالق تہذیب و تقلید فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مغرب کے بتان شوخ و شنگ کی ادا پر مرتا ہے ؛ حیرت کی بات ہے کہ وہ خود خالق تہذیب ہو کر فرنگیوں کی تقلید کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slain by the charm of bold and elegant idols, creator of culture-and slavish imitation of Europe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        کار آن وارفتۂ ملک و نسب
ذکر شاپور است و تحقیر عرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ملک و نسب پر فریفتہ کا کام شاہ پور کی تعریف اور عرب کی تحقیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lost in the cult of ‘rulership’ and ‘race’, she acclaims the glory of Shapur, and despises the Arabs;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        روزگار او تہے از واردات
از قبور کہنہ می جوید حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی زندگی نئے مشاہدات سے خالی ہے؛ (فرنگی تہذیب) کی پرانی قبروں سے زندگی کا متلاشی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her day today being empty of new achievements she seeks for life in ancient sepulchres.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        با وطن پیوست و از خود در گذشت
دل بہ رستم داد و از حیدر گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے وطن پرستی اختیار کر لی اور اپنے آپ کو نظر انداز کر دیا؛ رستم پر فریفتہ ہوا اور حیدر کرار (رضی اللہ) کو بھول گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wedded to the ‘fatherland’, having abandoned her self she has given her heart to Rustam, and turned from Haidar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        نقش باطل مے پذیرد از فرنگ
سر گذشت خود بگیرد از فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اہل فرنگ سے نقش باطل قبول کر رہا ہے اور انہی سے اپنی تاریخ سیکھ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She is accepting a false image from Europe; she takes the version of her history from Europe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        پیری ایران زمان یزد جرد
چہرۂ او بے فروغ از خون سرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یزد جرد کے زمانے کے ایران پر کہنگی طاری ہے اور اس کا چہرہ خون سرد کی وجہ سے زرد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Iran was aged already in the time of Yazdajird, her cheeks were lack-lustre, her blood was cold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        دین و آئین و نظام او کہن
شید و تار صبح و شام او کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا دین ، اس کا آئین ، اس کا نظام اور اس کی صبح و شام کی روشنی اور تاریکی سب پرانی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ancient her religion, her laws, her system, ancient the light and dark of her dawn and eve;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        موج مے در شیشۂ تاکش نبود
یک شرر در تودۂ خاکش نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے شیشہ ء تاکستان میں شراب کی کوئی موج اور اس کے تو دہ ء خاک میں کوئی شرر باقی نہیں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In her vine’s flask no wine foamed, no spark glowed in her heap of dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        تا ز صحرائی رسیدش محشری
آنکہ داد او را حیات دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ صحرائے (عرب ) سے اسلام نے آ کر وہاں محشر بپا کر دیا اور انہیں نئی زندگی عطا کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Till from the desert a resurrection came to her which endowed her with new life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        اینچین حشر از عنایات خداست
پارس باقی، رومةالکبری کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس قسم کا محشر اللہ تعالے کی عنایات میں سے ہے (اسی کا نتیجہ ہے کہ) ایران باقی ہے مگر رومتہ الکبری ختم ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such a resurrection is a grace of God: Persia lives on-where is Rome the mighty?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        آنکہ رفت از پیکر او جان پاک
بے قیامت بر نمی آید ز خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس قوم کے پیکر سے روح نکل چکی ہو، وہ قیامت کے بغیر قبر سے نہیں اٹھتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He from whose body the pure spirit has departed cannot rise from the dust without a resurrection.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        مرد صحرائی بہ ایران جان دمید
باز سوی ریگزار خود رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ‏عربوں نے ایران میں نئی روح پھونک دی اور پھر اپنے ریگستان کی طرف واپس چلے گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The desert-dwellers breathed life into Iran and then sped back to their sandy wastes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        کہنہ را از لوح ما بسترد و رفت
برگ و ساز عصر نو آورد و رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے ہماری لوح حیات سے قدامت کو مٹا دیا ؛ وہ ہمیں نئے دور کا ساز و سامان دے کر واپس گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They erased from our tablet all that was old, and departed; they brought the apparatus of a new age, and departed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        آہ، احسان عرب نشناحتند
از تش افرنگیان بگداختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر افسوس کہ ایران نے عربی کا احسان نہ پہچانا اور اپنے آپ کی فرنگیوں کی آگ میں گداز کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas, Iran has not recognized the benefaction of the Arabs; she has melted away in Europe’s fire.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>