<Poem ID="29" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گریۂ ما بے اثر نالہ ما نارساست
حاصل این سوز و ساز یک دل خونین نواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا گریہ بے اثر ہے، ہماری فریاد نارسا ہے، اس سارے سوز و ساز کا حاصل بس ایک دل ہے، جس کی نوا خونیں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our wailing is without effect, and fruitless are our cries. The gain from all this ardency: A heart whose songs are steeped in blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در طلبش دل تپید، دیر و حرم آفرید
ما بہ تمنای او، او بہ تمنای ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس (اللہ تعالے) کی طلب میں ہمارا دل تڑپا تو اس نے دیر و حرم بنا لیے، ہم اس کی تمنا میں مرے جا رہے ہیں اور وہ ہمارا نظارہ کر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In fervent quest of Him the heart created temple and Harem. We long for Him: He watches us with unconcern.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پردگیان بی حجاب، من بہ خودی در شدم
عشق غیورم نگر میل تماشا کراست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو پردے تھے وہ بے حجاب ہیں اور میں اپنی خودی میں مستور ہو چکا ہوں ، اے میرے عشق غیور دیکھ! نظارے کا شوق کسے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The veiled ones have unveiled themselves, while I have gone into my self’s retreat. Look at my self-respecting love. Who is fond of display – say, they or I?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مطرب میخانہ دوش نکتۂ دلکش سرود
بادہ چشیدن خطاست بادہ کشیدن رواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میخانے کے مطرب نے کل رات گیت میں ایک دلکش نکتہ سنایا، کہ شراب چکھنا غلط ہے، شراب کشید کرنا جائز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The singer at the tavern made a subtle point last night. He said: ‘The tasting of wine is a sin; the drinking of it none.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زندگی رہروان در تگ و تاز است و بس
قافلۂ موج را جادہ و منزلی کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسافروں کی زندگی صرف جد و جہد میں ہے، جیسے موج کے قافلے کا نہ کوئی راستہ ہے نہ منزل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wayfarers’ life consists in hurrying from place to place. The caravan of waves has no road and no goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شعلۂ در گیر زد بر خس و خاشاک من
مرشد رومی کہ گفت "منزل ما کبریاست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرشد رومی نے یہ کہہ کر کہ 'ہماری منزل اللہ تعالے ہیں'، ہمارے افکار کے خس و خاشاک پر ایسا شعلہ پھینکا ہے جس نے انہیں جلا کر راکھ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Our goal is God.’ This saying of the guide of Rum was like a flame flung at the straw that is my self.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>