<Poem ID="59" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چون چراغ لالہ سوزم در خیابان شما
اے جوانان عجم جان من و جان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے جوانان عجم! میں اپنی اور تمہاری جان کو خیابان میں چراغ لالہ کی طرح جلا رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like a tulip’s flame I burn in your presence as I turn; by my life, and yours, I swear youth of Persia ever fair!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        غوطہ ہا زد در ضمیر زندگی اندیشہ ام
تا بدست آوردہ ام افکار پنہان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے کفر نے دریا ئے زندگی میں غوطہ زن ہو کر ؛ تمہاری پنہاں سوچ کو پا لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have dived, and dived again with my thoughts into life’s brain until I prevailed to find every secret of your mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مہر و مہ دیدم نگاہم برتر از پروین گذشت
ریختم طرح حرم در کافرستان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مہر و مہ کو دیکھا پھر میری نگاہ پرویں سے بھی اوپر نکل گئی؛ تب کہیں جا کر میں نے تمہارے کافرستان میں حرم کی بنیاد رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sun and moon – I gazed on these far beyond the Pleiades, and rebuilt a sanctuary in your infidelity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تا سنانش تیز تر گردد فرو پیچیدمش
شعلہ ئی آشفتہ بود اندر بیابان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمہارے بیابان میں شعلہ بکھرا ہوا تھا ؛ میں نے اس کی زبان تیز کر کے اسے تمہارے دلوں میں بھر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have twisted well the blade till its edge was sharper made; pale the gleam and lusterless wasted in your wilderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فکر رنگینم کند نذر تہی دستان شرق
پارۂ لعلی کہ دارم از بدخشان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لعل کا ٹکڑا جو میں نے تمہارے بدخشاں (قدیم اسلامی علوم ) سے حاصل کیا؛ اسے میں نے فکر رنگیں کی صورت خالی ہاتھ مشرقیوں کی نظر کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My thought’s images dispense to the Orient’s indigence the bright ruby that I gain from your mines of Badakhshan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        میرسد مردی کہ زنجیر غلامان بشکند
دیدہ ام از روزن دیوار زندان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے تمہارے زنداں کی دیوار کے روزن سے دیکھ لیا ہے؛ ایک مرد آنے والا ہے جو غلامی کی زنجیریں توڑ دے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Comes the man, to free at last slaves confined in fetters fast; through the windows in the wall of your prison I see all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حلقہ گرد من زنید اے پیکران آب و گل
آتشے در سینہ دارم از نیاکان شما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مٹی کے بتو! میرے پاس آؤ؛ میں اپنے دل میں تمہارے بزرگوں کی آگ سنبھالے ہوئے ہوں ۔ (عشق سے مٹی کی تصویروں میں سوز دم بدم)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Make a ring about me now; in my breast a fire’s aglow that your forebears lit one day, things of water and of clay. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>