<Poem ID="53" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہ تسلئی کہ دادی نگذاشت کار خود را
بتو باز می سپارم دل بیقرار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میرے دل بے قرار کو جو تسلی دی تھی ( کہ میں رگ جاں سے بھی قریب ہوں) اس سے اس کی بے قراری دور نہیں ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Thy hands I now deliver once again my restless heart; it will never cease from labour for the ease.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چہ دلی کہ محنت او ز نفس شماری او
کہ بدست خود ندارد رگ روزگار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیا دل ہے کہ اس کا ایک ایک سانس محنت میں گزرتا ہے؛ کیونکہ وہ اپنے حالات پر پورا تصرف نہیں رکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou wouldst impart hapless heart! Whose whole affliction is the counting of the breath, having not within its power to be lord of life and death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بضمیرت آرمیدم تو بجوش خود نمائی
بکنارہ برفکندی در آبدار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آپ کے ضمیر کے اندر آرام کر رہا تھا ، پھر آپ نے خود نمائی کے جوش میں اپنے اس چمکدار موتی کو کنارے پر پھینک دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Thy thought as I was slumb’ring Thou, desirous of display, this Thy pearl of lustrous beauty from Thy breast didst cast away.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مہ و انجم از تو دارد گلہ ہا شنیدہ باشے
کہ بخاک تیرہ ما زدہ ئی شرار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند ستاروں کو آپ سے شکایت ہے، آپ نے بھی سنی ہو گی ؛ کہ آپ نے ہماری خاک تیرہ و تار میں اپنی (روح) کا شرارہ پھونک دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Loud complaint they laid against thee, moon and stars (didst Thou not hear?) that Thy spark Thou hast enkindled in my ashes dark and drear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خلشی بہ سینۂ ما ز خدنگ او غنیمت
کہ اگر بپایش افتد نبرد شکار خود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کے تیر سے جو ہمارے سینے میں خلش پیدا ہوئی وہ غنیمت ہے؛ اگر (تیر کارگر ہوتا اور) شکار مر کر شکاری کے پاؤں میں گر جاتا ، تو وہ اسے نہ اٹھاتا (اس کی پرواہ نہ کرتا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my breast His arrow pricking – there is glory, there is fame! If I cast myself before Him, He’d not seize me for His game.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>