<Poem ID="04" Name="سوال سوم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        وصال ممکن و واجب بہم چیست؟
حدیث قرب و بعد و بیش و کم چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ممکن (کائنات) اور واجب (ذات باری تعالے) کا ہم وصال کیسے ہے؟ قرب و بعد اور بیش و کم کی حقیقت کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 3
What is the union of the contingent and the necessary? What are ‘near-and-far’, ‘more-and-less’?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سہ پہلو این جہان چون و چند است
خرد کیف و کم او را کمند است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہیں، خرد جہان کے بیش و کم معلوم کرنے والی ہے۔ (dimensions) اس کائنات کے تین البعاد
      </Text>
      <Text Language="English">
        Answer:
The world of how and why has three dimension intellect controls its quantitative aspect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جہان طوسی و اقلیدس است این
پی عقل زمین فرسا بس است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کائنات طوسی اور اقلیدس (جیسے ریاضی دانوں) کی دنیا ہے، زمین پر چلنے والی عقل کے لیے یہی کافی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the world of Tusi and Euclid: The fit object of earth-measuring intellect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زمانش ہم مکانش اعتباری است
زمین و آسمانش اعتباری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے زمان اور مکان دونوں اضافی ہیں اس کے زمین و آسمان بھی اعتباری ہیں۔ (مثلا جہاں ہماری نگاہ رک جاتی ہے وہ ہمارے لیے آسمان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its time and space are relative, and so are its earth and sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کمان را زہ کن و آماج دریاب
ز حرفم نکتۂ معراج دریاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمان کا چلّہ چڑھا اور ہدف کو پا لے، میری بات سے نکتہ ء معراج سمجھنے کی کوشش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Draw your bow and find the target, learn from me the secret of ascension.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مجو مطلق درین دیر مکافات
کہ مطلق نیست جز نورالسموات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دیر مکافات (کائنات ) میں مطلق کو نہ ڈھونڈ ، سوائے اللہ تعالے کی ذات کے اور کوئی مطلق نہیں ۔ (اللہ تعالے خود قائم ہے اور باقی ہر شے ان کی وجہ سے قائم ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not seek the Absolute in this mundane world, for the Absolute is nothing but the Light of the Heavens.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حقیقت لازوال و لامکان است
مگو دیگر کہ عالم بیکران است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حقیقت مطلق (اللہ تعالے ) لازوال و لا مکاں ہے، کائنات کے بارے میں یہ نہ کہہ کہ اس کا کنارا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        کائنات کا کنارا اس کے اندر ہے، باہر نہیں (اس کی نہاد میں محدودیت ہے )، اس کے اندرون میں پستی و بلندی اور کمی و بیشی نہیں۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        کران او درون است و برون نیست
درونش پست، بالا کم فزون نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        Its limit is internal, not external; there are no distinctions of low and high, more or less, in its internal aspect.
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        درونش خالی از بالا و زیر است
ولی بیرون او وسعت پذیر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        س کا اندرون بلندی و پستی سے خالی ہے مگر اس کا بیرون وسعت پذیر ہے۔ (اسے ہم نے اپنے ہاتھ سے بنایا اور بے شک ہم اسے ہر دم وسعت دے رہے ہیں – قرآن47:51 )
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its internal aspect is devoid of high and low, but its external aspect is liable to extension.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ابد را عقل ما ناسازگار است
یکی از گیر و دار او ہزار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری عقل ابد کو سمجھنے کی صلاحیت نہیں رکھتی ، وحدت عقل کی پکڑ دھکڑ سے ہزاروں ٹکڑوں میں منقسم ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Infinity is not amenable to our intellect; ‘One’ in its hand becomes a thousand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        چو لنگ است او سکون را دوست دارد
نبیند مغز و دل بر پوست دارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ عقل لنگڑی ہے اس لیے وہ بیٹھ رہنا پسند کرتی ہے ، وہ مغز کو نہیں دیکھتی صرف چھلکے سے لگاؤ رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As it is lame, it likes rest; it does not see the kernel; it therefore looks towards the shell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        حقیقت را چو ما صد پارہ کردیم
تمیز ثابت و سیارہ کردیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ہم نے حقیقت کے سینکڑوں ٹکڑے کر دیے تو اس سے ثابت و سیار کی تمیز پیدا ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As we divided Reality into several spheres, we made a distinction of change and rest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خرد در لامکان طرح مکان بست
چو زناری زمان را بر میان بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرد نے لامکان کے اندر مکان کی بنیاد رکھی ، اور پھر زمان کو زنّار کی طرح مکان کے گرد لپیٹ لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In non-spatial sphere intellect introduced spatial categories, like a belt it girdled time round its waist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        زمان را در ضمیر خود ندیدم
مہ و سال و شب و روز آفریدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے اپنے اندر زماں کو دیکھنے کی کوشش کی، اور مہ و سال اور شب و روز پیدا کر لیے۔ (اللہ تعالے کے نزدیک وقت ایک بسیط آن واحد ہے، وہ ماضی ، حال اور مستقبل میں منقسم نہیں۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        We did not look for time within the depth of our hearts, and so we created months and years, nights and days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مہ و سالت نمی ارزد بیک جو
بحرف کم لبثتم غوطہ زن شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہ و سال کی کوئی حیثیت نہیں، قرآن پاک کے الفاظ ’کم لبثتم‘ پر غور کر۔ ( قیامت کے روز جب کفر سے پوچھا جائے گا کہ تم دنیا میں کتنا عرصہ رہے گا تو وہ کہیں گے ایک دن یا اس سے کم۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your months and years are of no value: just ponder over the Quranic verse, ‘How long did you remain?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        بخود رس از سر ہنگامہ بر خیز
تو خود را در ضمیر خود فرو ریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ تک پہنچ ، باہر کے ہنگامے چھوڑ ، تو آپ اپنے ضمیر کے اند ر اتر جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reach within yourself and retire from this noisy world, throw yourself into the inner recesses of your heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تن و جان را دو تا گفتن کلام است
تن و جان را دو تا دیدن حرام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تن و جان کو الگ الگ کہا تو جا سکتا ہے، مگر انہیں الگ الگ سمجھنا حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To talk of body and soul as two separate entities is wrong; to see them as two is sinful.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بجان پوشیدہ رمز کائنات است
بدن خالی ز احوال حیات است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان کے اندر کائنات کا راز پوشیدہ ہے، بدن احوال حیات میں سے ایک حال ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The whole secret of the universe lies in the soul, body is one of its modes of expression.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        عروس معنی از صورت حنا بست
نمود خویش را پیرایہ ہا بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معنی کی دلہن صورت (اختیار کر کے اس) سے اپنی آرائش کرتی ہے، (گویا) وہ اپنی نمود کے لیے مختلف لباس پہناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bride of Reality adorned itself by the henna of form; it assumed different shapes for its manifestation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        حقیقت روی خود را پردہ باف است
کہ او را لذتی در انکشاف است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حقیقت اپنے چہرے پر پردے ڈالتی ہے، کیونکہ اسے منکشف ہونے سے لذت حاصل ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reality weaves veils for its face, for it finds delight in display.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بدن را تا فرنگ از جان جدا دید
نگاہش ملک و دین را ہم دو تا دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب فرنگ نے بدن کو روح سے الگ دیکھا تو پھر اس نے حکومت اور مذہب کو بھی جدا جدا کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since the West viewed body and soul as separate, it also regarded State and Religion as two.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        کلیسا سبحۂ پطرس شمارد
کہ او با حاکمی کارے ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلیسا صرف پطرس کی تسبیح شمار کرتا رہا ، اسے حکومت سے کوئی سروکار نہ رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The churchman only tells his beads, for he has no work of the State to perform.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        بکار حاکمے مکر و فنی بین
تن بیجان و جان بی تنی بین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی کا نتیجہ ہے کہ وہاں حکومت مکر و فن پر مبنی ہے، تن بجان ہو گیا اور جان بے تن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See deceit and artifice in statecraft: It is a body without a soul, or a soul without a body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        خرد را با دل خود ہمسفر کن
یکی بر ملت ترکان نظر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو عقل کو دل کے ساتھ لے کر سفر (حیات) کر ؛ ذرا ترک قوم کو دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Make intellect a companion of your heart; behold, for instance, the Turkish nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        بہ تقلید فرنگ از خود رمیدند
میان ملک و دین ربطی ندیدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہ فرنگیوں کی تقلید میں وہ اپنے آپ سے دور ہو گئے ، انہوں نے ملک و دین میں کوئی ربط نہ دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By imitation of the West, the Turks lost their individuality; they did not see any link between State and Religion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        یکی را آنچنان صد پارہ دیدیم
عدد بھر شمارش آفریدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے وحدت کو اس طرح سینکڑوں ٹکڑوں میں منقسم دیکھا، کہ اسے شمار کرنے کے لیے اعداد ایجاد کر لیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We looked at the One as compound of so many parts that we created numerals to count it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        کہن دیری کہ بینی مشت خاکست
دمی از سر گذشت ذات پاکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کہن دیر (کائنات، مکان) جسے تو دیکھتا ہے محض ایک مشت خاک ہے، (مگر) یہ ذات پاک (اللہ تعالے) کی سرگذشت کا ایک لمحہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you think that this ancient world is a handful of earth? It is a fleeting moment of God’s activity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        حکیمان مردہ را صورت نگارند
ید موسے دم عیسی ندارند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلسفی مردے کے بدن کی آرائش کرتے رہے، کیونکہ ان کے پاس نہ ید بیضا تھا نہ دم عیسی (علیہ)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The scientists tend to adorn a dead body; they neither possess the Hand of Moses nor the Breath of Jesus.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        درین حکمت دلم چیزی ندید است
برای حکمت دیگر تپید است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل نے ان کی حکمت میں کچھ نہیں دیکھا، وہ ایک اور حکمت (دانش نورانی) کے لیے تڑپ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have seen nothing of value in this type of science; I have been craving for a wisdom of another sort.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        من این گویم جہان در انقلابست
درونش زندہ و در پیچ و تابست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں یہ کہتا ہوں کہ کائنات انفلاب میں سے گذر رہی ہے، اس کا اندرون زندہ ہے اور پیچ و تاب کھا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I believe that the world is undergoing a revolution, its inside is alive and in convulsions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ز اعداد و شمار خویش بگذر
یکی در خود نظر کن پیش بگذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اعداد و شمار سے آگے نکل، ذرا اپنے اندر نظر ڈال اور آگے بڑھتا جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pass beyond your numerals, look for a while within your self and leave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        در آن عالم کہ جزو از کل فزون است
قیاس رازی و طوسی جنون است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ عالم جہاں جز (انسان) کل (کائنات ) سے بڑھ کر ہے، رازی اور طوسی کا قیاس محض جنوں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In a universe where a part is greater than the whole, the calculations of Razi and Tusi are irrelevant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زمانی با ارسطو آشنا باش
دمی با ساز بیکن ھم نوا باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بیشک تھوڑی دیر کے لیے ارسطو سے دوستی رکھ، کچھ وقت بیکن کے ساز کا ہمنوا رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For a while familiarize yourself with Aristotle, for another while sit in the company of Bacon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        و لیکن از مقامشان گذر کن
مشو گم اندرین منزل سفر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن ان کے مقام سے آگے نکل جا، ان کی منزل میں گم نہ ہو جا، اپنا سفر جاری رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But then you must pass beyond their stand, don’t get lost in this stage, journey on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        بہ آن عقلی کہ داند بیش و کم را
شناسد اندرون کان و یم را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عقل جو بیش و کم جانتی ہے، اور جو کان اور سمندر کے اندرون کو پہچانتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the aid of that intellect that deals with quantities probe the depths of mines and oceans;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        جہان چند و چون زیر نگین کن
بگردون ماہ و پروین را کمین کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کی مدد سے اس جہان چند و چوں کو اپنے تحت لا، اور آسمان کے مہ و پروین کی گھات میں بیٹھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Master the world of how and why; catch the moon and Pleiades from the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        و لیکن حکمت دیگر بیاموز
رہان خود را از این مکر شب و روز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن وہ جو اور حکمت ہے اسے بھی سیکھ ، اور اپنے آپ کو رات دن کے فریب سے رہا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But then learn wisdom of another sort; free yourself from the snare of night and day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        مقام تو برون از روزگار است
طلب کن آن یمین کو بی یسار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا مقام اس کائنات سے باہر ہے، تو وہ یمین طلب کر جو یسار کے بغیر ہو، (یعنی وہ جہان جو جہات سے آزاد ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your real place is beyond this mundane world, aspire for a right that is without a left. 
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>