<Poem ID="16" Name="صدائے درد" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جل رہا ہوں کل نہیں پڑتی کسی پہلو مجھے
ہاں ڈبو دے اے محیط آب گنگا تو مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محيط آب گنگا: گنگا کے گھیر لینے والے پانی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Consumed with grief I am, I get relief in no way; O circumambient waters of the Ganges drown me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سرزمیں اپنی قیامت کی نفاق انگیز ہے
وصل کیسا، یاں تو اک قرب فراق انگیز ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نفاق انگيز: نفاق پیدا کرنے والی، ایسی چیز جس کے ظاہر اور باطن میں فرق ہو۔
قرب فراق انگيز: ایسی نزدیکی جس میں جدائی ملی ہوئی ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our land foments excessive mutual enmity. What unity! Our closeness harbours separation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بدلے یک رنگی کے یہ نا آشنائی ہے غضب
ایک ہی خرمن کے دانوں میں جدائی ہے غضب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Enmity instead of sincerity is outrageous; enmity among the same barn’s grains is outrageous.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جس کے پھولوں میں اخوت کی ہوا آئی نہیں
اس چمن میں کوئی لطف نغمہ پیرائی نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اخوت: بھائی چارا، اتحاد۔
نغمہ پيرائي: گیت گانا، راگ الاپنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the brotherly breeze has not entered in a garden; no pleasure can be derived from songs in that garden.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        لذت قرب حقیقی پر مٹا جاتا ہوں میں
اختلاط موجہ و ساحل سے گھبراتا ہوں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اختلاط: میل جول۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though I exceedingly love the real closeness; I am upset by the mixing of waves and the shore.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دانہ خرمن نما ہے شاعر معجز بیاں
ہو نہ خرمن ہی تو اس دانے کی ہستی پھر کہاں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانہ خرمن نما: وہ دانہ جو کھلیان کا پتا بتائے۔ 
شاعر معجز بياں: وہ شاعر جس کا کلام معجزہ معلوم ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The miraculous poet is like the grain from the barn; the grain has no existence if there is no barn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حسن ہو کیا خود نما جب کوئی مائل ہی نہ ہو
شمع کو جلنے سے کیا مطلب جو محفل ہی نہ ہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خود نما: اپنے آپ کو نمایاں کرنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can beauty unveil itself if no one is anxious for sight; lighting of the candle is meaningless if there is no assembly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ذوق گویائی خموشی سے بدلتا کیوں نہیں
میرے آئینے سے یہ جوہر نکلتا کیوں نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گويائي: بولنے کی لذّت ، بات کہنے کا شوق۔ ذوق
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why does the taste for speech not change to silence? Why does this brilliance not appear out from my mirror?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        کب زباں کھولی ہماری لذت گفتار نے
پھونک ڈالا جب چمن کو آتش پیکار نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آتش پيکار: لڑائی کی آگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>