<Poem ID="42" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ زیب سرش افسر و کلاہی نیست
گدای کوی تو کمتر ز پادشاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس کا سر تاج و کلاہ سے مزیّن نہیں ، مگر تیری گلی کا گدا کسی پادشاہ سے کم نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although he does not wear a crown or diadem, the beggar in Your street is no less than a king.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بخواب رفتہ جوانان و مردہ دل پیران
نصیب سینۂ کس آہ صبحگاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوان (غفلت کی) نیند میں پڑے ہیں اور بوڑھے مردہ دل ہیں ، صبح کی آہ و زاری کسی کے نصیب میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The young are sleeping, while the old are dead of heart. There is nobody in whose lot are morning sighs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ این بہانہ بدشت طلب ز پا منشین
کہ در زمانۂ ما آشنای راہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بہانہ کر کے دشت طلب میں بیٹھ نہ جا، کہ ہمارے زمانے میں کوئی ایسا شخص نہیں جو آشنائے راہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not sit down on seekings road on this pretext that in our age there is no one who knows the path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز وقت خویش چہ غافل نشستہ ئی دریاب
زمانہ ئی کہ حسابش ز سال و ماہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے وقت کے بارے میں کیوں غافل بیٹھا ہوا ہے ، اٹھ اور ایسا زماں پا لے جس کا حساب مہ و سال سے بے نیاز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How unconcerned you are about your time! Learn of a time incalculable in terms of months and years.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        درین رباط کہن چشم عافیت داری
ترا بہ کشمکش زندگی نگاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرانی سرائے (دنیا) میں عافیت کی آرزو رکھتا ہے، کیا زندگی کی کشمکش پر تیری نگاہ نہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this old inn you look for peace! It seems that you do not know of the struggle for existence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گناہ ما چہ نویسند کاتبان عمل
نصیب ما ز جہان تو جز نگاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کراما کاتبین ہمارا گناہ کیا لکھیں گے، آپ کے جہاں سے ہمارے نصیب سوائے نگاہ کے اور کچھ نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can the angel-scribes record about our sins? For our lot in Your world was nothing but spectator-ship.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بیا کہ دامن اقبال را بدست آریم
کہ او ز خرقہ فروشان خانقاہی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ کہ ہم اقبال کا دامن تھام لیں ، کیونکہ وہ خانقاہ کے خرقہ فروشوں سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come; let us catch hold of the skirt of Iqbal’s robe, for he is not one of those men who go about in patched-up dresses at saints’ shrines. 
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>