<Poem ID="02" Name="اﷲالصمد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="03" SectionName="مثنوی مطالب خلاصۂ در تفسیر اخلاص">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گر بہ اﷲ الصمد دل بستہ ئی
از حد اسباب بیرون جستہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو نے اﷲ الصمد سے دل لگایا ہے تو تو اسباب کی حدود کو پھلانگ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘GOD, THE SELF-SUBSISTENT’

If thou hast bound thy faithful heart on God the Self-subsistent, thou hast overlept the rim of things material.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بندۂ حق بندۂ اسباب نیست
زندگانی گردش دولاب نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        للہ تعالے کا بندہ بندہء اسباب نہیں؛ اس کے لیے زندگی رہٹ کی گردش نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No slave to things material God’s servant is; life is no turning of a water-wheel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مسلم استی بے نیاز از غیر شو
اھل عالم را سراپا خیر شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو مسلمان ہے تو غیر اللہ سے بے نیاز ہو جا اور دنیا والوں کے لیے سراپا خیر بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou be Muslim, be not suppliant of other’s succour; be the embodiment of good to all the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        پیش منعم شکوۂ گردون مکن
دست خویش از آستین بیرون مکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دولتمند کے سامنے قسمت کی شکایت نہ کر اور رہ اس کے سامنے ہاتھ پھیلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Make not complaint of scurvy fortune to the fortunate, nor from thy sleeve reach out a beggar’s hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چون علی در ساز بانان شعیر
گردن مرحب شکن خیبر بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیدنا علی مرتضی (رضی اللہ) کی طرح جؤ کی روٹی پر گذارہ کر؛ اور مرحب کی گردن توڑ اور خیبر فتح کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Ali, be content with barley-bread; break Marhab’s neck, and capture Khyber’s fort.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        منت از اہل کرم بردن چرا
نشتر لا و نعم خوردن چرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دولتمند وں کا احسان کیوں اٹھائے گا ؛ ان کے 'ہاں' اور 'نہ' سے کیوں غم کھائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why bear the favour of the bountiful, why feel the lancet of their nay and yea?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رزق خود را از کف دونان مگیر
یوسف استی خویش را ارزان مگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رذیلوں کے ہاتھ سے رزق نہ لے؛ تو یوسف ہے اپنی قیمت کم نہ لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take not the sustenance from mean, base hands; thou art a Joseph; count thyself not cheap.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گرچہ باشی مور و ھم بے بال و پر
حاجتی پیش سلیمانی مبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بے بال و پر چیونٹی ہو تو بھی سلیمان (علیہ) کے سامنے اپنی حاجت پیش نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if thou be an ant, and lackest wings and feathers, 
go not unto Solomon to plead thy want.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        راہ دشوار است سامان کم بگیر
در جہان آزاد زی آزاد میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راہ کٹھن ہے تھوڑا سامان لے؛ دنیا میں آزاد رہ اور آزاد مر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The road is arduous; go light-accoutred, if thou wouldst attain; unfettered live thy days, unfettered die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        سبحۂ "اقلل من الدنیا" شمار
از "تعش حراً" شوی سرمایہ دار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا سے 'بہت قلیل لے' کی تسبیح پھیر تاکہ تو 'آزادانہ زندگی' کا سرمایہ پائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Count o’er the rosary of Take thou less of this world’s goods, and thou shalt riches win in living free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        تا توانی کیمیا شو گل مشو
در جھان منعم شو و سائل مشو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں تک ہو سکے کیمیا بن؛ مٹی نہ بن، دنیا میں غنا اختیار کر سائل نہ بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So far as in thee lies become that Stone of the philosophers, not the base dross; a benefactor be, not a petitioner for others’ alms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے شناسای مقام بوعلی
جرعہ ئی آرم ز جام بوعلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو حضرت بو علی (رضی اللہ) کے مقام کو پہچانتا ہے؛ میں تیرے لیے ان کے جام سے ایک الگ گھونٹ لایا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou knowest well bu Ali’s eminence, accept from me this draught, drawn from his cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        "پشت پا زن تخت کیکاوس را
سر بدہ از کف مدہ ناموس را"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'تخت کیکاؤس کو ٹھوکر مار ؛ جان دے دے مگر ناموس ہاتھ سے نہ دے'
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Trample Kai-Kaus’ throne beneath thy foot; 
yield up thy life, but not thy self-respect!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خود بخود گردد در میخانہ باز
بر تہے پیمانگان بے نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے خود دار لوگ جن کے پیمانے خالی ہیں ؛ ان پر میخانے کے دروازے خود بخود کھل جائیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tavern door stands open of itself, to those whose bowls are empty, whose needs none.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        قاید اسلامیان ہارون رشید
آنکہ نقفور آب تیغ او چشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عباسی فرمانروا ہارون الرشید جس کی تلوار کی کاٹ کا مزہ نقفور نے چکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Harun Rashid, that captain of the Faith, whose blade to Nicephor of Byzance proved a deadly potion,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گفت مالک را کہ اے مولای قوم
روشن از خاک درت سیمای قوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے امام مالک (رحمتہ اللہ) سے کہا اے آقائے قوم تیرے دروازے کی خاک سے قوم کی پیشانی چمک اٹھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unto Malik spoke the dust before whose door illuminates, my people’s brow, melodious nightingale upon this fashion:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے نوا پرداز گلزار حدیث
از تو خواہم درس اسرار حدیث
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلزار حدیث کے نغمہ خواں میں آپ سے حدیث شریف کا درس لینا چاہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Master of my folk, carolling mid the roses of good words, I am desirous to be taught by thee the secrets of those words.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        لعل تا کی پردہ بند اندر یمن
خیز و در دارالخلافت خیمہ زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک لعل یمن کے اندر پردہ بند رہے گا ؛ آپ اٹھیں اور دارا لخلافہ میں تشریف فرما ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long art thou content in Yemen to conceal the glow of thy bright rubies? Rise, and pitch thy tent here, in the homestead of the Caliphate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اے خوشا تابانی روز عراق
اے خوشا حسن نظر سوز عراق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عراق کے دنوں کی چمک کیا خوب ہے؛ عراق کا حسن ، نظر سوز کیا سہانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How fair the brightness of the shining day, the captivating beauty of Iraq!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        میچکد آب خضر از تاک او
مرھم زخم مسیحا خاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں کے انگور سے آب حیات ٹپکتا ہے؛ یہاں کی خاک زخموں کے لیے مرہم مسیحا کا کام کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Fount of Khizer gushes from its vines, its earth is healing for the wounds of Christ.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        گفت مالک مصطفی را چاکرم
نیست جز سودای او اندر سرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امام مالک (رحمتہ اللہ ) نے فرمایا میں جناب رسول پاک (صلعم) کا غلام ہوں ؛ میرے اندر صرف حضور (صلعم) کی غلامی کا سودا سمایا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘I am the Prophet’s (S.A.W.) servant’, Malik said,
‘And only him I love, with all my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        من کہ باشم بستۂ فتراک او
بر نخیزم از حریم پاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ان (صلعم) کی محبت کے فتراک میں بندھا ہوا ہوں اس لیے ان کے حریم پاک (مدینہ منوّرہ سے) کہیں جا نہیں سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bound to his saddle-bow, I will not quit his holy sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زندہ از تقبیل خاک یثربم
خوشتر از روز عراق آمد شبم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاک یثرب کو بوسہ دینا ہی میری زندگی ہے؛ اس وجہ سے میری رات روز عراق سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the kiss of Yathrib’s dust I live; my night to me is fairer that Iraq’s pellucid day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        عشق می گوید کہ فرمانم پذیر
پادشاہان را بخدمت ہم مگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کہتا ہے کہ صرف میرا حکم مان؛ بادشاہوں کا حکم نہ مان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love says, ‘Obey my ordinance; sign not; the articles of service even to kings.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تو ہمی خواہی مرا آقا شوی
بندۂ آزاد را مولا شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو چاہتا ہے کہ تو میرا آقا بنے؛ اور مجھ جیسے بندہء آزاد کو اپنا غلام بنائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou wouldst become my master, overlord of this freed slave of God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بہر تعلیم تو آیم بر درت
خادم ملت نگردد چاکرت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے پڑھانے کے لیے میں تیرے دروازے پر آؤں ؛ ملّت کا خادم کسی فرد کا چاکر نہیں ہو سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That I should wait upon thy door to teach thee, and no more; serve the community, being bound to thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        بہرہ ئی خواہی اگر از علم دین
در میان حلقۂ درسم نشین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اگر علم دین حاصل کرنا چاہتا ہے تو آ کر میرے حلقہء درس میں بیٹھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be it thy wish some portion to attain of godly knowledge, in my circle sit and study with the rest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بے نیازی نازہا دارد بسی
ناز او اندازہا دارد بسے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے نیازی کے اندر بھی بہت سے ناز ہیں؛ اور اس ناز کے انداز بھی بہت سے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Indifference to worldly needs engenders fine disdain, And holy pride takes many splendid shapes.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بے نیازی رنگ حق پوشیدن است
رنگ غیر از پیرہن شوئیدن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے نیازی اللہ تعالے کا رنگ اپنا اور غیر کا رنگ اپنے آپ سے دھو دینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Godly indifference is to put on the hue of God, and from thy robe to wash the dye of otherness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        علم غیر آموختی اندوختی
روی خویش از غازہ اش افروختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے غیروں کا علم سیکھا اور اسے اکٹھا کیا؛ ان کے غازے سے اپنا چہرہ چمکایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But thou hast learned the rote of others, taking that for store, an alien rouge to beautify thy face;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ارجمندی از شعارش میبری
من ندانم تو توئے یا دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے شعار اختیار کر کے ارجمند ہونے کی کوشش کی؛ میں نہیں جانتا کہ تو تو ہے، یا کوئی اور (اب تیری شکل بھی پہچانی نہیں جاتی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In those insignia thou takest pride, until I know not if thou be thyself or art another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        از نسیمش خاک تو خاموش گشت
وز گل و ریحان تہی آغوش گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غیروں کی نسیم نے تیری خاک کو بنجر بنا دیا اور گل و ریحان سے خالی کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fanned by foreign blasts thy soil is fallen silent, and no more fertile in fragrant roses and sweet herbs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        کشت خود از دست خود ویران مکن
از سحابش گدیۂ باران مکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی کھیتی اپنے ہاتھ سے ویران نہ کر؛ غیروں کے بادل سے بارش کی بھیک نہ مانگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Desolate not thy tilth with thy own hand; Make it not beg for rain from alien clouds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        عقل تو زنجیری افکار غیر
در گلوی تو نفس از تار غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری عقل بھی غیروں کے افکار کی قیدی بن چکی ہے؛ تیرے گلے میں جو سانس ہے وہ بھی غیروں کا مرہون منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy mind is prisoner to others’ thoughts, another’s music throbs within thy throat;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        بر زبانت گفتگوہا مستعار
در دل تو آرزوہا مستعار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری زبان کی گفتگو اور دل کی آرزو سب مستعار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy very speech is borrowed, and thy heart dilates with aspirations not thine own.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        قمریانت را نواہا خواستہ
سروہایت را قباہا خواستہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری قمریوں کی نوا، اور تیرے سرو کی قبا مانگی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The song thy ring-doves sing, the leafy gowns, that deck thy cypresses, are meanly begged;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        بادہ می گیری بجام از دیگران
جام ھم گیری بوام از دیگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے جام میں دوسروں سے شراب لیتا ہے؛ اور جام بھی دوسروں سے قرض لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou takest wine from others in a bowl, itself from others taken upon loan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        آن نگاہش سر "ما زاغ البصر"
سوی قوم خویش باز آید اگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ پاک ذات (صلعم) جن کی نگاہ ’ما زاغ البصر‘ کا راز تھی اگر وہ موجودہ مسلمانوں کی طرف دوبارہ تشریف لائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If he, whose glance contains the mystery, erred not the sight – if he should come again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        می شناسد شمع او پروانہ را
نیک داند خویش و ہم بیگانہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو آپ (صلعم) کی شمع اپنے پروانے کو پہچان لے کہ کون ان میں سے اپنے ہیں اور کون بیگانے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unto his people, he whose candle-flame knows its own moth, who can distinguish well his own from strangers standing at the gate;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        "لست منی" گویدت مولای ما
وای ما، اے وای ما، اے وای ما،
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم پر افسوس صد افسوس کہ (ہم میں سے بیشتر کے بارے میں) حضور (صلعم) یہ ارشاد فرمائیں کہ 'تو مجھ سے نہیں ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our master would declare, thou art not mine. Woe, woe, alas for us upon that day!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        زندگانی مثل انجم تا کجا
ہستی خود در سحر گم تا کجا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک ستاروں کی مانند اپنی ہستی کو دور حاضر کی صبح کاذب میں گم کیے رکھو گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long wilt thou content thyself to live the life of stars, that in the risen morn lose all their being?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        ریوی از صبح دروغی خوردہ ئی
رخت از پہنای گردون بردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے صبح کاذب سے فریب کھا کر اپنے آپ کو آسمان کی وسعت سے گم کر لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast been deceived by the false dawn,
packed up thy goods and gone from the broad firmament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        آفتاب استی یکی در خود نگر
از نجوم دیگران تابے مخر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا اپنی طرف نظر ڈال تو آفتاب ہے؛ تجھے دوسروں کے ستاروں سے روشنی لینے کی ضرورت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art the sun; look on thy self a little; purchase not some shreds of radiance from others’ stars!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        بر دل خود نقش غیر انداختی
خاک بردی کیمیا در باختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنے دل پر غیروں کا نقش ثبت کر لیا ہے؛ تو نے ان سے خاک لے لی اور اپنی کیمیا کھو دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast engraved thy heart with alien shapes, gambled the alchemy and gained the dross;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        تا کجا رخشی ز تاب دیگران
سر سبک ساز از شراب دیگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کب تک دوسروں کی روشنی سے چمکے گا؛ غیروں کی شراب کا نشہ اپنے سر سے اتار دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long this glittering with others’ shine? Shake off heavy fumes for foreign grapes!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        تا کجا طوف چراغ محفلی
ز آتش خود سوز اگر داری دلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک چراغ محفل کا طواف کرے گا؛ اگر دل رکھتا ہے تو اپنی آگ میں جل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long this fluttering about the flame of party lanterns? If thou hast a heart within thy breast, with thine own ardour burn!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        چون نظر در پردہ ہای خویش باش
می پر و اما بجای خویش باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نظر کی مانند اپنے پردوں کے اندر رہ؛ پرواز کر مگر اپنی جگہ پر رہتے ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be like the gaze, wrapped round in thy own veils; rise on the wing, but ever wheel back home;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        در جہان مثل حباب اے ہوشمند
راہ خلوت خانہ بر اغیار بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقلمند حباب کی مانند اپنے خلوت خانے کے دروازے دوسروں پر بند رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bubble-like bar thy little privacy, against the intruder, if thou wouldst be wise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        فرد، فرد آمد کہ خود را وا شناخت
قوم، قوم آمد کہ جز با خود نساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد وہ فرد ہے جس نے اپنے آپ کو پرانی طرح سمجھ لیا؛ قوم وہ قوم ہے جس نے اپنے سوائے کسی اور سے موافقت نہ کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No man to individuality ever attained, save that he knew himself. No nation came to nationhood, except it spurned to suit the whim of other men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        از پیام مصطفی آگاہ شو
فارغ از ارباب دون اﷲ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) کے پیغام کو سمجھ لے اور اللہ تعالے کے سوائے اور جتنے آقا ہیں ان سے فارغ ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then of our Prophet’s (S.A.W.) message be apprised, 
and have thou done with other lords but God.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>