<Poem ID="02" Name="قلزم خونین" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="07" SectionName="فلک زحل">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آنچہ دیدم می نگنجد در بیان
تن ز سہمش بیخبر گردد ز جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خونیں سمندر
میں نے جو کچھ وہاں دیکھا وہ بیان میں نہیں آسکتا؛ اس کے خوف سے بدن پر بیہوشی طاری ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SEA OF BLOOD
What I beheld was indescribable; body by terror was dissundered from soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من چہ دیدم قلزمی دیدم ز خون
قلزمی، طوفان برون، طوفان درون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھتا کیا ہوں؟ ایک خونیں سمندر ہے جس کے اندر بھی طوفان اٹھ رہے ہیں اور باہر بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What met my eyes? A sea of blood I viewed tempest-torn outwardly and inwardly;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در ہوا ماران چو در قلزم نہنگ
کفچہ شبگون بال و پر سیماب رنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فضا میں ایسے سانپ تھے جن کے پھن رات کی طرح سیاہ اور بال و پر سیماب کی طرح تھے، نہنگوں کی طرح لہرا رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The air swarmed with snakes, as with sharks the sea, their hoods black as night, their pinions quicksilver;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        موجہا درندہ مانند پلنگ
از نہیبش مردہ بر ساحل نہنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی موجیں چیتوں کی طرح چیرنے پھاڑنے والی تھیں، اس کے خوف سے نہنگ ساحلوں پر مردہ پڑے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Billows roaring and rending like panthers so that the sharks in terror of them lay dead on the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بحر ساحل را امان یک دم نداد
ہر زمان کہ پارہ ئے در خون فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بحر اپنے ساحل کو ایک لمحے کے لیے بھی سکون میں نہیں رہنے دیتا تھا کیونکہ اس خونیں سمندر کے اندر ہر وقت پہاڑوں کی چٹانیں گر رہی تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sea gave the shore not one moment’s respite; every instant mountain-blocks fell crashing in blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        موج خون با موج خون اندر ستیز
درمیانش زورقی در افت و خیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خونیں موجیں آپس میں متلاطم تھیں اور ان کے درمیان ایک کشتی افتاں و خیزاں تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bloody wave fought with wave of blood, whilst in their midst a skiff tossed up and down;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اندر آن زورق دو مرد زرد روی
زرد رو عریان بدن آشفتہ موی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشتی کے اندر دو مرد بیٹھے ہوئے تھے جن کے چہرے زرد، بدن عریاں اور بال پراگندہ تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that skiff were two men pale of cheek, pale of cheek, naked, with hair dishevelled.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>