<Poem ID="19" Name="تو سیع حیات ملیہ از تسخیر قوای نظام عالم است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ تو سیع حیات ملیہ از تسخیر قوای نظام عالم است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ایکہ با نادیدہ پیمان بستہ ئی
ہمچو سیل از قید ساحل رستہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملّی زندگی کی توسیع عناصر فطرت کی تسخیر سے ہے۔

اے امت مسلمہ جس نے لا محدود سے جو نظر نہیں آتے پیمان وفا باندھا ہوا ہے اس طرح تو قید ساحل سے سیلاب کی مانند آزاد ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE EXPANSION OF COMMUNAL LIFE DEPENDS UPON CONTROLLING THE FORCES OF WORLD ORDER

Thou, who hast made with the Invisible thy covenant, and burst forth like a flood from the shore’s bondage,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون نہال از خاک این گلزار خیز
دل بغائب بند و با حاضر ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس باغ (دنیا) سے شجر کی طرح اٹھ ، اپنے دل کا تعلق غائب سے استوار کر اور کائنات سے جو حاضر ہے مسلسل جد و جہد کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As a sapling rise out of this garden’s soil; attach thy heart, to the Unseen, yet ever with the seen wage conflict;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہستی حاضر کند تفسیر غیب
می شود دیباچۂ تسخیر غیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وجود کائنات (حاضر ) غائب (صفات ذات) کا مظہر ہے اور کائنات کی تسخیر اللہ تعالے کی معرفت کا دیباچہ بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        وجود کائنات (حاضر ) غائب (صفات ذات) کا مظہر ہے اور کائنات کی تسخیر اللہ تعالے کی معرفت کا دیباچہ بن جاتی ہے۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ما سوا از بہر تسخیر است و بس
سینۂ او عرضۂ تیر است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماسوا صرف اس لیے ہے کہ اس کی تسخیر کی جائے اور اس کے سینہ کو انسانی جد و جہد کے تیر کا حدف بنایا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All otherness is only to subdue, its breast a target for the well-winged shaft;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از کن حق ما سوا شد آشکار
تا شود پیکان تو سندان گذار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے کن کہنے سے ماسوا (کائنات) وجود میں آیا؛ تاکہ تیرے تیر کا پیکان آہرن کو چھوڑے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s fiat Be! Made other manifest, so that thy arrows might be sharp to pierce the steely anvil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        رشتہ ئی باید گرہ اندر گرہ
تا شود لطف گشودن را فرہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دھاگا گرہ در گرہ ہونا چاہئے تاکہ انہیں کھولنے میں زیادہ لطف آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Truly it requires a tightly knotted cord, to whet and prove the wit of the resolver.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ئی ؟ از خود چمن تعبیر کن
شبنمی ؟ خورشید را تسخیر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو غنچہ ہے تو اپنے آپ کو چمن سے تعبیر کر؛ اگر تو شبنم ہے تو سور ج (کی گرمی سے اڑ جانے کی بجائے اس) کی تسخیر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou a bud? Interpret in thyself the flowery mead. Art thou a dewdrop? Dominate the sun!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از تو می آید اگر کار شگرف
از دمے گرمے گداز این شیر برف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کوئی اچھا کام کر سکتا ہے تو وہ یہ ہے کہ اس شیر برف (کائنات) کو اپنے دم گرم سے پگھلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou art equal to the bold emprise, melt thou this snow-lion with one torrid breath!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ محسوسات را تسخیر کرد
عالمی از ذرہ ئے تعمیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے محسوسات کو تسخیر کر لیا؛ وہ ایک ذرّہ سے جہاں تعمیر کر سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever hath subdued the things perceived; can of one atom reconstruct a world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آنکہ تیرش قدسیان را سینہ خست
اول آدم را سر فتراک بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کے تیر نے فرشتوں (کو خلافت کا منصب عطا نہ کرکے، ان) کا سینہ زخمی کر دیا تھا۔اس نے آدم ہی کو اوّلیت دے کر اپنے فتراک میں باندھا تھا (اور اس کے لیے کائنات کی ہر شے مسخر کر دی تھی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And he whose shaft would pierce the angel’s breast; first fastens Adam to his saddle-bow;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        عقدۂ محسوس را اول گشود
ہمت از تسخیر موجود آزمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم ہی نے پہلے محسوسات کا عقدہ کھولا اور موجودات کی تسخیر سے اپنے ہمت کو آزمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He first resolves the knot phenomena; and, mastering Being, proves his lofty power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        کوہ و صحرا دشت و دریا بحر و بر
تختۂ تعلیم ارباب نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہ و صحرا ، دشت و دریا، بحر و بر؛ ارباب نظر کے لیے تعلیم حاصل کرنے کا میدان ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountain and wilderness, river and plain,all land and sea –these are the scholar’s slate on which the man of vision learns to read.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        اے کہ از تأثیر افیون خفتہ ئی
عالم اسباب را دون گفتہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص! جو افیون کی تاثیر سے سویا پڑا ہے؛ اور عالم اسباب (دنیا ) کو حقیر کہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou who slumberest, by dull opiates drugged, and namest mean this world material;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خیز و وا کن دیدۂ مخمور را
دون مخوان این عالم مجبور را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اپنی خوابیدہ آنکھ کھول، اس عالم مجبور (کائنات) کو حقیر نہ کہہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise up, and open thy besotted eyes! Call thou not mean thy world by Law compelled;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        غایتش توسیع ذات مسلم است
امتحان ممکنات مسلم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات کا مقصد مسلمان کی شخصیت کی توسیع اور اس کے اندر جو ممکنات پوشیدہ ہیں؛ ان کا امتحان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its purpose is to enlarge the Muslim’s soul, to challenge his potentialities;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        می زند شمشیر دوران بر تنت
تا ببینی ہست خون اندر تنت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانہ تیرے بدن پر تلوار چلاتا ہے، تاکہ تو دیکھ لے کہ تیرے جسم میں خون موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body it assaults with fortune’s sword, that thou mayest see if there be blood within;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        سینہ را از سنگ زوری ریش کن
امتحان استخوان خویش کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگدر سے اپنا سینہ زخمی کر اور اپنی ہڈیوں کا امتحان لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dash thou thy breast against its jagged rock, until it pierce thy flesh, and prove thy bone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        حق جہان را قسمت نیکان شمرد
جلوہ اش با دیدۂ مومن سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے نے اس جہان کو نیکیوں کی میراث فرمایا ہے؛ اور اس کے جلوے بندہء مومن کی نگاہ کے لیے (وقف) رکھے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God counts this world the portion of good men, commits its splendour to believers’ eyes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        کاروان را رہگذار است این جہان
نقد مومن را عیار است این جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان قافلہء حیات کا راہگذر اور مومن کی قوتوں کی آزمائش گاہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a road the caravan must pass, a touchstone the believer’s gold to assay;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        گیر او را تا نہ او گیرد ترا
ہمچو می اندر سبو گیرد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کو تسخیر کر، تا کہ تجھے تسخیر رہ کر لے؛ ایسا نہ ہو کہ وہ تجھے اپنے سبو کی مینا بنا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seize thou this world, that it may not seize thee; and in its pitcher swallow thee like wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        دلدل اندیشہ ات طوطی پر است
آنکہ گامش آسمان پہناور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے فکر کے گھوڑے کو طوطی کے پر لگے ہوئے ہیں ، اس کا قدم آسمان کی وسعتوں تک پہنچتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stallion of thy thought is parrot-swift, striding the whole wide heavens in a bound;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        احتیاج زندگی میراندش
بر زمین گردون سپر گرداندش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کی ضروریات اسے زمین پر رہتے ہوئے فلک پیما بنتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Urged ever onwards by the needs of life, Raised up to rove the skies, though earthbound still;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تا ز تسخیر قوای این نظام 
ذوفنونیہای تو گردد تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ اس نظام کائنات کی قوتوں کی تسخیر سے تیری ہنرمندیوں کی صلاحیتیں تکمیل پائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That, having won the mastery of the powers of this world-order, thou mayest consummate the perfecting of thy ingenious crafts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        نایب حق در جہان آدم شود
بر عناصر حکم او محکم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں آدم اللہ تعالے کا نائب بنے اور عناصر فطرت پر اس کا حکم جاری ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man is the deputy of God on earth, and o’er the elements his rule is fixed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تنگی ات پہنا پذیرد در جہان
کار تو اندام گیرد در جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس طرح تیری محدود قوتیں جہان میں وسعت پائیں ؛ اور تیرے معاملات آراستگی حاصل کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On earth thy narrowness receiveth breadth; thy toil takes on fair shape.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        خویش را بر پشت باد اسوار کن
یعنی این جمازہ را ماہار کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہوا کی پشت پر سواری کر؛ یعنی اس اونٹنی کو نکیل ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ride thou the wind; put bridle on that swift-paced dromedary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        دست رنگین کن ز خون کوہسار
جوی آب گوہر از دریا برآر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلسلہء کوہ کے خون سے اپنے ہاتھ رنگین کر اور دریا سے گوہر دار پانی کی نہر نکال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dabble thy fingers in the mountain’s blood; draw up the lustrous waters of the pearl from ocean’s bottom;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        صد جہان در یک فضا پوشیدہ اند
مہر ہا در ذرہ ہا پوشیدہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ایک فضا میں سینکڑوں جہان مخفی ہیں؛ ایک ایک ذرے میں کئی کئی خورشید پنہاں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this single field a hundred worlds are hidden, countless suns veiled in these dancing motes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        از شعاعش دیدہ کن نادیدہ را
وا نما اسرار نافہمیدہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان آفتابوں کی شعاعوں سے نا معلوم کو دریافت کر؛ اور ایسے اسرار کو کھول جو ابھی تک انسان کے فہم سے بالا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This glittering ray shall bring to vision the invisible, disclose uncomprehended mysteries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        تابش از خورشید عالم تاب گیر
برق طاق افروز از سیلاب گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خورشید عالمتاب سے اس کی توانائی لے ، اور پانی سے بجلی حاصل کر جو گھروں کو روشن کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take splendour from the world-inflaming sun, the arch-illuming levin from the storm;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ثابت و سیارہ گردون وطن
آن خداوندان اقوام کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے سیّارے اور ستارے جنہیں پرانی اقوام نے اپنا معبود بنایا ہوا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All stars and planets dwelling in the sky, those lords to whom the ancient peoples prayed,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        اینہمہ اے خواجہ آغوش تو اند
پیش خیز و حلقہ در گوش تو اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے خواجہ یہ سب تیرے خدمتگار غلام اور کنیزیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All those, my master, wait upon thy word, and are obedient servants to thy will.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        جستجو را محکم از تدبیر کن
انفس و آفاق را تسخیر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی تحقیق کو پلاننگ سے مستحکم کر؛ اور انفس و آفاق کو مسخر کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In prudence plan the quest, to make it sure, then master every spirit, all the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        چشم خود بگشا و در اشیا نگر
نشہ زیر پردۂ صہبا نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی آنکھ کھول اور اشیاء کی ماہیت سمجھ؛ یعنی شراب میں چھپے ہوئے نشے کو دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open thine eyes, and into all things gaze; behold the rapture veiled within the wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        تا نصیب از حکمت اشیا برد
ناتوان باج از توانایان خورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ یہ ناتوں (انسان) اشیاء کی حکمت جان لے؛ اور کائنات کی قوتوں سے فائدہ اٹھائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The weak, endowed with knowledge of the power of natural things, takes tribute from the strong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        صورت ہستی ز معنی سادہ نیست
این کہن ساز از نوا افتادہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موجودات کی صورت کی تہ میں معنی پنہاں ہیں؛ اس پرانے ساز کائنات میں (ابھی تک) کئی نوائیں پوشیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The outward form of Being is not bare, of inward meaning; this old instrument;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        برق آہنگ است ہشیارش زنند
خویش را چون زخمہ بر تارش زنند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ساز برق آہنگ ہے مگر صرف سمجھ دار ہی مضراب بن کر اس کے تاروں سے نغمے پیدا کر سکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Still keeps its pitch, still lightning in its song if played with cunning, self against the strings for plectrum striking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        تو کہ مقصود خطاب انظری
پس چرا این راہ چون کوران بری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کے خطاب کا مقصود ہے؛ پھر تو کیوں اندھوں کی طرح اس راہ پر چل رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, whom God designed saying, Behold! Why travelest thou this way like blind men?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ئی کز خود فروزی محرم است
بادہ اندر تاک و بر گل شبنم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ قطرہ جو اپنے آپ کو روشن رکھنے کا راز جانتا ہے؛ وہ انگور میں شراب اور شاخ گل پر شبنم بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, thy self-enkindled drop being intimate with mysteries, is like wine within the tendril, dew upon the rose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        چون بدریا در رود گوہر شود
جوہرش تابندہ چون اختر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دریا میں جاتا ہے تو موتی بن جاتا ہے اور اس کا جوہر ستارے کی طرح چمکنے لگ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let flow into the ocean, it becomes a pearl, its substance glittering as a star.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        چون صبا بر صورت گلہا متن
غوطہ اندر معنی گلزار زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو باد صبا کی طرح پھولوں کی ظاہری صورت پر نہ اترا؛ بلکہ باغ کے معنی کے اندر غوطہ زن ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fan not the rose’s petals like the breeze, but punge into the meaning of the bower;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        آنکہ بر اشیا کمند انداخت است
مرکب از برق و حرارت ساخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے اشیاء کائنات کی تسخیر کی اس نے برق و حرارت کو اپنی سواری بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who so hath spun about phenomena the knotted noose, hath mastered for his mount the lightning and the heat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        حرف چون طایر بہ پرواز آورد
نغمہ را بے زخمہ از ساز آورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ حروف کو پرندوں کی سی پرواز عطا کرتا ہے؛ وہ ساز سے بغیر مضراب کے نغمے پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He makes the word wing like a bird in flight, the instrument sing of itself without the plectrum’s touch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        اے خرت لنگ از رہ دشوار زیست
غافل از ہنگامۂ پیکار زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا گدھا زندگی کی دشوار راہ دیکھ کر لنگڑانے لگا ہے؛ وہ ہنگامہء کشمکش حیات سے غافل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy ass is lame, because the way of life was arduous, and thou too ignorant of life’s hard combat;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        ہمرہانت پی بہ منزل بردہ اند
لیلی معنی ز محمل بردہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے ساتھی منزل تک پہنچ چکے ہیں؛ انہوں نے محمل کے اندر سے لیلی معنی کو پا لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While already now thy fellow-travellers have reached the goal, Borne from her litter Layla, the divine and lovely Truth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        تو بصحرا مثل قیس آوارہ ئی
خستہ ئی واماندہ ئی بیچارہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ابھی قیس کی طرح صحرا میں زخمی ، تھکا ہوا، بے چارہ اور آوارہ پھر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Qais thou wanderest distracted in the desert, weary, sore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        علم اسما اعتبار آدم است
حکمت اشیا حصار آدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اشیاء کائنات کا علم حاصل کرنے سے ہی آدم کا وقار ہے؛ اور اشیاء کی حکمت جان لینے سے اس کا تحفّظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet Adam’s glory was that he possessed the knowledge of the names, and being wise in natural ken, was thereby fortified.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>