<Poem ID="22" Name="گل پژمردہ" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کس زباں سے اے گل پژمردہ تجھ کو گل کہوں
کس طرح تجھ کو تمنائے دل بلبل کہوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل پژمردہ: مرجھایا ہوا پھول۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A WITHERED ROSE
How shall I call you now a flower? Tell me, oh withered rose! How call you that beloved for whom the nightingale’s heart glows?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تھی کبھی موج صبا گہوارہء جنباں ترا
نام تھا صحن گلستاں میں گل خنداں ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گہوارہء جنباں: ہلنے والا جھولا، پالنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The winds’ soft ripples cradled you and rocked your bygone hours; And your name once was Laughing Rose in the country of flowers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تیرے احساں کا نسیم صبح کو اقرار تھا
باغ تیرے دم سے گویا طبلہء عطار تھا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طبلہء عطار: عطر فروخت کرنے والے کا صندوقچہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the dawn breezes that received your favours you once played; like a perfumer’s vase your breath sweetened the garden glade.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تجھ پہ برساتا ہے شبنم دیدہء گریاں مرا
ہے نہاں تیری اداسی میں دل ویراں مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        These eyes are full, and drops like dew fall thick on you again; this desolate heart finds dimly its own image in your pain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        میری بربادی کی ہے چھوٹی سی اک تصویر تو
خوا ب میری زندگی تھی جس کی ہے تعبیر تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تعبير: بیان کرنا ، خاص کر خواب کا نتیجہ بیا ن کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A record drawn in miniature of all its sorry gleaming; my life was all a life of dreams, and you – you are its meaning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہمچو نے از نیستان خود حکایت می کنم
بشنو اے گل! از جدائی ہا شکایت می کنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بانسری کی طرح اپنے نیستاں کی کہانی سناتا ہوں۔ اے پھول سن! 'میں بھی جدائی کا گلہ کرتا ہوں۔ (یہ شعر مولانا روم کی مثنوی کے پہلے شعر سے اخذ کیا ہے، مراد ہے کہ جس طرح مرجھایا ہوا پھول زبان حال سے اپنی پہلی کیفیّت اور چمن کی حکایت سناتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I tell my stories as the reed plucked from its native wild murmurs: Oh Rose, listen! I tell the grief of hearts exiled.
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>