<Poem ID="03" Name="" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        وہ حرف راز کہ مجھ کو سکھا گیا ہے جنوں 
خدا مجھے نفس جبرئیل دے تو کہوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The breath of Gabriel if God on me bestow, I may in words express what Love has made me know.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ستارہ کیا مری تقدیر کی خبر دے گا 
وہ خود فراخی افلاک میں ہے خوار و زبوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can the stars foretell what future holds in store? They roam perplex’d and mean in skies that have no shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حیات کیا ہے، خیال و نظر کی مجذوبی 
خودی کی موت ہے اندیشہ ہائے گونا گوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        To fix one’s mind and gaze on goal is life, in fact: To ego’s death to lead the thoughts that mind distract.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عجب مزا ہے، مجھے لذت خودی دے کر 
وہ چاہتے ہیں کہ میں اپنے آپ میں نہ رہوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        How strange! The bliss of self having bestowed on me God mighty will that I beside myself should be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ضمیر پاک و نگاہ بلند و مستی شوق 
نہ مال و دولت قاروں، نہ فکر افلاطوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قاروں: بنی اسرائیل کا امیر ترین شخص جو راہ حق سے ہٹ گیا۔ اس پر سمجھانے بجھانے کا بھی کوئی اثر نہ ہوا اور اللہ تعالے نے اسے اس کے خاندان کے ساتھ زمین میں دھنسا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I neither like nor claim Plato’s thought or Croesus’ gold: Clean conscience, lofty gaze and zeal is all I hold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سبق ملا ہے یہ معراج مصطفی سے مجھے 
کہ عالم بشریت کی زد میں ہے گردوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        By Holy Prophet’s Ascent this truth to me was taught, within the reach of man high heavens can be brought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        یہ کائنات ابھی ناتمام ہے شاید 
کہ آرہی ہے دما دم صدائے 'کن فیکوں'
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کن فیکوں: قرآن کی اس آیت کی طرف اشارہ جس میں کہا گیا ہے کہ اللہ تعالے نے کائنات پیدا کرتے وقت کن کہا اور کائنات پیدا ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Life perhaps is still raw and incomplete: Be and it becomes e’er doth a voice repeat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        علاج آتش رومی کے سوز میں ہے ترا 
تری خرد پہ ہے غالب فرنگیوں کا فسوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through his bounty great my vision shines and glows, and mighty Oxus too in my pitcher flows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اسی کے فیض سے میری نگاہ ہے روشن 
اسی کے فیض سے میرے سبو میں ہے جیحوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جیحوں: ترکستان کا مشہور دریا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The West hath cast a spell on thine heart and mind: In Rumi’s burning flame a cure for thyself find.
(Translated by Syed Akbar Ali Shah)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>