<Poem ID="10" Name="جلال و ھگل" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        می گشودم شبی بہ ناخن فکر
عقدہ ہای حکیم المانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک رات میں اپنے فکر کے ناخن سے اس جرمن فلسفی (ہیگل) کے عقدے کھول رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        JALAL AND HEGEL
One night I was engaged in teasing out the knots of Hegel’s philosophic thought;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آنکہ اندیشہ اش برہنہ نمود
ابدی راز کسوت آنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جس کے فکر نے آنی (وقت) کے لباس سے ابدی کو نمودار کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which tore the veil of transient, finite things, laying bare the infinite, the absolute;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پیش عرض خیال او گیتی
خجل آمد ز تنگ دامانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے خیال کے میدان (کی وسعت) کے زمانے بھی اپنی تنگ دامانی کے سبب شرمندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And whose conception’s grand, imposing range made the world shrink into a tiny mote.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چون بدریای او فرو رفتم 
کشتی عقل گشت طوفانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میں اس کے دریا (فکر) کے اندر داخل ہوا ، تو میری عقل کی کشتی طوفانی لہروں کی نظر ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I plunged into that tempestuous sea, my mind became just like a storm-tossed boat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خواب بر من دمید افسونی
چشم بستم ز باقے و فانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ پر نیند نے اپنا افسوں پھینکا اور میں نے باقی اور فانی سے آنکھ بند کر لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But soon a spell lulled me to slumber and shut out the finite and the infinite.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نگہ شوق تیز تر گردید
چہرہ بنمود پیر یزدانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (خواب میں) میری شوق کی نگاہ اور زیادہ تیز ہو گئی اور پیر ربانی (رومی) ظاہر ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My inner vision sharpened, I observed an old man whose face was a godly sight:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آفتابی کہ از تجلی او
افق روم و شام نورانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک آفتاب تھا ، جس کی تجلی سے روم اور شام کا افق نورانی ہو گیا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man whose spirit’s glory, like the sun, has made the sky of Rum and Syria bright.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        شعلہ اش در جہان تیرہ نہاد
بہ بیابان چراغ رہبانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی کا شعلہ اس تاریک فطرت دنیا کے اندر یوں (روشن) ہے، جیسے بیابان کے اندر درویش کا چراغ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose flame in this benighted wilderness shines like a path-illuminating light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        معنی از حرف او ہمی روید
صفت لالہ ہای نعمانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے الفاظ سے معنی اس طرح پھوٹتے ہیں ، جیسے باغ کے اندر خونیں لالہ کے پھول۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From whose words meanings grow spontaneously like tulips riotously breaking out.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت با من چہ خفتہ ئی بر خیز
بہ سرابی سفینہ می رانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے مجھ سے کہا: کیا سویا پڑا ہے ، اٹھ! (اور دیکھ کہ) تو سراب کے اندر اپنی کشتی چلا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘You sleep’, said he. ‘Awake, awake: To ply a boat in a mirage is folly’s height.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بہ خرد راہ عشق می پوئی؟
بہ چراغ آفتاب می جوئی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'خرد کے ذریعے عشق کی راہ طے کرتا ہے؟ چراغ لے کر آفتاب ڈھوندتا ہے؟'
      </Text>
      <Text Language="English">
        You’re bidding wisdom guide you on love’s path! You’re looking for the sun by candle-light!’ (Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>