<Poem ID="05" Name="رکن دوم : رسالت" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تارک آفل براھیم خلیل
انبیا را نقش پای او دلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رکن دوم: رسالت

غروب ہو جانے والوں کو ترک کر دینے والا ابراہیم خلیل اللہ (علیہ) جن کا نقش پا انبیاء کے لیے راہنما ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SECOND PILLAR: APOSTLESHIP

Abraham, friend of God, loved not the things that set; and lo, his footprint was a guide to all successive prophets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آن خداے لم یزل را آیتے
داشت در دل آرزوے ملتے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو خدائے زوال ناپذیر کی آیت تھے؛ وہ بھی اپنے دل میں ملّت کی آرزو رکھتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, the sign and witness to the everlasting Lord, yearned in his heart for a Community;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جوے اشک از چشم بیخوابش چکید
تا پیام "طہرابیتی" شنید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی بے خواب آنکھوں سے آنسوؤں کی ندیاں بہہ نکلیں تب جا کر انہوں نے طہرابیتی کا پیغام سنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And from his sleepless eyes the flood of tears unceasing flowed 
until the messagecame, cleanse thou My House.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہر ما ویرانہ ئے آباد کرد
طائفان را خانہ ئی بنیاد کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری خاطر انہوں نے ویرانہ آباد کیا اور طواف کرنے والوں کے لیے اللہ تعالے کے گھر کی از سر نو تعمیر کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then for our sake he made a desert populous, and founded there a temple whither pilgrims might process.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تا نہال "تب علینا" غنچہ بست
صورت کار بہار ما نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تب کہیں جا کر تب علینا کے درخت سے کلی پھوٹی (اور ) ہماری بہار کی صورت رو نما ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when the stem of turn thou unto usburst into bud, the tillage of our Spring took visible shape;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        حق تعالی پیکر ما آفرید
وز رسالت در تن ما جان دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الّلّہ تعالے نے امت مسلمہ کا پیکر تخلیق فرمایا اور رسالت سے ہماری اس بدن میں جان پھونکی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God fashioned forth our form 
and through Apostleship breathed in our flesh the soul of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حرف بے صوت اندرین عالم بدیم
از رسالت مصرع موزون شدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اس دنیا میں حرف بے آواز تھے؛ رسالت نے ہمیں موزوں مصرعہ بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We were a word unvoiced within this world, 
that by Apostleship became a measured verse;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از رسالت در جہان تکوین ما
از رسالت دین ما آئین ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رسالت ہی سے اس دنیا میں ہمارا وجود قائم ہے؛ رسالت سے ہمارا دین اور ہمارا آئین (شریعت) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And that same grace both shaped our being, gave us Faith and Law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        از رسالت صد ہزار ما یک است
جزو ما از جزو "مالاینفک" است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رسالت ہی سے ہم ہزار ہا ہونے کے باوجود ایک ہیں؛ اسی ہی کی بدولت ہمارا ایک جزو دوسرے کا جزو لاینفک (جدا نہ ہونے والا) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Converted our vast myriads into one, 
and joined our fractions in a mighty whole inseparable, indivisible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آن کہ شان اوست "یہدی من یرید"
از رسالت حلقہ گرد ما کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے جن کی یہ شان ہے کہ وہ جسے چاہتے ہیں ہدایت فرماتے ہیں ؛ انہوں نے رسالت کی صورت ہمارے گرد دائرہ کھینچ دیا ہے (جو اس دائرے کے اندر آ گیا ہے وہ ہدایت یافتہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, who is pleased to guide whomso he will, made of Apostleship a magic ring to draw around us;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        حلقہ ی ملت محیط افزاستی
مرکز او وادی بطحا ستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت کا حلقہ جس کا مرکز وادیء بطحا (بیت اللہ شریف) ہے ہر دم وسعت پذیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The community a circle is, whose great circumference centers on Makkah’s valley;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ما ز حکم نسبت او ملتیم
اھل عالم را پیام رحمتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم حضور (صلعم) کی نسبت سے ایک ملّت ہیں ؛ اور دنیا والوں کے لیے رحمت کا پیغام ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And by force and virtue of that same relationship 
stands our community unshakable, tidings of mercy to the world entire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از میان بحر او خیزیم ما
مثل موج از ھم نمیریزیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم رسالت کے سمندر سے اٹھے ہیں ؛ اور موج کی مانند ہم ایک دوسرے سے جدا نہیں ہوتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of that sea we surge, nor break apart like scattering waves;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        امتش در حرز دیوار حرم
نعرہ زن مانند شیران در اجم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) کی امت دیوار حرم کی پناہ میں ہے اور اس طرح نعرہ زن ہے جیسے شیر جنگل میں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its people, closely fenced within the ramparts of that holy soil, roar loud as jungle lions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        معنی حرفم کنی تحقیق اگر
بنگری با دیدہ ی صدیق اگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو میری بات کی تصدیق کرے اور تو سیدنا صدیق (رضی) کی آنکھ سے دیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou look to prove the truth that lies within my words, gazing with Abu Bakr’s veracious eyes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        قوت قلب و جگر گردد نبے
از خدا محبوب تر گردد نبی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نبی اکرم (صلعم) قلب و جگر کی قوّت بن جاتے ہیں ؛ اور اللہ تعالے سے بھی زیادہ محبوب بن جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Prophet (S.A.W.), power and strength of soul and heart, 
becometh more beloved than God Himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        قلب مومن را کتابش قوت است
حکمتش حبل الورید ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) پر نازل شدہ کتاب قلب مومن کے لیے قوّت ہے اور آپ (صلعم) کے حکیمانہ اقوال ملّت کے لیے شہ رگ کی حثیّت رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His book is reinforcement to the hearts of all believers; through his wisdom flows the lifeblood of the whole community;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        دامنش از دست دادن، مردن است
چون گل از باد خزان افسردن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) کا دامن ہاتھ سے چھوڑ دینا موت ہے ؛ یہ ایسے ہے جیسے پھول باد خزاں سے مرجھا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To yield his garment’s hem is death – the rose so withers at the blast of Autumn’s wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        زندگی قوم از دم او یافت است
این سحر از آفتابش تافت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت نے آپ (صلعم) کے دم سے زندگی پائی ہے؛ ملّت کی صبح آپ (صلعم) کے آفتاب سے روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His was the breath that gave the people life; his sun shone glory on their risen dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        فرد از حق، ملت از وی زندہ است
از شعاع مہر او تابندہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد اللہ تعالے کے ساتھ تعلق سے قائم ہے؛ اور ملّت حضور (صلعم) کے ساتھ تعلق سے زندہ ہے اور آپ (صلعم) کے آفتاب کی شعاع سے چمک رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In God the individual, in him lives the community, in his sun’s rays resplendent ever;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        از رسالت ہم نوا گشتیم ما
ہم نفس ھم مدعا گشتیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رسالت ہی سے ہم ہم نوا، ہم نفس اور ہم مدعا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His Apostleship brought concord to our purpose and our goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        کثرت ہم مدعا وحدت شود
پختہ چون وحدت شود ملت شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک ہی مقصود رکھنے والوں کی کثرت وحدت بن جاتی ہے؛ اور جب وحدت پختہ ہو تو وہ ملّت میں تبدیل ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A common aim shared by the multitude is unity, which when it is mature forms the community;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زندہ ہر کثرت ز بند وحدت است
وحدت مسلم ز دین فطرت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کثرت وحدت کے بندھن سے زندہ ہے؛ مسلمانوں کی وحدت کا دار و مدار دین فطرت (اسلام) پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The many live only by virtue of the single bond. The Muslim’s unity from natural faith derives.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        دین فطرت از نبی آموختیم
در رہ حق مشعلی افروختیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دین فطرت ہم نے نبی اکرم (صلعم) سے سیکھا ہے اور اس کے ذریعے اللہ تعالے کی راہ میں مشعل روشن کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And this the Prophet (S.A.W.) taught to us, so that we lit a lantern on Truth’s way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        این گہر از بحر بے پایان اوست
ما کہ یک جانیم از احسان اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین فطرت حضور (صلعم) کے بحر بے پایان کا موتی ہے؛ ہم جو یک جان ہیں تو یہ حضور (صلعم) کا احسان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This pearl was fished from his unfathomed sea, and of his bounty we are one in soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تا نہ این وحدت ز دست ما رود 
ہستی ما با ابد ھمدم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک ہماری یہ وحدت قائم ہے ہمارا وجود ابد سے ہمکنار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let not this unity go from our hands, and we endure to all eternity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        پس خدا بر ما شریعت ختم کرد
بر رسول ما رسالت ختم کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے نے شریعت ہم پر ختم کر دی ہے؛ جیسے رسول پاک (صلعم) پر رسالت ختم کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God set the seal of holy Law on us, as in our Prophet (S.A.W.) all Apostleship is sealed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        رونق از ما محفل ایام را
او رسل را ختم و ما اقوام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محفل ایّام (دنیا) کی رونق ہماری وجہ سے ہے؛ حضور (صلعم) آخری رسول ہیں اور ہم آخری ملّت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The concourse of unending days is radiant in our lustre; he was Seal to all Apotles, to all People we.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        خدمت ساقی گری با ما گذاشت
داد ما را آخرین جامی کہ داشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اللہ تعالے نے ساقی گری کی خدمت ہم پر چھوڑ دی ہے؛ اپنا آخری جام (ہدایت) ہمیں عطا فرمایا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The service of Truth’s winebearer is left with us; he gave to us his final glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        "لا نبی بعدی" ز احسان خداست
پردہ ی ناموس دین مصطفی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) کے بعد کسی اور نبی کا نہ آنا اللہ تعالے کا احسان ہے؛ اس سے ناموس دین مصطفے کا تحفظ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No Prophet after me is of God’s grace, and veil the modest beauty of the Faith Muhammad (S.A.W.) brought to men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        قوم را سرمایہ ی قوت ازو
حفظ سر وحدت ملت ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہی چیز ملّت کے لیے سرمایہ ء قوّت اور وحدت ملّت کے بھید کی حفاظت کرنے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The people’s strength all rest in this, that still the secret guards of how the Faith’s Community is one.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        حق تعالی نقش ہر دعوی شکست
تا ابد اسلام را شیرازہ بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے نے ابد تک اسلام کی شیرازہ بندی فرما کر (ہر نئے اور پرانے دین کے) دعویء (سربلندی ) کا نقش مٹا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Almighty God has shattered every shape carved by imposture, and for ever more stitched up the sacred volume of Islam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        دل ز غیر اللہ مسلمان بر کند
نعرہ ی لا قوم بعدی می زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان غیر اللہ سے دل اٹھا لیتا ہے؛ 'اور میرے بعد کوئی قوم نہیں' کا نعرہ لگاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim keeps his heart from all but God and shouts abroad, no people after me.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>