<Poem ID="24" Name="ساقی نامہ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="در نشاط باغ کشمیر نوشتہ شد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خوشا روزگاری خوشا نوبہاری
نجوم پرن رست از مرغزاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نشاط باغ کشمیر میں لکھے گئے۔ 
کیا زمانہ ہے اور کیا موسم بہار؛ سبزہ زار سے ستاروں جیسے پھول اگ رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SAKINAMA
O what a happy season this! O what a joyous time! The meadows are star-spangled with fresh flowers in spring’s prime.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        زمین از بھاران چو بال تذروی
ز فوارہ الماس بار آبشاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین بہار کے فیض سے تدروں کے پروں کی طرح خوش رنگ ہے ؛ آبشار سفید موتی بکھیر رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like partridge-wings the ground is pied with variegated flowers. How bountiful the waterfall! What diamonds it showers!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نپیچد نگہ جز کہ در لالہ و گل
نغلطد ہوا جز کہ بر سبزہ زاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدھر نگاہ اٹھتی ہے، لالہ و گل نظر آتے ہیں ؛ جدھر ہوا جاتی ہے سامنے سبزہ زار پھیلا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of roses and of tulips what a riot meets the eye! The breezes frolicsomely roll on miles of greenery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        لب جو خود آرائی غنچہ دیدی
چہ زیبا نگاری چہ آئینہ داری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ندی کے کنارے غنچے کی خود آرائی دیکھی؟ کیا خوبصورت محبوب ہے اور اس کے سامنے کیسا آئینہ ہے!
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have you seen mirrored in the stream the self-admiring bud? What fascinating beauty and what unabashed self-pride!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چہ شیرین نوائی چہ دلکش صدائی
کہ می آید از خلوت شاخساری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاخساروں کے اندر سے کیا میٹھی نوائیں اور کیا دلکش صدائیں آ رہی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O what a mellifluous song, in what a lovely tune, from some bird hidden in a tree, singing as if alone!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بتن جان بجان آرزو زندہ گردد
ز آوای ساری ز بانگ ہزاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سار کی آواز اور بلبل کی صدا سے بدن کے اندر جان کے اندر آرزو زندہ ہو گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The starling and the nightingale with song resuscitate the spirit in the body and old longings in the spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نوا ہای مرغ بلند آشیانی
در آمیخت با نغمہ جویباری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغ بلند آشیاں کی آوازیں ، ندی کے نغموں کے ساتھ ہم آہنگ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From high-perched nests up in the trees the songsters’ warblings seem to cascade down and mingle with the babblings of the stream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تو گوئی کہ یزدان بہشت برین را
نہاد است در دامن کوہساری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یوں نظر آتا ہے کہ اللہ تعالے نے بہشت بریں کو دامن کہسار میں رکھ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You would think God had graciously sent down His Paradise and placed it at a mountain’s foot for human ears and eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        کہ تا رحمتش آدمی زادگان را
رہا سازد از محنت انتظاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یوں معلوم ہوتا ہے کہ اس کی رحمت نے آدم کی اولاد کو انتظار (بہشت) کی کلفت سے بچا لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To hear and see, in order to spare man the long suspense and agony of waiting till he’s ready to go hence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چہ خواہم درین گلستان گر نخواہم
شرابی، کتابی، ربابے نگاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس گلستان میں اس کے سوائے اور کیا آرزو ہو سکتی ہے؛ کہ شراب ہو، کتاب ہو ، رباب ہو، محبوب ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What better things could I wish for in such a pleasure-garden than wine, a book, a lute and ah! A fair companion?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        سرت گردم اے ساقی ماہ سیما
بیار از نیاگان ما یادگاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے چاند جیسے چہرے والے ساقی میں تجھ پر قربان جاؤں ؛ کوئی بزرگوں کی یادگار (پرانی شراب) پیش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My life, O moon-faced saki, for a single gracious boon: Awaken in me memories of forebears long since gone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بہ ساغر فرو ریز آبی کہ جان را
فروزد چو نورے بسوزد چو ناری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے ساغر میں وہ شراب ڈال جو میری جان کو نور کی طرح چمکا دے اور نار کی طرح جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come pour into my empty glass the stuff which has no name, which lights the soul up like a lamp and burns it like a flame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        شقایق برویان ز خاک نژندم
بہشتی فرو چین بہ مشت غباری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری خاک غمگین سے گل لالہ اگا؛ میری مشت غبار سے بہشت پیدا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I pray to you make tulips grow from my exhausted clay and build a paradise from dust now mouldering away.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        نبینی کہ از کاشغر تا بہ کاشان
ھمان یک نوا بالد از ہر دیاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نہیں دیکھتا کہ کاشغر سے کاشان تک ؛ ہر شہر سے ایک ہی آواز اٹھ رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O don’t you know that east and west, from Kashghar to Kashan, there is going up one grand song replete with life’s elan?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ز چشم امم ریخت آن اشک نابی
کہ تأثیر او گل دماند ز خاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امتوں کی آنکھ سے ایسے آنسو بہ رہے ہیں کہ ان کی تاثیر کانٹوں کے اندر سے پھول کھلا رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The peoples’ eye has shed at last that purest of all tears whose magic can compel the rose to grow on prickly pears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        کشیری کہ با بندگی خو گرفتہ
بتی می تراشد ز سنگ مزاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشمیر ی جو غلامی کا عادی ہو کر سنگ مزار سے بت تراشتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But oh! This poor Kashmiri who, in slavery born and bred, is busy carving idols from the tombstones of the dead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ضمیرش تہی از خیال بلندی
خودی ناشناسی ز خود شرمساری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ضمیر افکار بلند سے خالی ہے ؛ وہ خودی سے محروم اور اپنے آپ سے خجل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His mind is blank and quite devoid of any higher thought; so ignorant of his own self and by self-shame distraught!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بریشم قبا خواجہ از محنت او
نصیب تنش جامۂ تارتاری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی محنت کے نتیجہ میں سرمایہ دار ریشمی قبا پہنے ہوئے ہے مگر کشمیری کے بدن پر جامہ تار تار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His master goes clad in fine silk, all woven with his sweat; but tatters, patches, rags and shreds are all his body’s lot.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        نہ در دیدۂ او فروغ نگاہی
نہ در سینۂ او دل بیقراری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کی آنکھ میں بصیرت کی چمک ہے اور نہ اس کے سینے میں امنگوں بھرا دل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is not in his eye the light of vision that reveals, nor does there in his bosom beat the living heart that feels.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        از آن می فشان قطرہ ئی برکشیری
کہ خاکسترش آفریند شراری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ساقیء مہوش ! ) اس شراب کا ایک قطرہ کشمیری پر گرا ؛ تا کہ اس کی راکھ سے شرر پیدا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come pour a drop upon him of your soul-enkindling wine, and from his smouldering ashes make a spark leap up and shine.
[Translated by M. Hadi Husain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>