<Poem ID="16" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        با نشئہ درویشی در ساز و دمادم زن
چون پختہ شوی خود را بر سلطنت جم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر دم درویشی کے نشے میں مست رہ ، جب فقر میں پختہ ہو جائے تو پھر سلطنت جام کے خلاف معرکہ آرا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the dervish drunken be quaff the winecup instantly, and, when thou art bolder grown, hurl thyself on Jamshid’s throne.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گفتند جھان ما آیا بتو می سازد
گفتم کہ نمی سازد گفتند کہ برہم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ سے پوچھا کیا ہمارا جہان تجھے موافق آیا ، میں نے عرض کیا ، موافق تو نہیں آیا، کہنے لگے اسے زیر و زبر کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘This our world’, they asked of me, ‘is’t congenial to thee?’ ‘Nay’, I answered; and they cried, ‘break and strew it far and wide!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در میکدہ ہا دیدم شایستہ حریفی نیست
با رستم دستان زن با مغبچہ ہا کم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے دیکھا ہے مئے کدوں میں کوئی شایان شان مد مقابل نہیں، طاقتوروں کے ساتھ پنجہ آزمائی کرنی چاہئے مغ بچوں سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the taverns I saw none meet to be companion; get thee less with tavern-boys smite with Rustam and rejoice!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے لالہ صحرائی تنہا نتوانی سوخت
این داغ جگر تابی بر سینہ آدم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے لالہء صحرائی تنہائی میں جلنا مناسب نہیں ، اپنے داغ جگر تاب سے آدم کے سینے کے اندر بھی سوز پیدا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tulip in the desert bright, burn thou not in lonely light; let thy heart consuming glow blaze in Adam’s bosom, too.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو سوز درون او، تو گرمے خون او
باور نکنی چاکی در پیکر عالم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہی کائنات کا سوز دروں ہے، تیری وجہ سے اس کے خون میں حرارت ہے؛ اعتبار نہ آئے تو اس کے پیکر میں شگاف ڈال کر دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou’rt His fiery inward mood, thou the fever of His blood; dost thou not believe? Go; rend this world’s body, end to end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عقل است چراغ تو در راہگذاری نہ
عشق است ایاغ تو با بندۂ محرم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل تیرا چراغ ہے تو اسے راستے پر رکھ دے (تاکہ سب اس سے روشنی حاصل کریں) ، اگر تیرے پاس عشق کا پیالہ ہے تو پھر کسی محرم کو شکار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is the Mind thy lamp? To-day, set it out upon the war; if thy beaker Love? Drink wine with some trusty mate of thine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        لخت دل پر خونی از دیدہ فرو ریزم
لعلی ز بدخشانم بردار و بخاتم زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آنکھوں سے آنسوؤں کی صورت اپنے دل پر خون کے ٹکڑے گرا رہا ہوں، کہ میرے بدخشاں کے یہ لعل اٹھا لے اور انگوٹھی میں جڑ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah, my heart is all aglow, from mine eves the blood streams flow; see, my ruby offering; take, and wear this in thy ring.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>