<Poem ID="16" Name="حسن سیرت ملیہ از تأدب بہ داب محمدیہ است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ حسن سیرت ملیہ از تأدب بہ داب محمدیہ است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سائلے مثل قضاے مبرمے
بر در ما زد صدای پیہمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملت کا حسن سیرت جناب رسول (صلعم) کے آداب اختیار کرنے سے ہے۔

ایک مانگنے والا نہ ٹلنے والی قضا کی طرح ہما نے دروازے پر متواتر صدا دیئے جا رہا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT A GOOD COMMUNAL CHARACTER DERIVES FROM DISCIPLINE ACCORDING TO THE MANNERS OF THE PROPHET (S.A.W)

A mendicant like Fate inexorable. battered upon our door incessantly;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از غضب چوبی شکستم بر سرش
حاصل دریوزہ افتاد از برش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے غصّے سے اس کے سر پر ڈنڈا دے مارا جس سے اس کی جھولی میں جو بھیک جمع تھی وہ نیچے گر گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Enraged, I broke a stave upon his head, and all the harvest of his beggary spilled from his hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عقل در آغاز ایام شباب
می نیندیشد صواب و ناصواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوانی کے آغاز میں عقل نیک و بد میں تمیز نہیں کرتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In youth’s beginning days, the reason thinks not upon right and wrong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از مزاج من پدر آزردہ گشت
لالہ زار چہرہ اش افسردہ گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے مزاج سے میرے والد صاحب آزردہ خاطر ہوئے؛ ان کے چہرے کی سرخی ماند پڑ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My father, by my temper much distressed, grew very pale; the tulips of his cheeks withered;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بر لبش آہی جگر تابی رسید
در میان سینہ ی او دل تپید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے لب سے آہ جگر سوز نکلی، ان کے سینے میں دل تڑپ اٹھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An anguished sigh sprang from his lip; heart burnt in his chest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کوکبے در چشم او گردید و ریخت
بر سر مژگان دمی تابید و ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی آنکھ میں ستارے کی مانند آنسو پیدا ہوا، تھوڑی دیر پلکوں پر چمکا اور ٹپک پڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A star gleamed in his eye, brief glittering, upon his lashes, and then slowly fell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہمچو آن مرغی کہ در فصل خزان
لرزد از باد سحر در آشیان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرندے کی مانند جو خزاں کے موسم میں آشیانے میں بیٹھا ہوا صبح کی ٹھنڈی ہوا میں لرز جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And as a bird that in the time of Fall, trembles within his nest when dawn blows chill,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        در تنم لرزید جان غافلم
رفت لیلای شکیب از محملم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غفلت میں پڑی ہوئی میری جان بھی میرے بدن میں لرز اٹھی؛ اور صبر کی لیلی میرے محمل سے نکل گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So in my flesh shivered my heedless soul; the Layla of my patience now no more rode peacefully the litter of my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گفت فردا امت خیرالرسل
جمع گردد پیش آن مولای کل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے والد صاحب نے کہا، کہ کل جب خیر الرسول (صلعم) کی امت اس مولائے کل (صلعم) کے گرد و پیش جمع ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And then my father spoke: ‘Upon that morn the people of the Best of Messengers (S.A.W.) are gathered up before the Lord of All;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        غازیان ملت بیضای او
حافظان حکمت رعنای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک طرف ملّت بیضا کے غازیان کھڑے ہونگے ؛ دوسری طرف اس کی حکمت رعنا کے حافظان ہونگے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Warriors of his Pure Community, and guardians of his Wisdom’s loveliness,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ہم شہیدانی کہ دین را حجت اند
مثل انجم در فضای ملت اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی طرح شہیدان بھی موجود ہوں گے جو دین کے لیے حجت ہیں؛ اور ملّت کی فضا میں ستاروں کی مانند چمک رہے ہوں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Martyrs who proved the Faith – all these like stars, shall shine within that peopled firmament;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        زاہدان و عاشقان دل فگار
عالمان و عاصیان شرمسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زاہد بھی ہوں گے ، دل فگار عاشق بھی ہوں گے؛ عالم بھی ہوں گے اور شرمسار گنہگار بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ascetics too, and they that loved their God with anguished hearts, and scholars erudite, and shamefast rebels against God’s commands.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        در میان انجمن گردد بلند
نالہ ہای این گدای دردمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں اس محفل میں اس دردمند گدا کی فریاد بلند ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then in the midst of that great company, this suffering beggar’s cries shall mount on high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اے صراطت مشکل از بے مرکبی
من چہ گویم چون مرا پرسد نبے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بیٹے وہاں سواری (اعمال حسنہ ) کے بغیر تیرا راستہ طے کرنا مشکل ہو جائے گا؛ میں کیا جواب دوں گا جب حضور اکرم (صلعم) مجھ سے دریافت فرمائیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou condemned to tread an arduous road unmounted, footsore, what am I to say when this the Prophet (S.A.W.) asks me:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        "حق جوانی مسلمی با تو سپرد
کو نصیبی از دبستانم نبرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'اللہ تعالے نے ایک مسلم نوجوان تیرے سپرد کیا تھا (کہ تو اس کی صیحح تربیت کرے) مگر وہ میری ادب گاہ سے سبق حاصل نہ کر سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘God to thee committed a young Muslim, and he won, no portion of instruction from my school;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        از تو این یک کار آسان ہم نشد
یعنی آن انبار گل آدم نشد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اتنا سا کام بھی سرانجام نہ دے سکا یعنی اس مٹی کے انبار کو آدمی نہ بنا سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What, was this labour too, too hard for thee, so that that heap of clay became not man?”
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در ملامت نرم گفتار آن کریم
من رہین خجلت و امید و بیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کریم الطبع ذات (صلعم)، ملامت میں نرم گفتار ، اور میں شرم میں ڈوبا ہوا اور امید و بیم کا شکار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So gentle was my noble sire’s reproof, that I was torn by shame and hope and fear:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        اندکی اندیش و یاد آر اے پسر
اجتماع امت خیرالبشر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بیٹے ذرا سوچ اور امت خیر ا لبشر (صلعم) کے اس اجتماع کا تصوّر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Reflect a little, son, and bring to mind, the last great gathering of the Prophet’s (S.A.W.) fold;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        باز این ریش سفید من نگر
لرزہ ی بیم و امید من نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر میری اس سفید ریش کا خیال کر اور (اس لمحہ ) مجھے امید و بیم سے کانپتے ہوئے دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look once again on my white hairs, and see; how now I tremble between fear and hope;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        بر پدر این جور نازیبا مکن
پیش مولا بندہ را رسوا مکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ پر نازیبا ظلم نہ کر ؛ اس غلام کو اپنے آقا (صلعم) کے حضور رسوا نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not thy father this foul injury, O put him not to shame before his Lord!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ئی از شاخسار مصطفی
گل شو از باد بھار مصطفی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو حضور اکرم (صلعم) کی شاخسار کا ایک غنچہ ہے؛ باد بہار مصطفے (صلعم) سے کھل کر پھول بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art a bud burst from Muhammad’s (S.A.W.) branch; break into bloom before the genial breeze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        از بہارش رنگ و بو باید گرفت
بہرہ ئی از خلق او باید گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے آپ (صلعم) کی بہار سے رنگ و بو حاصل کرنا چاہیے؛ تجھے آپ (صلعم) کےخلق (عظیم) سے حصّہ لینا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of his warm Spring; win thee the scent and hue of that sweet season; strive to gain for thee some fragment of his character sublime.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        مرشد رومی چہ خوش فرمودہ است
آنکہ یم در قطرہ اش آسودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرشد رومی (رحمۃ) نے کیا خوب فرمایا ہے اس کے کلام کے ہر قطرے میں سمندر سمایا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well said great Rumi, guide in whose shrunk drop, an ocean of deep wisdom slumbereth:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        "مگسل از ختم رسل ایام خویش
تکیہ کم کن بر فن و بر گام خویش"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'اپنی زندگی کو خاتم ا لرسول (صلعم) سے منقطع نہ کر اپنے فن اور اپنی رفتار پر اعتماد نہ کر'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Snap not the thread of thy brief days from him who was the Seal of Prophets; little trust in thy poor craft and faltering footsteps place.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        فطرت مسلم سراپا شفقت است
در جہان دست و زبانش رحمت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی فطرت سراپا شفقت ہے؛ اس کے ہاتھ اور زبان دنیا کے لیے باعث رحمت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The nature of the Muslim through and through; is loving kindness; with both hand and tongue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        آنکہ مہتاب از سر انگشتش دونیم
رحمت او عام و اخلاقش عظیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی ذات مبارک وہ ہے جن کی انگلی کے اشارے سے چاند دو ٹکڑے ہو گیا؛ آپ (صلعم) کی رحمت عام اور خلق عظیم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He strives to be a mercy in the world, as he whose fingers split the moon in twain; embraces in his mercy all mankind; noble was he, in every attribute;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        از مقام او اگر دور ایستی
از میان معشر ما نیستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو حضور (صلعم) کے مقام سے دور ہے تو ہمارے گروہ میں سے نہیں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art no member of our company if from his station thou departest far.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        تو کہ مرغ بوستان ماستی
ہم صفیر و ھم زبان ماستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہمارے باغ کا پرندہ ہے؛ تو ہمارا ہم آواز اور ہم زبان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bird of our garden, one in song and tongue with us;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ئی داری اگر تنہا مزن
جز بشاخ بوستان ما مزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کوئی نغمہ رکھتا ہے تو اسے اکیلے نہ گا؛ ہمارے باغ کی شاخ کے علاوہ اور کہیں جا کے نہ گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou dost own a melody carol it not alone, nor let it soar but on a branch that in our garden grows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ ہست از زندگی سرمایہ دار
میرد اندر عنصر ناسازگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی زندگی سے سرمایہ دار ہے؛ وہ ناسازگار ماحول میں زندہ نہیں رہ سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever thing has capital of life dies in an uncongenial element;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        بلبل استی در چمن پرواز کن
نغمہ ئی با ھم نوایان ساز کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بلبل ہے تو چمن میں پرواز کر اور ہم نواؤں کے ساتھ مل کر گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou a nightingale? Fly in the mead, and with thy fellow-minstrels mediate thy song.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ور عقاب استی تہ دریا مزی
جز بخلوت خانہ ی صحرا مزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اگر تو عقاب ہے تو دریا کی تہ میں نہ رہ صرف صحرا کے خلوت خانہ میں زندگی بسر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou an eagle? Do not live at ocean’s bottom; in the solitude of the unpeopled desert make thy home.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        کوکبی ! می تاب بر گردون خویش
پا منہ بیرون ز پیرامون خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ستارہ ہے تو اپنے آسمان پر چمک؛ اپنے ماحول سے باہر پاؤں نہ رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou a star? Shine in thy firmament, nor set thy foot beyond thy proper bounds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ی آبی گر از نیسان بری
در فضای بوستانش پروری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بارش سے ایک قطرہ لے اور اسے باغ کی فضا میں پرورش کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou wilt take a drop of April shower, and nurture it within the garden’s close;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        تا مثال شبنم از فیض بہار
غنچہ ی تنگش بگیرد در کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ وہ فیض بہار سے شبنم کی مانند بند کلی کو اپنی آغوش میں لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Till, like the dew of the abounding Spring, a rosebud takes it to its near embrace;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        از شعاع آسمان تاب سحر
کز فسونش غنچہ می بندد شجر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر صبح کی آسمان کو روشن کرنے والی شعاع کے فسوں سے پودے میں کلیاں لگ جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then, in the rays of heaven-glittering dawn, whose magic knots the blossoms on the branch;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        عنصر نم بر کشی از جوہرش
ذوق رم از سالمات مضطرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن اگر تو اس قطرے کے جوہر سے نمی کا عنصر نکال لے اور اس کے مرتعش اجزائے ترکیبی سے ذوق ارتعاش چھین لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou shalt draw out the lucent element within its substance, all the ecstasy oof leaping in its trembling particles.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        گوہرت جز موج آبی ہیچ نیست
سعی تو غیر از سرابی ہیچ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور پھر یہ توقع رکھے کہ وہ گوہر بن جائے تو وہ گوہر نہیں بنے گا، صرف موج آب رہے گا تو تیری یہ ساری کوشش سراب ثابت ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is thy jewel? But a watery wave; what is thy effort? Naught save a mirage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        در یم اندازش کہ گردد گوہری
تاب او لرزد چو تاب اختری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس قطرے کو دریا میں ڈال کہ وہ گوہر بنے اور اس کی آب و تاب سے ستارے لرزاں ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hurl it to ocean, that it may become a jewel gleaming like a tremulous star.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ی نیسان کہ مہجور از یم است
نذر خاشاکی مثال شبنم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بارش کا وہ قطرہ جو دریا سے دور ہے، وہ شبنم کی مانند خس و خاشاک ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The April raindrop, banished from the sea, dies on the cornstalk with the morning dew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        طینت پاک مسلمان گوہر است
آب و تابش از یم پیغمبر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی پاک طینت گوہر کی مانند ہے اور اس کی آب و تاب جناب رسول پاک (صلعم) کے دریا سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pure clay of the Muslim is a gem; its lustre and its radiance derive out of the Prophet’s (S.A.W.) ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        آب نیسانی بہ آغوشش در آ
وز میان قلزمش گوہر بر آ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بارش کا قطرہ ہے اس دریا کی آغوش میں آ اور حضور (صلعم) کے سمندر سے گوہر بن کر نکل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come thou, then, brief April shower, come into his breast, and issue from his mighty sea, a pearl!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        در جہان روشن تر از خورشید شو
صاحب تابانی جاوید شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر دنیا میں آفتاب سے بھی زیادہ روشن ہو کر (چمک) اور ہمیشہ کی تابانی پا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Outshine the sun upon this shadowy world, and glow forever in immortal light.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>