<Poem ID="24" Name="ماہ نو" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ٹوٹ کر خورشید کی کشتی ہوئی غرقاب نیل
ایک ٹکڑا تیرتا پھرتا ہے روئے آب نیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روئے آب: پانی کی سطح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE CRESCENT
The sun's boat is broken and drowned in the Nile, but a piece is floating about on the water of the Nile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        طشت گردوں میں ٹپکتا ہے شفق کا خون ناب
نشتر قدرت نے کیا کھولی ہے فصد آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گردوں: آسمان کا تھال، مراد ہے آسمان۔ طشت
خون ناب: خالص خون یعنی سرخ۔ 
فصد آفتاب: سورج کے خون کی نالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The twilight's pure blood drips into the sky's basin; has the lancet of Nature drawn the sun's blood?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چرخ نے بالی چرا لی ہے عروس شام کی
نیل کے پانی میں یا مچھلی ہے سیم خام کی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چرخ: آسمان۔ 
عروس: دلہن۔ 
سیم خام: خالص چاندی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Has the sky stolen the ear-ring of the evening's bride? Or has the fragile cord in the Nile's waters strolling?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        قافلہ تیرا رواں بے منت بانگ درا
گوش انساں سن نہیں سکتا تری آواز پا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے منت بانگ درا: گھنٹی کی آواز کے احسان کے بغیر۔ 
گوش: کان۔ 
پا: پاؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your caravan is afoot without help of bell's call; the human ear cannot hear your foot-steps' sound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گھٹنے بڑھنے کا سماں آنکھوں کو دکھلاتا ہے تو
ہے وطن تیرا کدھر، کس دیس کو جاتا ہے تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        You show the spectacle of rise and fall to the eyes: Where is your home? To which country are you going?*
* This alludes to the fact that the creation of God is for the equitable use of the entire humanity and not for a particular country. This is what is included in the concept of the super-national Islamic State.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ساتھ اے سیارہء ثابت نما لے چل مجھے
خار حسرت کی خلش رکھتی ہے اب بے کل مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیارہء ثابت نما: وہ سیارہ جو حرکت کرتا ہے مگر محسوس ہوتا ہے کہ کھڑا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O star-like planet take me with yourself, the prick of Longing's thorn keeps me restless.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نور کا طالب ہوں، گھبراتا ہوں اس بستی میں میں
طفلک سیماب پا ہوں مکتب ہستی میں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طفلک سیماب پا: ایسا بچہ جو ایک جگہ چین سے نہ ٹھہرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am seeking light; I am weary in this habitation. I am the restless child in the existence's school.
(Translated by Dr M A K Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>