<Poem ID="13" Name="عصر حاضر" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="حضور ملت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چہ عصر است این کہ دین فریادی اوست
ہزاران بند در زادی اوست
ز روی دمیت رنگ و نم برد
غلط نقشی کہ از بھزادی اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیسا زمانہ ہے کہ دین اس کے ہاتھوں فریاد کناں ہے؛ اس دور کی آزادی میں ہزاروں بند (پنہاں) ہیں۔ 
 اس کی مصوّری کے غلط نقش نے ؛ ا نسانیت کے چہرے کی آب و تاب ختم کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE MODERN AGE
What is the age? On whom the faith cries; who puts on it thousand checks and ties.
From Man’s face it saps all the healthy signs; his paintings depict, his evil designs.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نگاہش نقشبند کافری ہا
کمال صنعت او زری ہا
حذر از حلقۂ بازارگانش
قمار است این ہمہ سوداگری ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر کی نگاہ (انداز فکر ) کافرانہ نقوش (نظریات) کی خالق ہے؛ اس کی صنعت کا کمال (نئے نئے ) بت گھڑنا ہے۔
اس دور کے تاجروں کے حلقہ سے بچ؛ ان کی ساری سوداگری محض قمار بازی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His glance only paints the heathen’s shade; his skill’s big height are statues he made.
Thus shun the trade circles of his own make; who plans all business for gambling sake.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جوانان را بد موز است این عصر
شب ابلیس را روز است این عصر
بدامانش مثال شعلہ پیچم
کہ بے نور است و بے سوز است این عصر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر دور جوانوں کو برائی سکھاتا ہے ؛ اس کی وجہ سے ابلیس کی رات روز (روشن) میں تبدیل ہو چکی ہے۔
میں اس کے دامن کے ساتھ شعلہ کی طرح لپٹا ہوا ہوں ؛ کیونکہ یہ دور نور (ہدایت) اور سوز (محبت) سے خالی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To youths of this age he taught evil ways; it turned the Satan’s night into his days.
Like flame I make a coil on his face; as this age lacks all the shine and grace.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مسلمان فقر و سلطانی بہم کرد
ضمیرش باقی و فانی بہم کرد
ولیکن الامان از عصر حاضر
کہ سلطانی بہ شیطانی بہم کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان نے فقر اور حکمرانی کو یکجا کر دیا تھا؛ اس کے ضمیر میں باقی (آخرت) اور فانی (دنیا) اکٹھے ہو گئے ہیں۔
لیکن عصر حاضر سے خدا بچائے ؛ اس نے سلطانی کو اور شیطانی کو اکٹھا کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim draws content and kingship close; he views the man and God in a close pose.
From this Age but I wished to run away; who has mixed the kingship with Satan’s way.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چہ گویم رقص تو چون است و چون نیست
حشیش است این نشاط اندرون نیست
بہ تقلید فرنگی پاے کوبی
بہ رگہای تو ن طغیان خون نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا کہوں کہ تیرا رقص یوں ہے اور یوں نہیں؛ یہ اندرونی مسرت کا اظہار نہیں، بلکہ حشیش ہے۔
تو فرنگیوں کی تقلید میں پاؤں سے حرکات کرتا ہے؛ مگر تیری رگوں میں خون کا وہ جوش نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dance you now play in this or that way; is just a drug’s kick, a bliss to soul nay.
In wake of whites so? You play feet, lo! No blood boils ever in thy-own-veins so! 
[Translated by Qazi Ahdul Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>