<Poem ID="02" Name="حرکت بجنت الفردوس" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در گذشتم از حد این کائنات
پا نھادم در جہان بے جہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنت الفردوس کی طرف روانگی۔
میں اس کائنات کی حد سے گزر گیا اور میں نے بے جہات جہان کے اندر قدم رکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DEPARTURE FOR THE GARDEN OF PARADISE
I passed beyond the bounds of this universe and set foot in the undimensioned world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بے یمین و بے یسار است این جہان
فارغ از لیل و نہار است این جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان دائیں بائیں اور دن رات کے بغیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world without both right and left, a world devoid of night and day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        پیش او قندیل ادراکم فسرد
حرف من از ہیبت معنی بمرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جہان دیکھ کر میری سمجھ کا چراغ گل ہو گیا؛ معنی کی ہیبت سے یارائے الفاظ نہ رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before it the lantern of my perception dimmed, my words died in awe of the meaning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        با زبان آب و گل گفتار جان
در قفس پرواز میآید گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان کی باتیں آب و گل کی زبان سے ادا نہیں کی جا سکتیں ؛ پرندے کے لیے قفس کے اندر پرواز کرنا بہت مشکل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To speak of the spirit with the tongue of water and clay – it is very hard to soar in a cage!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اندکے اندر جھان دل نگر
تا ز نور خود شوی روشن بصر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا اپنے دل کے جہان پر نگاہ ڈال ؛ تاکہ تیری بصارت اپنے نور سے روشن ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Regard a little while the world of the heart that you may win clear vision by the light of the Self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چیست دل یک عالم بے رنگ و بوست
عالم بے رنگ و بو بے چار سوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل کیا ہے؟ بے رنگ و بو اور بے چار سو جہان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the heart? A world without colour and scent, a world without colour and scent and without dimensions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ساکن و ہر لحظہ سیار است دل
عالم احوال و افکار است دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل ساکن بھی ہے اور ہر لحظہ سیار بھی؛ یہ کیفیات اور افکار کا جہان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart is at rest, yet every moment in motion; the heart is a world of spiritual states and thoughts.
ا
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از حقایق تا حقایق رفتہ عقل
سیر او بے جادہ و رفتار و نقل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل بغیر راستے، رفتا اور نقل مکانی کے ایک حقیقت سے دوسری حقیقت کی طرف بڑھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason makes its way from fact to fact; it travels without highroad and tramping and transport;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        صد خیال و ہر یک از دیگر جداست
این بگردون آشنا آن نارساست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (قلب کے اندر) سینکڑوں خیالات آتے ہیں اور ہر ایک دوسرے سے جدا ہے؛ کوئی گردوں آشنا اور کوئ نا رسا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred images, each different from the other, this one acquaint with heaven, that one unattaining.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        کس نگوید این کہ گردون آشناست
بر یمین آن خیال نارساست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر کوئی شخص یہ نہیں کہتا کہ گردوں آشنا خیال نا رسا خیال کے دائیں یا (بائیں) جانب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No one says that this which is acquaint with heaven is on the right hand of that unattaining image,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        یا سروری کاید از دیدار دوست
نیم گامی از ہوای کوی اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ کوئی یہ کہتا ہے کہ دیدار دوست سے جو سرور حاصل ہوتا ہے وہ کوئے یار کی خواہش سے نصف قدم کے فاصلے پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or that the joy which comes from beholding the beloved is but half a pace from the air of His street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        چشم تو بیدار باشد یا بخواب
دل ببیند بے شعاع آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری آنکھ بیدار ہو یا خواب میں، تیرا قلب آفتاب کی روشنی کے بغیر دیکھتا رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your eyes may be wakeful or asleep; the heart sees without the rays of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آن جہان را بر جہان دل شناس
من چگویم زانچہ ناید در قیاس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنت کو جہان دل کی مثال سے سمجھ کیونکہ جو کچھ میں کہہ رہا ہوں وہ قیاس سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Know that world by the world of the heart – yet what shall I say of what defies analogy?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اندر آن عالم جھانی دیگری
اصل او از کن فکانی دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم آخرت مختلف جہان ہے؛ اس کی بنیاد اور کن فکان پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that universe was another world whose origin was from another Divine fiat;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        لازوال و ھر زمان نوع دگر
ناید اندر وھم و آید در نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لا زوال ہے اور ہر زمان اس کی نوعیت بدلتی رہتی ہے؛ وہ سمجھ میں نہیں آتا البتہ اسے دیکھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Undecaying, and every moment transformed, unimaginable, yet there clearly visible;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان او را کمالے دیگری
ہر زمان او را جمالے دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر لحظہ اس کا نیا کمال اور نیا جمال نظر آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every moment clothed in a new perfection, every moment clad in a new beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        روزگارش بے نیاز از ماہ و مہر
گنجد اندر ساحت او نہ سپہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا زمانہ چاند سورج سے بے نیاز ہے؛ اس کی وسعت کے اندر نو آسمان سما جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its time had no need of moon and sun; in its expanse the nine spheres are contained.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ در غیب است آید روبرو
پیش از آن کز دل بروید آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل کے اندر کسی چیز کی خواہش پیدا ہوتے ہی وہ چیز غائب سے خود بخود آ موجود ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever is in the Unseen comes face to face even before the desire for it issues from the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در زبان خود چسان گویم کہ چیست
این جہان نور و حضور و زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنی زبان میں کیا کہوں کہ وہ جہان کیا ہے؛ حنت، حور، حضور اور زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can I tell in my own tongue what it is, this world? It is light, and presence, and life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        لالہ ھا آسودہ در کہسار ہا
نہر ھا گردندہ در گلزار ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے پہاڑوں میں لالے کے پھول تر و تازہ ہیں؛ اور اس کے باغات میں نہریں رواں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tulips repose amidst the mountains, rivers meander in the rose -gardens;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ہای سرخ و اسپید و کبود
از دم قدوسیان او را گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کی سرخ و سفید اور نیلی کلیاں نفس ملکوتی سے کھلتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Buds crimson, white and blue blossom with the breath of the holy ones;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        آبہا سیمین، ہوا ہا عنبرین
قصرھا با قبہ ہای زمردین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شفاف پانی ، عنبریں ہوا ، زمردیں گنبدوں والے محل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its waters silver, the air ambergris, palaces with domes of emerald,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خیمہ ہا یاقوت گون زرین طناب
شاہدان با طلعت آئینہ تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یاقوتی رنگ کے خیمے جن کی طنابیں سنہری تھیں ؛ ان کے اندر آئینے کی طرح چمکتے ہو‏ئے چہرے والی حوریں فروکش تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tents of ruby with golden ropes, beauties with countenances radiant as a mirror.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "اے گرفتار قیاس
در گذر از اعتبارات حواس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا 'اے گرفتار قیاس، اپنے ہوس کے مشاہدات سے آگے بڑھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        رومی نے کہا 'اے گرفتار قیاس، اپنے ہوس کے مشاہدات سے آگے بڑھ۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از تجلی کارہای خوب و زشت
می شود آن دوزخ این گردد بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کی تجلّی سے اچھے اعمال بہشت میں تبدیل ہو جاتے ہیں اور برے اعمال دوزخ کی صورت اختیار کر لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Acts fair and foul derive out of manifestation, the latter turning to Hell, the former to Heaven;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        این کہ بینی قصر ہای رنگ رنگ
اصلش از اعمال و نے از خشت و سنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جو تو رنگا رنگ محل دیکھ رہا ہے ان کی اصل اعمال سے ہے، اینٹ پتھر سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These many-coloured palaces you behold are built of deeds, not of bricks and stones;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        آنچہ خوانی کوثر و غلمان و حور
جلوۂ این عالم جذب و سرور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنہیں تو کوثر ، غلمان اور حوریں کہتا ہے یہ عالم جذب و سرور کے جلوے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What you call Kauthar and page and houri are the reflection of this world of ecstasy and joy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        زندگی اینجا ز دیدار است و بس
ذوق دیدار است و گفتار است و بس"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں کی زندگی بس دیدار (جمال) ہے، دیدار اور گفتار کا ذوق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here life is the Beatific Vision, naught else, the bliss of seeing and speaking with the Beloved.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>