<Poem ID="03" Name="شو پنہاور و نیچہ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرغی ز آشیانہ بہ سیر چمن پرید
خاری ز شاخ گل بتن نازکش خلید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک پرندہ آشیانے سے سیر چمن کے لیے اڑا ، (شاخ گل پر جا بیٹھا وہاں) سے ایک کانٹا اس کے نازک بدن میں چبھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SCHOPENHAUER AND NIETZSCHE
A bird flew from its nest and ranged about the garden; its soft breast was pierced by a rose-thorn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بد گفت فطرت چمن روزگار را
از درد خویش و ہم ز غم دیگران تپید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے باغ ہستی کی سرشت کو برا کہا، اور انپے درد کی وجہ سے دوسروں کے غم میں تڑپنے لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It reviled the nature of Time’s garden; it throbbed with its own pain and pain of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        داغی ز خون بی گنہی لالہ را شمرد
اندر طلسم غنچہ فریب بہار دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے داغ لالہ کو بے گناہ کے خون کا داغ تصوّر کیا، اسے غنچہ کے طلسم میں فریب بہار نظر آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It thought the tulip was branded with the blood of innocents; in the closed bud it saw the guile of spring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت اندرین سرا کہ بنایش فتادہ کج
صبحی کجا کہ چرخ درو شامہا نچید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا اس سرائے دنیا میں جس کی بنیاد ہی ٹیڑھی رکھی گئی ہے، کوئی ایسی صبح نہیں جس کے اندر آسمان نے شامیں نہ بچھائی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It asked if in this world, with its foundation wrongly laid, there was a single morning into which Time had not built an evening;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نالید تا بہ حوصلۂ آن نوا طراز
خون گشت نغمہ و ز دو چشمش فرو چکید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نوا طراز نے تا حد بساط آہ و فریاد کی ، یہاں تک کہ اس کا نغمہ خون ہو گیا اور اس کی آنکھوں سے آنسو بن کر ٹپک پڑتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And it wept so much that song turned to blood in its throat and dripped as tears from its eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سوز فغان او بدل ہدہدی گرفت
با نوک خویش خار ز اندام او کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرندے کی فغاں کے سوز نے ایک ہدہد کے دل کو متاثر کیا، ہدہد نے اپنی چونچ سے اس کے بدن سے کانٹا کھینچ لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the cries of burning woe a hoopoe’s heart caught fire. The hoopoe with his beak drew forth the thorn from its body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفتش کہ سود خویش ز جیب زیان بر آر
گل از شکاف سینہ زر ناب آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ نقصان کے اندر سے فائدہ کی صورت پیدا کر، دیکھ کہ پھول اپنے سینے کے اندر سے خالص سونا پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Saying, ‘Get the profit out of loss: The rose has created pure gold by rending her breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        درمان ز درد ساز اگر خستہ تن شوی
خوگر بہ خار شو کہ سراپا چمن شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرا بدن زخمی ہو جائے تو درد ہی کو اپنا علاج بنا، خار کا عادی ہو تاکہ تو سراپا چمن بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou art wounded, make the pain thy remedy. Accustom thyself to thorns that thou mayst become entirely one with the garden. 
(Translated by R.A. Nicholson)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>