<Poem ID="05" Name="محکمات عالم قرا نے: خلافت آدم" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در دو عالم ھر کجا آثار عشق
ابن آدم سری از اسرار عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں جہانوں میں ہر جگہ عشق کے آثار ہیں ؛ آدم کا بیٹا عشق کے اسرار میں سے ایک راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE FOUNDATIONS OF THE KORANIC WORLD MAN: GOD’S VICEGERENT

In both worlds, everywhere are the marks of love; man himself is a mystery of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سر عشق از عالم ارحام نیست
او ز سام و حام و روم و شام نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سر عشق کا تعلق ماؤں کے رحم سے نہیں؛ نہ اس کی نسبت خاندان یا ملک سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love’s secret belongs not to the world of wombs, not to Shem or Ham, Greece or Syria:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کوکب بے شرق و غرب و بے غروب
در مدارش نے شمال و نے جنوب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسا ستارہ ہے جس کا تعلق نہ مشرق سے نہ مغرب سے اور نہ وہ کبھی غروب ہوتا ہے اور نہ اس کے مدار میں شمال و جنوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A star without East and West, a star unsetting in whose orbit is neither North nor South.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        حرف انی جاعل تقدیر او
از زمین تا آسمان تفسیر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا ارشاد ہے کہ 'میں آدم کو زمین میں اپنا نائب بناتا ہوں' انسان کی تقدیر ہے اور زمین سے آسمان تک ہر شے کی تسخیر اس تقدیر کی تفسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The words I am setting tell his destiny, their exegesis reaches from earth to heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مرگ و قبر و حشر و نشر احوال اوست
نور و نار آن جہان اعمال اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موت، قبر، حشر، نشر سب اس کے احوال ہیں؛ اسی کے اعمال جہان آخرت میں نور اور نار بنتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Death, grave, uprising, judgment are his estates, the light and fire of the other world are his works;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        او امام و او صلوت و او حرم
او مداد و او کتاب و او قلم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ امام ہے وہی صلوۃ اور وہی حرم ؛ وہی سیاہی ہے، وہی لوح محفوظ اور وہی قلم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Himself is Imam, prayer and sanctuary, himself the Ink, himself the Book and the Pen.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        خردہ خردہ غیب او گردد حضور
نے حدود او را نہ ملکش را ثغور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غیب آہستہ آہستہ اس کے لیے حضور بنتا ہے؛ نہ اس کی کوئ حدود ہیں، نہ اس کے ملک کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Little by little what is hidden in him becomes visible; it has no boundaries, its kingdom no frontiers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از وجودش اعتبار ممکنات
اعتدال او عیار ممکنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے وجود سے امکانات کا اندازہ ہوتا ہے؛ اس کی راست روی ممکنات کے لیے کسوٹی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His being gives value to contingent things, his equilibrium is the touchstone of contingent things.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        من چہ گویم از یم بے ساحلش
غرق اعصار و دہور اندر دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس کے بے کراں سمندر کی کیا بات کروں اس کے دل کے اندر نئے ادوار پوشیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What shall I declare of his sea without a shore? All ages and all times are drowned in his heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آنچہ در آدم بگنجد عالم است
آنچہ در عالم نگنجد آدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم انسان میں سما جاتا ہے لیکن انسان عالم میں نہیں سماتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That which is contained within man is the world, that which is not contained within the world is man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آشکارا مہر و مہ از جلوتش
نیست رہ جبریل را در خلوتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کی جلوت سے مہر و ماہ آشکار ہیں ؛ اور اس کی خلوت تک جبریل (علیہ) کی بھی رسائی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sun and moon are manifest through his self-display; even Gabriel cannot penetrate his privacy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        برتر از گردون مقام آدم است
اصل تہذیب احترام آدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کا مقام آسمان سے بھی بلند تر ہے؛ احترام آدم ہی تہذیب کی بنیاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Loftier than the heavens is the station of man, and the beginning of education is respect for man.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زندگی اے زندہ دل دانی کہ چیست
عشق یک بین در تماشای دوئی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے زندہ دل، کیا تو جانتا ہے کہ زندگی کیا ہے؟ عشق یک بیں کثرت میں وحدت کا تماشا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man alive in heart, do you know what thing life is? One-seeing love that is contemplating duality:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مرد و زن وابستۂ یکدیگرند
کائنات شوق را صورتگرند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد و زن ایک دوسرے سے وابستہ ہیں؛ کائنات شوق کی نقشبندی کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man and woman are bound one to the other, they are the fashioners of the creatures of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زن نگہدارندۂ نار حیات
فطرت او لوح اسرار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عورت نار حیات کی محافظ ہے، اس کی فطرت ایسی لوح ہے جس پر اسرار حیات رقم ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woman is the guardian of the fire of life, her nature is the tablet of life’s mysteries;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آتش ما را بجان خود زند
جوہر او خاک را آدم کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہماری آتش (شوق) کو اپنی جان میں سماتی ہے؛ چنانچہ اس کا جوہر خاک کو آدم بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She strikes our fire against her own soul and it is her substance that makes of the dust a man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در ضمیرش ممکنات زندگی
از تب و تابش ثبات زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ضمیر کے اندر زندگی کے امکانات پوشیدہ ہیں ؛ اس کی تب و تاب سے زندگی ثبات پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In her heart lurk life’s potentialities, from her glow and flame life derives stability;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ئی کز وی شرر ہا در گسست
جان و تن بے سوز او صورت نبست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسا شعلہ ہے جس سے کئی شرر ٹوٹتے ہیں؛ اس کے سوز کے بغیر روح و بدن صورت پذیر نہیں ہوتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She is a fire from which the sparks break forth, body and soul, lacking her glow, cannot take shape.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ارج ما از ارجمندیھای او
ما ہمہ از نقشبندیھای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری توقیر اس کے وقار سے ہے، ہم سب اسی کی نقشبندی سے وجود میں آئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What worth we possess derives from her values for we are all images of her fashioning;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        حق ترا داد است اگر تاب نظر
پاک شو قدسیت او را نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اللہ تعالے نے تجھے دیکھنے کی صلاحیت عطا فرمائی ہے تو پاکیزہ نگاہ سے اس کی قدسیت دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If God has bestowed on you a glance aflame cleanse yourself, and behold her sanctity.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        اے ز دینت عصر حاضر بردہ تاب
فاش گویم با تو اسرار حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور نو نے تیرے دین کی آب و تاب زائل کر دی ہے؛ میں تجھ پر پردے کے اسرار واضح کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You from whose faith the present age has taken all fire, now I will tell you openly the secrets of the veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ذوق تخلیق آتشے اندر بدن
از فروغ او فروغ انجمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذوق تخلیق بدن کے اندر آگ کی مانند ہے؛ اس کی روشنی سے انجمن روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The joy of creation is a fire in the body and society is lightened by that light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ بردارد ازین آتش نصیب
سوز و ساز خویش را گردد رقیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی اس آگ سے کوئی حصّہ رکھتا ہے ؛ وہ اپنے سوز و ساز کو محفوظ کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And whosoever takes any portion of that fire watches jealously over his private passion;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان بر نقش خود بندد نظر
تا نگیرد لوح او نقش دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر لمحہ اپنے نقش پر نگاہ مرکوز رکھتا ہے مبادا اس کی لوح کا نقش اختیار کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All the time he fixes his gaze on his own image lest his tablet should receive any other image.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مصطفی اندر حرا خلوت گزید
مدتی جز خویشتن کس را ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جناب رسول پاک (صلعم) نے غار حرا میں خلوت اختیار فرمائی اور مدت تک اپنے سوا کسی اور کو نہ دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mohammed chose solitude upon Mount Hira and for a space saw no other beside himself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        نقش ما را در دل او ریختند
ملتی از خلوتش انگیختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے قلب مبارک میں ہمارا نقش ڈالا گیا؛ آپ (صلعم) کی خلوت کے اندر سے ایک نئی ملت ابھری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our image was then poured into his heart and out of his solitude a nation arose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        می توانی منکر یزدان شدن
منکر از شأن نبی نتوان شدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے سے انکار کیا جا سکتا ہے ؛ مگر حضور (صلعم) کی ذات شان سے انکار ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though you may be an unbeliever in God, yet you cannot gainsay the Prophet’s glory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        گرچہ داری جان روشن چون کلیم
ہست افکار تو بے خلوت عقیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواہ تیرا قلب موسی (علیہ) کی طرح روشن کیو ں نہ ہو؛ خلوت کے بغیر تیرے افکار بانجھ رہیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though you possess a soul illumined as Moses, yet without solitude your thoughts remain barren;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        از کم آمیزی تخیل زندہ تر
زندہ تر جویندہ تر یابندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کم آمیزی سے قلب کے اندر زندگی، جستجو اور یافت بڑھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By isolation the imagination becomes more vivid, more vivid, more questing, more finding.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        علم و ہم شوق از مقامات حیات
ہر دو می گیرد نصیب از واردات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم اور شوق (عشق) دونوں زندگی کے مقامات میں سے ہیں ؛ ہر دو کا تعلق مشاہدات اور تجربات سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science and passion are both stations of life both take a share of the impact of events.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        علم از تحقیق لذت می برد
عشق از تخلیق لذت می برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم تحقیق سے لذت پاتا ہے اور عشق تخلیق سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science derives pleasure from verification, love derives pleasure from creativeness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        صاحب تحقیق را جلوت عزیز
صاحب تخلیق را خلوت عزیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب تحقیق کو جلوت پسند ہے اور صاحب تخلیق کو خلوت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Display is very precious to the verifier, to the creator solitude is very precious.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        چشم موسی خواست دیدار وجود
این ہمہ از لذت تحقیق بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موسی (علیہ) کی آنکھ ذات کے دیدار کی خواہاں ہوئی، یہ سب لذت تحقیق کا (کرشمہ) تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eye of Moses desired to behold Being – that was all part of the pleasure of verification;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        لن ترانے نکتہ ہا دارد رقیق
اندکے گم شو درین بحر عمیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (تو مجھے ہرگز نہیں دیکھ سکتا ہے) گہرے معنی رکھتا ہے؛ ذرا اس بحر عمیق میں غوطہ لگا کے دیکھ۔لن ترانی
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou shalt not see Me contains many subtleties – lose yourself a little while in this sea profound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا بے پردہ آثار حیات
چشمہ زارش در ضمیر کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں کہیں آثار حیات بے پردہ نظر آتے ہیں ؛ ان کا سرچشمہ ضمیر کائنات کے اندر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On all sides life’s traces appear unveiled, its fountain wells up in the heart of creation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        در نگر ہنگامۂ آفاق را
زحمت جلوت مدہ خلاق را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پس تو ہنگامہ ء آفاق دیکھ اس کے خلّاق کو جلوت کی زحمت نہ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Consider the tumult that rages through all horizons; inflict not on the Creator the trouble of display;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        حفظ ہر نقش آفرین از خلوت است
خاتم او را نگین از خلوت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر نقش آفرین کی حفاظت خلوت سے ہے؛ خلوت ہی اس کی انگوٹھی کا نگینہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Solitude is the protection of every artist, solitude is the bezel in the artist’s ring.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>