<Poem ID="07" Name="" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="2b" SectionName="غزلیات 2">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        زمانہ آیا ہے بے حجابی کا، عام دیدار یار ہو گا 
سکوت تھا پردہ دار جس کا، وہ راز اب آشکار ہوگا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے حجابي: چہرے سے پردہ اٹھانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time has come for openness, Beloved's Sight will be common; the secret which silence had concealed, will be unveiled now.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گزر گیا اب وہ دور ساقی کہ چھپ کے پیتے تھے پینے والے 
بنے گا سارا جہان مے خانہ، ہر کوئی بادہ خوار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Cup bearer! Time has gone when wine was taken secretly; the whole world will be tavern, everyone will be drinking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کبھی جو آوارہ جنوں تھے، وہ بستیوں میں پھر آ بسیں گے 
برہنہ پائی وہی رہے گی مگر نیا خارزار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آوارہ جنوں: دیوانگی کے جوش میں آوارہ پھرنا۔ 
پائي: ننگے پاؤں۔ برہنہ
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those who once wandered insane will return to habitations; Lovers’ wandering will be the same but deserts will be new.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سنا دیا گوش منتظر کو حجاز کی خامشی نے آخر 
جو عہد صحرائیوں سے باندھا گیا تھا، پھر استوار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گوش منتظر: انتظار میں لگے کان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Hijaz’ silence has proclaimed to the waiting ear at last; the covenants established with desert’s inhabitants will be re affirmed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نکل کے صحرا سے جس نے روما کی سلطنت کو الٹ دیا تھا 
سنا ہے یہ قدسیوں سے میں نے، وہ شیر پھر ہوشیار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شير: مراد ہے ملت اسلامیہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which coming out of deserts had overturned the Roman Empire; I have heard from the Qudsis that the same lion will be re-awakened.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کیا مرا تذکرہ جوساقی نے بادہ خواروں کی انجمن میں 
تو پیر میخانہ سن کے کہنے لگا کہ منہ پھٹ ہے، خوار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منہ پھٹ: سچی بات بے باکی سے کرنے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As the cup bearer mentioned me in the wine drinkers' assembly; the tavern's sage said, ‘He is insolent, he will be disgraced’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دیار مغرب کے رہنے والو! خدا کی بستی دکاں نہیں ہے 
کھرا جسے تم سمجھ رہے ہو، وہ اب زر کم عیار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Western world's inhabitants; God's world is not a shop! What you are considering genuine will be regarded counterfeit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تمھاری تہذیب اپنے خنجر سے آپ ہی خود کشی کرے گی 
جوشاخ نازک پہ آشیانہ بنے گا، ناپائدار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your civilization will commit suicide with its own dagger; the nest built on the frail branch will not be durable.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        سفینہ برگ گل بنا لے گا قافلہ مور ناتواں کا 
ہزار موجوں کی ہو کشاکش مگر یہ دریا سے پار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برگ گل: پھول کی پتی کا سفینہ بنائے۔ سفينہ
مور ناتواں: کمزور چیونٹیاں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan of the feeble ants will make fleet of rose petals; however strong the ocean waves' tumult be it will cross the ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چمن میں لالہ دکھاتا پھرتا ہے داغ اپنا کلی کلی کو 
یہ جانتا ہے کہ اس دکھاوے سے دل جلوں میں شمار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The poppy, roaming in the garden, shows its spots to every flower-bud; knowing that by this exhibition it will be counted among the Lovers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        جو ایک تھا اے نگاہ تو نے ہزار کر کے ہمیں دکھایا 
یہی اگر کیفیت ہے تیری تو پھر کسے اعتبار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Sight! That was the One you showed us as a thousand; if this is your state what will be your credibility? 
(Allusion to the theories of Intellect about God, which present an enigma to Man. This attains nothing but confusion. However, Iman, Love of God and Faith present the Truth through the revelation of the Holy Qur’an. In this condition Intellect cannot be trusted as a guide on this path.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        کہا جوقمری سے میں نے اک دن، یہاں کے آزاد پا بہ گل ہیں 
توغنچے کہنے لگے، ہمارے چمن کا یہ رازدار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        As I told the turtledove one day the free of here are treading on dust! The buds started saying that I must be the knower of the garden's secrets!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خدا کے عاشق تو ہیں ہزاروں، بنوں میں پھرتے ہیں مارے مارے 
میں اس کا بندہ بنوں گا جس کو خدا کے بندوں سے پیار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are thousands of God's Lovers, who are roaming in the wilderness; I shall adore the one who will be the lover of God's people.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        یہ رسم بزم فنا ہے اے دل! گناہ ہے جنبش نظر بھی 
رہے گی کیا آبرو ہماری جو تو یہاں بے قرار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the world's custom, O Heart! Even winking is a sin: What will our respect be if you will be restless here?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        میں ظلمت شب میں لے کے نکلوں گا اپنے درماندہ کارواں کو 
شررفشاں ہوگی آہ میری، نفس مرا شعلہ بار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ظلمت شب: رات کا اندھیرا۔ 
درماندہ کارواں: بچھڑا ہوا قافلہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the darkness of the night I shall take out my tired caravan. My sigh will be shedding sparks my breath will be throwing flames.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نہیں ہے غیر از نمود کچھ بھی جو مدعا تیری زندگی کا 
تو اک نفس میں جہاں سے مٹنا تجھے مثال شرار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غير از نمود: نمود و نمائش کے سوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If there is nothing but show in the aim of your life; your destruction from the world will be in a breath like spark.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        نہ پوچھ اقبال کا ٹھکانا ابھی وہی کیفیت ہے اس کی 
کہیں سر رہ گزار بیٹھا ستم کش انتظار ہو گا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ستم کش انتظار: انتظار کے ظلم کی سختیاں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not ask about the condition of Iqbal, he is in the same state: Sitting somewhere by the wayside he must be waiting for oppression!
(Translated by Dr. M.A.K. Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>