<Poem ID="09" Name="None" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="03" SectionName="ملا زادہ ضیغم لولا بے کشمیری کا بیاض">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کھل جب چمن میں کتب خانۂ گل
نہ کام آیا مل کو علم کتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کتب خانہء گل: باغ کو پھولوں کی کتابوں کے گھر سے تشبیح دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Opened when in garden the ‘Rose’ bookshop, the ‘books knowledge’ then to Mullah was flop.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        متانت شکن تھی ہوائے بہاراں
غزل خواں ہوا پیرک اندرابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        متانت: سنجیدگی۔ 
پیرک اندرابی: اندراب وسط ایشیا میں بلخ کے پاس ایک قصبہ ہے جہاں کے کچھ لوگ ہجرت کر کے کشمیر میں آباد ہوئے۔ یہ لوگ علم و ادب اور حسب و نسب کے اعتبار سے ممتاز جانے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The vernal tide changed all the grave mood, which moved Indrabi to Odes making mood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کہا للہ آتشیں پیرہن نے
کہ اسرار جاں کی ہوں میں بے حجابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ آتشیں: سرخ لباس پہنے ہوئے لالہ کا پھول۔ 
اسرار جاں: زندگی کا بھید۔ 
بے حجابی: بے پردگی ؛ مراد ہے زندگی کے ھید کا ظاہر ہو جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A ‘poppy’ said then dressed in fiery robe, to secrets of the soul I would now probe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سمجھتا ہے جو موت خواب لحد کو
نہاں اس کی تعمیر میں ہے خرابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواب لحد: قبر کی نیند۔ 
نہاں: چھپی ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who takes the death as a dream of grave, in his build up lies a fault so ‘grave’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نہیں زندگی سلسلہ روز و شب کا
نہیں زندگی مستی و نیم خوابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The life means not the link of night and day, neither life a ‘booze’ or drowsiness way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        حیات است در آتش خود تپیدن
خوش آں دم کہ ایں نکتہ را بازیابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی اپنی آگ میں تڑپنے کا نام ہے ، مبارک ہو تیرے ل یے وہ لمحہ جب تو اس باریک بات کو پھر سے سمجھ لے؛ مراد ہے اپنے اندر عشق کا جذبہ پیدا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The life means burning in self’s own flame. How lucky who knew the pith of this ‘game’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اگر ز آتش دل شرارے بگیری
تواں کرد زیر فلک آفتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو دل کی آگ سے ایک چنگاری حاصل کر لے یعنی اپنے اندر ایسا دل پیدا کر لے جس میں عشق کی آگ ہو اور اس آگ سے غیر اللہ کے خس و خاشاک کو جلا کر اپنے دل میں اللہ کو بسا لے تو میں یقین دلاتا ہوں کہ تو آسمان کے نیچے یعنی دنیا میں آفتاب طلوع کر سکتا ہے – خود بھی روشن ہو سکتا ہے اور اہل جہان کو بھی روشنی دے سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From his ‘heart’s fire’ if he takes a spark, he can change the whole world’s gloom and dark.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>