<Poem ID="24" Name="خطاب بہ پادشاہ اسلام اعلیحضرت ظاہر شاہ" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے قبای پادشاہی بر تو راست
سایۂ تو خاک ما را کیمیاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہ اسلام ظاہر شاہ سے خطاب۔

تجھ پہ قبائے پادشاہی پھبتی ہے؛ تیرا سایہ ہماری خاک کے لیے کیمیا کا اثر رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TALK WITH THE KING OF ISLAM, ZAHIR SHAH

O you on whom the robe of kingship fits well, your shadow is like alchemy for our dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خسروی را از وجود تو عیار
سطوت تو ملک و دولت را حصار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے وجود سے پادشاہت کی قدر و قیمت ہے؛ تیری سطوت ملک و دین کے لیے قلعہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your self a standard for rulership; your majesty a fortress for the realm and state.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از تو اے سرمایۂ فتح و ظفر
تخت احمد شاہ را شانی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سرمایہ ء فتح و ظفر تیری وجہ سے احمد شاہ ابدالی کے تخت کی شان اور ہو گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through you, O the wherewithal of Victory. Ahmad Shah’s throne has acquired new glory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سینہ ہا بی مہر تو ویرانہ بہ
از دل و از آرزو بیگانہ بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سینے جو تیری محبت سے خالی ہیں؛ اگر ویران اور دل و آرزو سے نا آشنا ہو جائیں تو بہتر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let the breasts without your love be barren; bereft of heart and aspiration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آبگون تیغی کہ دارے در کمر 
نیم شب از تاب او گردد سحر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ چمکدار تلوار جو تیری کمر سے بندھی ہے؛ اس کی چمک سے شب صبح میں تبدیل ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bright sword you wear round your waist.even midnight turns into morning with its sheen.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نیک میدانم کہ تیغ نادر است
من چہ گویم باطن او ظاہر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں جانتا ہوں کہ یہ نادر شاہ کی تلوار ہے؛ میں نے کیا کہنا ہے اس کا باطن ہی ظاہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I know well this rare sword is that of Nadir, what shall I say, its nature is evident.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حرف شوق آوردہ ام از من پذیر
از فقیری رمز سلطانی بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تمہارے لیے شوق و محبت کی بات لایا ہوں اسے قبول کر ؛ اس فقیر سے پادشاہت کے راز سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have brought a word of love, accept it from me; learn from a faqir the secret of kingship.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اے نگاہ تو ز شاہین تیز تر
گرد این ملک خدا دادی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری نگاہ شاہین سے زیادہ تیز ہے؛ اس ملک خداداد کے ارد گرد دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you whose sight is sharper than that of a falcon, look at the God-given land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        این کہ می بینیم از تقدیر کیست
چیست آن چیزی کہ میبایست و نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ ہم دیکھ رہے ہیں کس کی تقدیر ہے؟ وہ کیا چیز ہے جو ہونی چاہیے مگر نہیں ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        What we see is by whose dispensation? What is it that ought to be but is not?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        روز و شب آئینۂ تدبیر ماست
روز و شب آئینۂ تقدیر ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روز و شب ہماری تدبیر اور تقدیر کا آئینہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Days and nights are a reflection of our endeavours; these are the mirror of our destiny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        با تو گویم اے جوان سخت کوش
چیست فردا ؟ دختر امروز و دوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے جوان سخن کوش میں تجھ سے کہتا ہوں ، مستقبل کیا ہے؟ ماضی اور حال کی بیٹی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I tell you, O stubborn young man, what is the future? Daughter of the past and present.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ خود را صاحب امروز کرد
گرد او گردد سپہر گرد گرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے امروز پر گرفت مضبوط رکھی ؛ آسمان اس کے گرد گردش کرتا ہے (تقدیر اس کے مطابق بن جاتی ہے )۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever mastered his present; the sky fold upon fold revolves around him?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        او جہان رنگ و بو را آبروست
دوش ازو، امروز ازو، فردا ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہی جہان رنگ و بو (کائنات) کی آبرو ہے؛ ماضی بھی اسی کا ہے، حال بھی اسی کا اور مستقبل بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is the glory of the world of hue and scent, the day gone by, today and morrow, all are his.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مرد حق سرمایۂ روز و شب است
زانکہ او تقدیر خود را کوکب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حق روز و شب کا حاصل ہے کیونکہ وہ خود اپنی تقدیر کا ستارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A votary of God is the soul and substance of day and night because he is the star governing his destiny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بندۂ صاحب نظر پیر امم
چشم او بینای تقدیر امم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب نظر بندہ امتوں کا قائد ہوتا ہے؛ اس کی آنکھ امتوں کی تقدیر کو دیکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A discerning person, chief of the nation, his vision is blessed with ability to foresee future of the nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        از نگاہش تیز تر شمشیر نیست
ما ہمہ نخچیر، او نخچیر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تلوار اس کی نگاہ سے زیادہ تیز نہیں ؛ ہم سب شکار ہیں وہ شکار نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No sword is sharper than his sight; we are all quarries but he is not.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        لرزد از اندیشۂ آن پختہ کار
حادثات اندر بطون روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پختہ کار کے فکر سے وہ حادثات جو ابھی زمانے کے بطن میں ہیں لرزتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the thought of this seasoned one events quake in the womb of time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        چون پدر اہل ہنر را دوست دار
بندۂ صاحب نظر را دوست دار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے باپ کی مانند اہل دانش اور صاحب نظر افراد سے دوستی رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Accomplished men be friend like you father, and these who have a deep insight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہمچو آن خلد آشیان بیدار زی
سخت کوش و پر دم و کرار زی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے خلد آشیان باپ کی مانند ، سخت کوش ، پر دم اور کرّار رہ کر زندگی بسر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like that departed one be wide awake, striving hard, spirited and intrepid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        می شناسی معنی کرار چیست؟
این مقامی از مقامات علی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو سمجھتا ہے کہ کرّار کے معنی کیا ہیں ؟ یہ حضرت علی (رضی اللہ ) کے مراتب سے ایک مرتبہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you know what is meant by Karrar (knight veteran)? It is one of the high stations of Ali.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        امتان را در جہان بی ثبات
نیست ممکن جز بہ کراری حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان بے ثبات کے اندر قوموں کے لیے کرّاری (پے بہ پے ضرب لگائے) بغیر زندہ رہنا ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For nations in this ephemeral world, life is not possible without this indispensable sterling quality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        سر گذشت آل عثمان را نگر
از فریب غربیان خونین جگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آل عثمان (ترکوں) کی سرگذشت دیکھ؛ وہ مغربیوں کے لگائے ہوئے زخم سے خونیں جگر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look at the annals of the Ottomans who leped at the bled hands of the Europeans.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تا ز کراری نصیبی داشتند
در جہان، دیگر علم افراشتند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک ان کے اندر کرّاری زندہ رہی؛ انہوں نے جہان میں اور انداز کا جھنڈا گاڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since they possessed material spirit, they flew their banner in the world once more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        مسلم ہندی چرا میدان گذاشت؟
ہمت او بوی کراری نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندی مسلمان کیوں میدان چھوڑ گیا ؟ اس لیے کہ اس کی ہمت کراری کی خوبی نہ رکھتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why did the Musulmans of India lose ground? Their mettle lacked the stimulus of fighting spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مشت خاکش آنچنان گردیدہ سرد
گرمی آواز من کارے نکرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مشت خاک اس حد تک سرد ہو گئی کہ میری آواز کی گرمی نے بھی اس پر کچھ اثر نہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their pinch of dust waxed so cold that my fiery muse bore no effect on them.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        ذکر و فکر نادری در خون تست
قاہری با دلبری در خون تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نادر شاہ کا ذکر و فکر اور دلبری کے ساتھ قاہری تیرے خون میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit and though of Nadir are in your blood. Sternness with geniality pervades you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اے فروغ دیدۂ برنا و پیر
سرکار از ہاشم و محمود گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جوانوں اور بوڑھوں کی آنکھوں کی روشنی ہے؛ ہاشم و محمود سے معاملات سیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you the lustre of the eyes of young and old, learn the knack of handling things from Hashim and Mahmud;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ہم از آن مردی کہ اندر کوہ و دشت
حق ز تیغ او بلند آوازہ گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اس شخص سے بھی جس تلوار نے کوہ و دشت میں آواز حق بلند کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And also from that man with whom the voice of truth rang aloud in hills and plains
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        روز ہا، شب ہا تپیدن میتوان
عصر دیگر آفریدن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راتوں اور دنوں کے دوران تڑپ کے ایک نیا زمانہ تخلیق کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We can be restless day and night and create a new age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        صد جہان باقی است در قرآن ہنوز
اندر آیاتش یکی خود را بسوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک میں ابھی سینکڑوں جہان باقی ہیں؛ ذرا اس کی آیات کے سوز سے گرمی حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are a hundred worlds still in the Qur’an, burn yourself a little in the flames of its verses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        باز افغان را از آن سوزی بدہ
عصر او را صبح نو روزی بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس سوز کا کچھ حصّہ افغانیوں کو دے اور ان کے عصر کو جشن نو روز کی صبح بنا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give again the Afghans a new fiery spirit; give their time a New Year’s Day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ملتی گم گشتۂ کوہ و کمر
از جبینش دیدہ ام چیزی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ملت جو پہاڑوں اور وادیوں میں گم گشتہ ہے؛ میں نے اس کی جبین میں کچھ دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A nation lost in hills and cliffs. I have observed a new thing in its forehead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زانکہ بود اندر دل من سوز و درد
حق ز تقدیرش مرا آگاہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میرے دل میں سوز و درد ہے؛ اس لیے حق تعالے نے مجھے افغانیوں کی تقدیر سے آگاہ فرمایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since there was an intense feeling in me, God has made me aware of its destiny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        کاروبارش را نکو سنجیدہ ام
آنچہ پنہان است پیدا دیدہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ان کے معاملات کو خوب جانچا ہے؛ میں نے وہ بھی دیکھا ہے جو دوسروں کی نظر سے پنہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have carefully scanned its affairs and perceived clearly what is hidden.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        مرد میدان زندہ از اﷲ ہوست
زیر پای او جہان چار سوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد میدان اللہ ہو سے زندہ ہے؛ اور یہ جہان چار سو اس کے پاؤں کے نیچے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A man out in the field remains alive with Allah-hu, under his feet lies the world of four directions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        بندہ ئی کو دل بغیراﷲ نبست
می توان سنگ از زجاج او شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بندہ جو غیر اللہ سے دل نہیں لگاتا ؛ اس کا شیشہ پتھر کو توڑ سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A person who does not bind himself to other-than-God, can break a stone with his glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        او نگنجد در جہان چون و چند
تہمت ساحل بہ این دریا مبند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اس جہان چون و چند (اسباب ) میں نہیں سماتا؛ وہ دریا کی طرح آزاد ہے، اس پر ساحل کی تہمت نہیں لگائی جا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He cannot he contained in this limited world of what and how much. Brand not this river by calling it a bank.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        چون ز روی خویش بر گیرد حجاب
او حسابست او ثوابست او عذاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ اپنے چہرے سے پردہ اٹھاتا ہے تو وہی حساب ہے، وہی ثواب ، وہی عذاب (وہ قیامت بن جاتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When this masterly person removes the veil from his face, he is himself the reckoning, the reward, the chastisement.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        برگ و ساز ما کتاب و حکمت است
این دو قوت اعتبار ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کتاب و حکمت ہی ہمارا سرمایہ ہے؛ انہی دو قوتوں پر ملت کا دار و مدار ہے
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our whole and sole is the Book and its wisdom; both these powers form the glory of the millat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        آن فتوحات جہان ذوق و شوق
این فتوحات جہان تحت و فوق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک سے جہان ذوق و شوق (روحانیت) کے انعامات ہیں ، دوسری سے مادی دنیا کی تسخیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Book spells the victories of the world of ardent inspiration, this, the Wisdom, determines the success of this world of above and below.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        ہر دو انعام خدای لایزال
مومنان را آن جمال است این جلال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں خداے لایزال کے انعامات ہیں؛ مومنوں کے لیے ایک جمال ہے دوسرا جلال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both are the bounties of the eternal God; for believers one is all grace and the other majesty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        حکمت اشیا فرنگی زاد نیست
اصل او جز لذت ایجاد نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اشیاء کی ماہیت جاننے کا آغاز فرنگیوں سے نہیں ہوا؛ اس کی بنیاد صرف نئی دریافت کی لذت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The knowledge of things is not European in origin; its root is the zest for invention.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        نیک اگر بینی مسلمان زادہ است
این گہر از دست ما افتادہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو غور سے دیکھے، تو یہ چیز مسلمانوں کی پیدا کردہ ہے ؛ یہ وہ موتی ہے جو ہمارے ہاتھ سے گرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you see well, it owes its existence to the Muslims; this pearl has fallen from our hands.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        چون عرب اندر اروپا پر گشاد
علم و حکمت را بنا دیگر نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب عربوں نے یورپ کے اندر کشور کشائی کی ؛ تو انہوں نے وہاں نئے انداز سے علم و حکمت کی بنیاد رکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the Arabs spread their wings in the West, they laid a new foundation for learning and knowledge.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        دانہ آن صحرا نشینان کاشتند
حاصلش افرنگیان برداشتند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانہ ان صحرا نشینوں نے بویا؛ اور فصل افرنگیوں نے اکٹھا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The seed was sown by these dwellers of the desert, but the harvest was reaped by the Europeans.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        این پری از شیشہ اسلاف ماست
باز صیدش کن کہ او از قاف ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پری کا تعلق ہمارے آبا و اجداد کے شیشے سے ہے؛ تو اسے دوبارہ شکار کر کیونکہ یہ ہمارے کوہ قاف کی پری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This fairy sprang from the glass of our ancestors; win her again because she hailed from our Caucasia.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        لیکن از تہذیب لا دینی گریز
زانکہ او با اہل حق دارد ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر (فرنگیوں کی) لا دین تہذیب سے بچ کیونکہ وہ اہل حق کے ساتھ دشمنی رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But get away from a faithless civilization because it is at war with men of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        فتنہ ھا این فتنہ پرداز آورد
لات و عزی در حرم باز آورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس فتنہ پرداز (مغربی تہذیب) نے کئی فتنے پیدا کیے ہیں ؛ یہ حرم میں لات و منات کو دوبارہ لے آئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This mischief-monger brings forth mischiefs, bringing back the idols Lat and Uzza to the Kaaba.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        از فسونش دیدۂ دل نا بصیر
روح از بی آبی او تشنہ میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے جادو سے دل کی آنکھیں اندھی ہو جاتی ہیں؛ اس کی بے آبی سے روح پیاسی مر جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By its sorcery the eye of the heart is made blind; the spirit dies of thirst for lack of water.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        لذت بیتابی از دل می برد
بلکہ دل زین پیکر گل می برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دل سے بے تابی کی لذت چھین لیتی ہے؛ بلکہ مٹی کے اس بدن سے دل کو نکال لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It takes away the joy of restlessness of the heart, nay, the heart itself from the body!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        کہنہ دزدی غارت او برملا ست
لالہ می نالد کہ داغ من کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کہنہ مشق چور ہے برملا غارتگری کرتی ہے؛ یہ گل لالہ کا داغ بھی چرا لیتی ہے ؛ اور ول کہتا رہ جاتا ہے کہ میرا داغ کہاں گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An old thief, it loots with open hands, the tulip wails where is my dot?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        حق نصیب تو کند ذوق حضور
باز گویم آنچہ گفتم در زبور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے تجھے ذوق حضوری نصیب فرمائیں ؛ میں نے جو کچھ زبور عجم میں کہا ہے، دوبارہ کہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let God grant you the zest for – I tell you again what I said in the Zubur.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        "مردن و ہم زیستن اے نکتہ رس
این ہمہ از اعتبارات است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نکتہ رس مرنا اور جینا یہ صرف اعتباری ہے (ان کی حیثیت اضافی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Living and dying, O discerning one, are but arbitrary categories;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        مرد کر سوز نوا را مردہ ئے
لذت صوت و صدا را مردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برا شخص نوا کے سوز اور صوت و صدا کی لذت کے اعتبار سے مردہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A deaf person is dead in respect of sound, knowing not what it means.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        پیش چنگی مست و مسرور است کور
پیش رنگی زندہ در گور است کور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اندھا شخص راگ سے مست و مسرور ہوتا ہے؛ لیکن رنگ کے سامنے وہ باوجود زندہ ہونے کے مردہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is senseless to sound. A blind man goes into ecstacy on hearing a harp, but he is as good as dead before colour.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        روح باحق زندہ و پایندہ است
ورنہ این را مردہ، آن را زندہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح اللہ تعالے کے ساتھ تعلق کے اعتبار سے زندہ و پائیندہ ہے؛ ورنہ کفار کی روح مردہ اور صاحب ایمان کی زندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit is alive and endures with God; otherwise it is dead for this and living for that.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        آنکہ "حی لایموت" آمد حق است
زیستن با حق حیات مطلق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جو قرآن پاک میں اللہ تعالے کی شان میں حی لایموت آیا ہے حق ہے کیونکہ اللہ تعالے کے ساتھ زندہ رہنا ہی حیات مطلق پا لینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who is living without death is God; to live with God is life absolute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ بی حق زیست جز مردار نیست
گرچہ کس در ماتم او زار نیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو اللہ تعالے کے ساتھ تعلق کے بغیر زندگی بسر کرتا ہے، وہ مردار ہے ؛ اگرچہ کوئی اس کی موت پر ماتم نہیں کرتا (لوگ اسے زندہ ہی سمجھتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who lives without God is nothing but a corpse, although no one laments him.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        برخور از قرآن اگر خواہی ثبات
در ضمیرش دیدہ ام آب حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ثبات چاہتا ہے تو قرآن پاک سے حاصل کر؛ میں نے اس کے باطن میں آب حیات دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Benefit from the Qur’an if you want to endure, I have seen the Water of Life therein.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        می دہد ما را پیام "لاتخف"
می رساند بر مقام لاتخف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہمیں لاتخف (نہ ڈر) کا پیغام ہی نہیں دیتا بلکہ اس مقام تک بھی پہنچا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It gives the message of Fear Not, and takes us to this very end-point.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        قوت سلطان و میر از لاالہ 
ہیبت مرد فقیر از لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں کی قوت بھی لاالہ سے ہے: اور مرد فقیر کی ہیبت بھی اسی سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The power of the kings and chiefs arises from La Ilha; the awe of Faqir arises from it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        تا دو تیغ لا و الا داشتیم
ماسوی اﷲ را نشان نگذاشتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک ہم لا و الا کی دو تلواریں رکھتے ہیں ؛ ہم غیر اللہ کا نشان مٹا سکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as we had the sword of La and Ilah, we left no trace of other-than-God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        خاوران از شعلۂ من روشن است
اے خنک مردی کہ در عصر من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق میرے شعلے سے روشن ہے؛ مبارک ہے وہ شخص جو میرے دور میں زندہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The East is bright with my flame; happy he who lives in my age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        از تب و تابم نصیب خود بگیر
بعد ازین ناید چو من مرد فقیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے تب و تاب سے اپنا حصّہ لے لے ؛ اس کے بعد مجھ جیسا مرد فقیر نہیں آئے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have your share from my flaming self, for no faqir like me will come forth after me!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        گوہر دریای قرآن سفتہ ام
شرح رمز "صبغة اﷲ" گفتہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے قرآن کے سمندر سے موتی نکال کر انہیں (اپنے کلام ) میں پرویا ہے ؛ میں نے اللہ تعالے کے رنگ کے راز کی شرح بیان کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have strung the pearls of the Qur’an and explained the meaning of divine Colour.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        با مسلمانان غمی بخشیدہ ام
کہنہ شاخی را نمی بخشیدہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مسلمان کو نیا احساس دیا ہے ؛ میں نے اس پرانی شاخ کو نمی دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have imparted a feeling into the Muslims, providing moisture to an old branch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        عشق من از زندگی دارد سراغ
عقل از صہبای من روشن ایاغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا عشق زندگی کے معنی بیان کرتا ہے ؛ میری شراب سے عقل کا جام روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My passion has the mark of life; the intellect acquires lustre from my wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        نکتہ ہای خاطر افروزی کہ گفت؟
با مسلمان حرف پرسوزی کہ گفت؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دلوں کو روشن کر دینے والے نکات کس نے بیان کیے ؟ مسلمان سے پر سوز بات کس نے کہی؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who has explained secrets that enlighten the hearts? Who has said moving words to the Muslims?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        ہمچو نے نالیدم اندر کوہ و دشت
تا مقام خویش بر من فاش گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں بانسری کی طرح پہاڑوں اور جنگلوں میں روتا رہا ہوں تب کہیں جا کر مجھ پر میرا مقام واضع ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I cried like a flute in hills and plains until my position became clear to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        حرف شوق آموختم وا سوختم
آتش افسردہ باز افروختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں مسلمانوں کو شوق (محبت ) کی بات سکھائی اور انہیں سوز عشق سے گرمایا ؛ میں نے عشق کی بجھی ہوئی آگ کو دوبارہ روشن کر دیا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I learnt the word of passion and became afire; I lighted again the extinguished fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        با من آہ صبحگاہی دادہ اند
سطوت کوہی بہ کاہی دادہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے آہ سحر گاہی عطا ہوئی ہے؛ اس کاہ کو کوہ کی سطوت دی گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have been given a sigh of the morning, granting the might of a mountain to a straw.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        دارم اندر سینہ نور لاالہ
در شراب من سرور لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے سینے میں لاالہ کا نور رکھتا ہوں؛ میری شاعری کی شراب میں لاالہ کا سرور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I bear the light of La Ilah in my breast, my wine ows its bracing effect to it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        فکر من گردون مسیر از فیض اوست
جوی ساحل ناپذیر از فیض اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی کے فیض سے میرا فکر فلک پیما ہے؛ اسی کے فیض سے میری ندی ناپیدا کنار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My thought is sky-traversing by conferment, my stream is averse to the bank thereby.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        پس بگیر از بادہ من یک دو جام
تا درخشی مثل تیغ بی نیام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی میری شراب سے ایک دو جام لے لے تا کہ تو تیغ بے نیام کی طرح چمک اٹھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Therefore take one or two cups from my brew; so that you should shine like an unsheathed sword.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>