<Poem ID="07" Name="نالۂ ابلیس" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے خداوند صواب و ناصواب
من شدم از صحبت آدم خراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیکی اور بدی کے مالک مجھے آدم کی صحبت نے خراب کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SATAN’S LAMENT
God of the righteous and the unrighteous, man’s company has devastated me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہیچگہ از حکم من سر بر نتافت
چشم از خود بست و خود را در نیافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کبھی میری حکم عدولی نہیں کرتا ، اس نے اپنے آپ سے آنکھیں بند کر لی ہیں اور یہ اپنی (عظمت) کو نہیں پا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not once has he rebelled against my rule; he has closed his eyes to himself, and has not found himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خاکش از ذوق ابا بیگانہ ئی
از شرار کبریا بیگانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خاک 'ابا' (انکار) کے لطف سے نا آشنا ہے اور یہ اپنی بڑائی کے شرر سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His dust is a stranger to the joy of disobedience, a stranger to the spark of pride.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        صید خود صیاد را گوید بگیر
الامان از بندۂ فرمان پذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایسا شکار ہے جو خود شکاری سے کہتا ہے مجھے پکڑ لے؛ ایسے فرمانبردار بندے سے خدا کی پناہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The prey says to the huntsman, ‘Seize me’: save me from the all too obedient servant!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از چنین صیدی مرا آزاد کن
طاعت دیروزۂ من یاد کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری پرانی عبادت کا لحاظ کرتے ہوئے مجھے اس قسم کے شکار سے آزادی دلائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Set me free from such a quarry; remember my obedience of yesterday.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پست ازو آن ہمت والای من
واے من، اے واے من، اے واے من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس ، صد افسوس اس نے میری ہمت بلند کو بھی پست کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My lofty aspiration through him has been abased; alas for me, alas for me, alas for me!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        فطرت او خام و عزم او ضعیف
تاب یک ضربم نیارد این حریف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت خام اور عزم کمزور ہے؛ یہ حریف میری ایک ضرب کی تاب بھی نہیں لا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nature is raw, his resolution weak, this opponent cannot withstand one blow from me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بندۂ صاحب نظر باید مرا
یک حریف پختہ تر باید مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے صاحب نظر اور پختہ تر حریف چاہیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I need a servant of God possessed of vision, I need a riper adversary!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        لعبت آب و گل از من باز گیر
می نیاید کودکی از مرد پیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پانی اور مٹی کی یہ گڑیا مجھ سے واپس لے لیں ؛ میں اس بڑھاپے میں بچوں کی سی حرکتیں نہیں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take back this plaything of water and clay: a child’s toy suits not a man of a certain age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ابن آدم چیست، یکمشت خس است
مشت خس را یک شرار از من بس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابن آدم کیا ہے؟ تنکوں کی ایک مٹھی ؛ اس کے لیے تو میرا ایک ہی شرر کافی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is man? A handful of straw; one spark from me is enough for a handful of straw.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        اندرین عالم اگر جز خس نبود
این قدر آتش مرا دادن چہ سود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس جہان میں تنکوں کے سوا اور کچھ نہ تھا؛ تو مجھے اس قدر آگ دینے کا کیا فائدہ؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        If nothing but straw existed in this world, what profited it to endow me with so much fire?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        شیشہ را بگداختن عاری بود
سنگ را بگداختن کاری بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیشے کو پگھلانا شرم کی بات ہے؛ البتہ پتھر کو پگھلانا کچھ کام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It were a shame to melt a piece of glass; to melt a rock – that is a proper task!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آنچنان تنگ از فتوحات آمدم
پیش تو بہر مکافات آمدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں فتوحات سے اس قدر تنگ آ گیا ہوں کہ انصاف کے لیے آپ کے سامنے حاضر ہوا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have become so saddened by all my triumphs that now I come to You for recompense;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        منکر خود از تو می خواھم بدہ
سوی آن مرد خدا راھم بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آپ سے یہ درخواست ہے کہ مجھے ایسے بندہء خدا کی طرف رہنمائی فرمائیے جو میرا انکار کرنے والا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I seek from You one who dares to deny me – guide me, to such a man of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بندہ ئے باید کہ پیچد گردنم
لرزہ اندازد نگاہش در تنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے ایسا بندہ چاہئیے جو میری گردن مروڑ دے؛ جس کی نگاہ سے میرے بدن پر کپکپی طاری ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I need a man who will twist my neck, whose glance will set my body quivering;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آن کہ گوید "از حضور من برو" 
آنکہ پیش او نیرزم با دو جو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو مجھے کہے یہاں سے دفعہ ہو جا؛ جس کے سامنے میری حیثیّت جو کے برابر بھی نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who will say, ‘Depart from my presence’, one in whose eyes I am not worth two barleycorns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اے خدا یک زندہ مرد حق پرست
لذتی شاید کہ یابم در شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے اللہ مجھے ایک زندہ مرد حق پرست عطا کیجئیے ؛ ہو سکتا ہے کہ میں شکست کی لذت پا سکوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant me, O God, one living man of faith; haply I shall know delight at last in defeat.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>