<Poem ID="14" Name="جلال و گوتہ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نکتہ دان المنے را در ارم
صحبتی افتاد با پیر عجم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنت میں جرمن دانشور (گوئتے ) کی پیر عجم (رومی) سے ملاقات ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        JALAL AND GOETHE
In paradise that perceptive German happened upon the Master of the East.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شاعری کو ہمچو آن عالی جناب
نیست پیغمبر ولی دارد کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جرمن شاعر بھی اس بلند مرتبت (شخصیت) کی مانند ، پیغمبر تو نہیں لیکن کتاب رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is a poet of such stature! Though not a prophet, he is possessed of scripture!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        خواند بر دانای اسرار قدیم
قصۂ پیمان ابلیس و حکیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر نے اسرار قدیم کے دانا (رومی) کے سامنے ، ابلیس حکیم کے پیمان کا قصّہ پڑھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To the one who knew divine secrets he read about the pact of Iblis and the doctor.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی اے سخن را جان نگار
تو ملک صید استی و یزدان شکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا اے وہ شخص جو سخن کو روح سے مزیّن کرتا ہے، تو فرشتوں سے لے کر حق تعالے تک کو اپنے فکر میں اسیر کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘You who bring words to life, and hunt angels and God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فکر تو در کنج دل خلوت گزید
این جہان کہنہ را باز آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا فکر دل کی گہرائیوں میں اتر جاتا ہے ، تو نے جہان قدیم کا از سر نو پیدا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your thought has made its home in the inner recesses of the heart, and created this old world anew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سوز و ساز جان بہ پیکر دیدہ ئی
در صدف تعمیر گوہر دیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے پیکر میں جان کا سوز و ساز دیکھا ہے، تو نے صدف کے اندر گوہر بنتے دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At one and the same time in the body’s frame, you have seen the tranquility and the restlessness of the soul; you have been a witness to the birth of the pearl in the shell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہر کسی از رمز عشق آگاہ نیست
ہر کسی شایان این درگاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کوئی رمز عشق سے آگاہ نہیں، ہر کوئی درگاہ عشق کے شایان نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not everyone knows the secret of love; or is fit to reach these portals.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        "داند آن کو نیکبخت و محرم است
زیرکی ز ابلیس و عشق از آدم است" 
رومی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'صرف خوش بخت اورمحرم (اسرار) ہی جانتا ہے، کہ چالاکی ابلیس سے ہے اور عشق آدم (علیہ) سے '
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘He who is blest, and a confidant, knows that cunning comes from Iblis and love from Adam.’
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>