<Poem ID="10" Name="در بیان اینکہ تربیت خودی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ تربیت خودی را سہ مراحل است مرحلۂ اول را اطاعت و مرحلۂ دوم را ضبط نفس، و مرحلہ سوم را نیابت الھی نامیدہ اند" />
  <Para Name="مرحلۂ اول اطاعت">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خدمت و محنت شعار اشتر است
صبر و استقلال کار اشتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مطلب کے بیان میں کہ خودی کی تربیت کے تین مرحلے ہیں؛
پہلا مرحلہ اطاعت ، دوسرا ضبط نفس اور تیسرے کو نیابت الہی کہا جاتا ہے۔
"مرحلۂ اول اطاعت"

اونٹ کا کام خدمت اور محنت ہے؛ صبر اور مستقل مزاجی اس کی خوبیاں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE EDUCATION OF THE SELF HAS THREE STAGES: OBEDIENCE, SELF_CONTROL AND DIVINE VICEGERENCY
STAGE ONE: OBEDIENCE

Service and toil are traits of the camel; patience and perseverance are ways of the camel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گام او در راہ کم غوغا ستی
کاروان را زورق صحرا ستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سفر کے دوران اس کے پاؤں آواز پیدا نہیں کرتے ؛ یوں وہ قافلوں کے لیے ریگستان کی کشتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Noiselessly he steps along the sandy track; he is the ship of those who voyage in the desert.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نقش پایش قسمت ہر بیشہ ئی
کم خور و کم خواب و محنت پیشہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاؤں کے نقوش ہر صحرا میں ملتے ہیں ؛ تھوڑا کھانا، تھوڑا سونا، اور محنت میں لگے رہنا اس کا کام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every thicket knows the print of his foot: He eats seldom, sleeps little, and is inured to toil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مست زیر بار محمل مے رود
پای کوبان سوی منزل می رود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ محمل کے بوجھ کے نیچے مستانہ وار رقص کرتا ہوا منزل کی جانب رواں رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He carries rider, baggage, and litter: He trots on and on to the journey's end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سر خوش از کیفیت رفتار خویش
در سفر صابر تر از اسوار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی رفتار کے کیف ہی میں مست رہتا ہے ؛ اور سفر میں اپنے سوار سے زیادہ صابر ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rejoicing in his speed; more patient in travel than his rider.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تو ہم از بار فرائض سر متاب
بر خوری از"عندہ حسن المآب"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی اپنے فرائض سے سرتابی نہ کر؛ تا کہ تو اللہ تعالے کے ہاں اچھے مقام سے بہرہ ور ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, too, do not refuse the burden of Duty: So wilt thou enjoy the best dwelling place, which is with God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در اطاعت کوش اے غفلت شعار
می شود از جبر پیدا اختیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے غفلت کوش تو بھی اللہ تعالے کی فرمانبرداری میں کوشاں ہو؛ کیونکہ ضبط ہی سے اختیار پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Endeavour to obey, O heedless one! Liberty is the fruit of compulsion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ناکس از فرمان پذیری کس شود
آتش ار باشد ز طغیان خس شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے قدر و قیمت انسان بھی اطاعت (شریعت) سے گراں قدر بن جاتا ہے؛ اس کے بر عکس آگ بھی سرکشی سے راکھ بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By obedience the man of no worth is made worthy; by disobedience his fire is turned to ashes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ تسخیر مہ و پروین کند
خویش را زنجیری آئین کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کسی نے چاند کو مسخر کیا؛ اس نے اپنے آپ کو کسی آئین کا پابند بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoso would master the sun and stars; let him make himself a prisoner of Law!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        باد را زندان گل خوشبو کند
قید بو را نافہ ے آہو کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہوا پھول کے قید خانے میں رہ کر خوشبو بن جاتی ہے؛ اور خوشبو قید ہو کر آہو کا ناف بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The air becomes fragrant when it is imprisoned in the flower-bud; the perfume becomes musk when it is confined in the navel of the muskdeer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        می زند اختر سوی منزل قدم
پیش آئینی سر تسلیم خم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ستارہ قانون کے سامنے سر تسلیم خم کرتے ہوے منزل کی جانب قدم بڑھاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The star moves towards its goal with head bowed in surrender to a law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        سبزہ بر دین نمو روئیدہ است
پایمال از ترک آن گردیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سبزہ اگنے کے قانون کی پابندی کرتے ہوئے اگتا ہے ؛ اور بت اس قانون کو چھوڑ دیتا ہے تو پامال ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The grass springs up in obedience to the law of growth: When it abandons that, it is trodden underfoot.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        لالہ پیھم سوختن قانون او
بر جہد اندر رگ او خون او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل لالہ کا قانون یہ ہے کہ وہ ہمیشہ جلتا رہتا ہے؛ اس کی رگوں کے اندر اس کا خون بھڑکاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To burn unceasingly is the law of the tulip. And so the blood leaps in its veins.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ہا دریاست از آئین وصل
ذرہ ہا صحراست از آئین وصل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وصل کے قانون کی پابندی کرتے ہوئے قطرے دریا اور ذرے صحرا بن جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Drops of water become a sea by the law of union; and grains of sand become a Sahara.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        باطن ھر شی ز آئینی قوی
تو چرا غافل ازین سامان روی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر شے کی حقیقی پختگی آئین سے ہے؛ تو کیونکہ اس سامان سے بے خبر جا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since Law makes everything strong within; why dost thou neglect this source of strength?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        باز اے آزاد دستور قدیم
زینت پا کن ھمان زنجیر سیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے پرانے آئین (شریعت) سے آزادشخص ؛ اپنے آپ کو اسی نقرئی زنحیر کا پابند بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that art emancipated from the old custom; adorn thy feet once more with the same fine silver chain!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        شکوہ سنج سختی آئین مشو
از حدود مصطفی بیرون مرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قانون کی سختی کی شکايت نہ کر؛ جناب رسول پاک (صلعم) کی حدود سے باہر نہ جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not complain of the hardness of the Law. Do not transgress the statutes of Muhammad!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرحلہ دوم ضبط نفس">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        نفس تو مثل شتر خود پرور است
خود پرست و خود سوار و خود سر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسرا مرحلہ : ضبط نفس۔

تیرا نفس اونٹ کی طرح اپنی پرورش میں لگا رہتا ہے؛ ساتھ ہی وہ خود پرست ، خود سوار اور سرکش ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        STAGE TWO: SELF CONTROL

Thy soul cares only for itself, like the camel: It is self-conceited, self-governed, and self-willed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مرد شو آور زمام او بکف
تا شوی گوہر اگر باشی خزف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مرد بن اور اس کی باگ ڈور سنبھال ؛ تاکہ اگر تو کنکر بھی ہے تو گوہر بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be a man, get its halter into thine hand; that thou mayst become a pearl albeit thou art a potter's vessel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ بر خود نیست فرمانش روان
می شود فرمان پذیر از دیگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو اپنے اوپر حکم نہیں چلاتا؛ اسے دوسروں کی حکم برداری کرنا پڑتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He that does not command himself, becomes a receiver of commands from others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        طرح تعمیر تو از گل ریختند
با محبت خوف را آمیختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری تعمیر مٹی سے کی گئی ہے؛ اور تیرے اندر محبت اور خوف کی آزمائش رکھی گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When they moulded thee of clay; love and fear were mingled in thy making:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        خوف دنیا، خوف عقبی، خوف جان
خوف آلام زمین و آسمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کا خوف ، آخرت کا خوف ، زمین و آسمان کے مصائب کا خوف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear of this world and of the world to come, fear of death; fear of all the pains of earth and heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        حب مال و دولت و حب وطن
حب خویش و اقربا و حب زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسری طرف مال و دولت کی محبت ، وطن کی محبت ، خویش و اقربا کی محبت، عورت کی محبت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love of riches and power, love of country; love of self and kindred and wife.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        امتزاج ماء و طین تن پرور است
کشتہ ی فحشا ھلاک منکر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پانی اور مٹی کے امتزاج سے بدن کی پرورش ہے؛ اور پھر یہ بدن بے حیائی اور ناپسندیدہ کاموں کا شکار ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man, in whom clay is mixed with water, is fond of ease; devoted to wickedness and enamoured of evil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تا عصائے لا الہ داری بدست
ہر طلسم خوف را خواہی شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک اپنے ہاتھ میں لا الہ کا عصا رکھے گا تو ہر قسم کے خوف کے جادو کو توڑ دے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as thou hold’st the staff of ‘There is no god but He‛; thou wilt break every spell of fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ حق باشد چو جان اندر تنش
خم نگردد پیش باطل گردنش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کے اندر حق تعالے جاں کی طرح بسا ہوا ہے؛ اس کی گردن باطل کے آگے نہیں جھکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One to whom God is as the soul in his body, his neck is not bowed before vanity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        خوف را در سنیۂ او راہ نیست
خاطرش مرعوب غیر اللہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے شخص کے سینے میں خوف کی گنجائش نہیں ؛ اس کا دل کبھی غیر اللہ سے مرعوب نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fear finds no way into his bosom, heart is afraid of none but Allah.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ در اقلیم لا آباد شد
فارغ از بند زن و اولاد شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کوئی توحید کی ولایت میں آباد ہوتا ہے وہ زن و اولاد کے بندھن سے آزاد ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoso dwells in the world of Negation; is freed from the bonds of wife and child.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        می کند از ماسوی قطع نظر
می نہد ساطور بر حلق پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا شخص غیر اللہ سے لا تعلق ہو جاتا ہے؛ پھر وہ بیٹے کی گردن پر بھی چھری رکھ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He withdraws his gaze from all except God; and lays the knife to the throat of his son.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        با یکی مثل ہجوم لشکر است
جان بچشم او ز باد ارزان تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک اللہ تعالے کے ساتھ ہونا یوں ہے جیسے کثیر لشکر ساتھ ہو؛ اس کی نظر میں جاں ہوا سے بھی ارزں ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though single, he is like a host in onset: Life is cheaper in his eyes than wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        لا الہ باشد صدف گوہر نماز
قلب مسلم را حج اصغر نماز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلمہ طیبہ صدف ہے اور نماز اس کا گوہر ؛ مومن کے قلب کے لیے نماز حج اصغر کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The profession of Faith is the shell, and prayer is the pearl within it: The Moslem’s heart deems prayer a lesser pilgrimage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        در کف مسلم مثال خنجر است
قاتل فحشا و بغی و منکر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نماز مسلمان کے ہاتھ میں خنجر کی مانند ہے؛ یہ بے حیائی ، سرکشی اور ناپسندیدہ کاموں کو ختم کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the Muslim's hand prayer is like a dagger; killing sin and forwardness and wrong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        روزہ بر جوع و عطش شبخون زند
خیبر تن پرورے را بشکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روزہ بھوک اور پیاس پر شبخون مارتا ہے، اور تن پروری کے قلعہ کو توڑ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fasting makes an assault upon hunger and thirst; and breaches the citadel of sensuality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        مومنان را فطرت افروز است حج
ہجرت آموز و وطن سوزست حج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حج اہل ایمان کے قلب کو (تجلیات ذات سے) منوّر کر دیتا ہے؛ حج ہجرت کا سبق دیتا ہے اور وطن کی محبت جلا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pilgrimage enlightens the soul of the Faithful: It teaches separation from one's home and destroys attachment to one's native land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        طاعتے سرمایہ جمعیتے
ربط اوراق کتاب ملتے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرمانبرداری حمیّت کا سرمایہ ہے؛ اس سے ملت کی کتاب کے اوراق مربوط ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is an act of devotion in which all feel themselves to be one; it binds together the leaves of the book of religion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        حب دولت را فنا سازد زکوة
ہم مساوات آشنا سازد زکوة
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زکواۃ دولت کی محبت ختم کرتی ہے؛ نیز مساوات سے آشنا کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Almsgiving causes love of riches to pass away and makes equality familiar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        دل ز"حتی تنفقوا" محکم کند
زر فزاید الفت زر کم کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (قرآن پاک کا ارشار ہے کہ ) تم اس وقت تک نیکی حاصل نہیں کر سکتے جب تک تم زکواۃ نہ دو؛ زکواۃ اس حکم پر عمل کے ذریعے دل کی تقویت کا باعث بنتی ہے۔ (زکواۃ سے رزق بڑھتا ہے اور مال کی محبت کم ہوتی ہے - حدیث شریف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It fortifies the heart with righteousness; it increases wealth and diminishes fondness for wealth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        این ہمہ اسباب استحکام تست
پختہ ی محکم اگر اسلام تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سب تمہاری شخصیت کو مستحکم کرنے کے ذرائع ہیں ؛ اگر تیرا اسلام محکم ہے تو تیری شخصیت بھی پختہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All this is a means of strengthening thee: Thou art impregnable, if thy Islam be strong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        اھل قوت شو ز ورد یًا قوی"
تا سوار اشتر خاکی شوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا قوی کے ورد سے صاحب قوّت بن؛ تاکہ اپنے خاکی بدن کے اونٹ پر سواری کر سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Draw might from the litany ‘O Almighty One!‛ That thou mayst ride the camel of thy body.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مرحلہ سوم نیابت الھی">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        گر شتر بانی جہانبانی کنی
زیب سر تاج سلیمانی کنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرحلہ سوم: نیابت الھی

اگر تو شتربان ہے اپنے نفس پر قابو رکھتا ہے تو جہان پر بھی حکومت کرے گا، پادشاہت کا تاج تیرے سر کی زینت بنے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        STAGE THREE: DIVINE VICEGERENCY

If thou canst rule thy camel, thou wilt rule the world; and wear on thine head the crown of Solomon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        تا جہان باشد جہان آرا شوی
تاجدار ملک"لایبلی" شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک یہ دنیا باقی ہے تو بھی اس کی زینت رہے گا ؛ تو ایسی سلطنت کا تاجدار بنے گا جو کبھی ختم نہ ہونے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou wilt be the glory of the world whilst the world lasts; and thou wilt reign in the kingdom incorruptible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        نایب حق در جہان بودن خوش است
بر عناصر حکمران بودن خوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں اللہ تعالے کا نائب ہونا اور عناصر فطرت پر حکمرانی کرنا کیا خوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis sweet to be God's vicegerent in the world; and exercise sway over the elements.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        نایب حق ہمچو جان عالم است
ہستی او ظل اسم اعظم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نائب حق اس کائنات کی جان کی مانند ہے، اس کا وجود دنیا میں اللہ تعالے کا سایہ ہے (اس کے اندر اللہ تعالے کی صفات منعکس ہوتی ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God's vicegerent is as the soul of the universe; his being is the shadow of the Greatest Name.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        از رموز جزو و کل آگہ بود
در جہان قائم بامراللہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جزو و کل کے جملہ رموز سے آگہی رکھتا ہے؛ وہ دنیا میں اللہ تعالے کے حکم سے قائم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He knows the mysteries of part and whole; he executes the command of Allah in the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        خیمہ چون در وسعت عالم زند
این بساط کہنہ را برھم زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وسعت کائنات میں اپنا خیمہ گاڑتا ہے؛ تو اس بساط کہنہ کو درہم برہم کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he pitches his tent in the wide world; he rolls up this ancient carpet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        فطرتش معمور و می خواہد نمود
عالمی دیگر بیارد در وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت (نئے افکار سے) معمور ہوتی ہے اور اپنا اظہار چاہتی ہے؛ چنانچہ وہ نیا جہان وجود میں لے آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His genius abounds with life and desires to manifest itself: He will bring another world into existence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        صد جہان مثل جہان جزو وکل
روید از کشت خیال او چو گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے افکار کی کھیتی سے اس جہان جزو و کل کی طرح کے سینکڑوں جہان پھولوں کی مانند پھوٹتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred worlds like this world of parts and wholes; spring up, like roses, from the seed of his imagination.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        پختہ سازد فطرت ہر خام را
از حرم بیرون کند اصنام را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر کام کی خاصیت کو پختہ تر کر دیتا ہے (ہر قلب کے) حرم سے بت باہر نکال پھینکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He makes every raw nature ripe; he puts the idols out of the sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        نغمہ زا تار دل از مضراب او
بہر حق بیداری او خواب او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مضراب سے دلوں کی تاروں سے نغمے پھوٹتے ہیں؛ اس کا سونا جاگنا سب اللہ تعالے کے لیے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heart-strings give forth music at his touch; he wakes and sleeps for God alone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        شیب را آموزد آہنگ شباب
می دہد ہر چیز را رنگ شباب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بڑھاپے کو جوانی کا انداز سکھاتا ہے؛ ہر چیز کو جوانی کے رنگ میں رنگ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He teaches age the melody of youth; and endows every thing with the radiance of youth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        نوع انسان را بشیر و ہم نذیر
ہم سپاہی ہم سپہگر ہم امیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نوع انسان کے لیے بشیر بھی ہے اور نذیر بھی (اچھے اعمال اور اچھی جزا کی خوشخبری دیتا ہے اور برے اعمال کی سزا سے ڈراتا ہے)؛ وہ سپاہی بھی ہے، فوج کو ترتیب دینے والا بھی ہے اور سپہ سالار بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To the human race he brings both a glad message and a warning; he comes both as a soldier and as a marshal and prince.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        مدعای"علم الاسما" ستی
سر"سبحان الذی اسرا" ستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ قرآن پاک کی اس آیہء پاک کا مدعا ہے کہ اللہ تعالے نے آدم کو تمام اشیاء کے نام سکھا دیے ؛ وہ اسرار کے بھید کا راز دان ہے ( دینوی اور روحانی علوم سے آشنا ہوتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is the final cause of ‘God taught Adam the names of all things’; he is the inmost sense of ‘Glory to Him that transported His servant by night.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        از عصا دست سفیدش محکم است
قدرت کامل بعلمش توأم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا سفید ہاتھ عصا سے مضبوط ہے (حضرت موسی کے یدبیضا اور عصا کی طرف اشارہ ہے) اسے پورا علم اور پورا اختیار حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His white hand is strengthened by the staff; his knowledge is twined with the power of a perfect man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        چون عنا گیرد بدست آن شہسوار
تیز تر گردد سمند روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ شاہسوار اپنے ہاتھ میں باگ تھامتا ہے تو زمانے کے گھوڑے کی رفتار اور تیز ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When that bold cavalier seizes the reins; the steed of Time gallops faster.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        خشک سازد ہیبت او نیل را
می برد از مصر اسرائیل را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ہیبت سے دریا خشک ہو جاتا ہے؛ اور وہ بنی اسرائیل کو مصر سے نکال لے جاتا ہے (غلاموں کو آزادی کی دولت سے ہمکنار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His awful mien makes the Red Sea dry; he leads lsrael out of Egypt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        از قم او خیزد اندر گور تن
مردہ جانہا چون صنوبر در چمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے قم کہنے سے مردہ جانیں قبر کے اندر سے اس طرح اٹھ کھڑی ہوتی ہیں جس طرح باغ کے اندر سے صنوبر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At his cry, ‘Arise’, the dead spirits; rise in their bodily tomb, like pines in the field.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        ذات او توجیہ ذات عالم است
از جلال او نجات عالم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شخصیت جہان کی شخصیت کی توجیہ ہے (صوفیہ انسان کو عالم اصغر کہتے ہیں) ؛ اس کے جلال و عظمت پر جہان کی عظمت موقوف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His person is an atonement for all the world; by his grandeur the world is saved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        ذرہ خورشید آشنا از سایہ اش
قیمت ہستی گران از مایہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے زیر سایہ رہ کر ذرّہ خورشید کی عظمت پا لیتا ہے؛ اس کی قوّت سے زندگی کی قیمت بڑھ جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His protecting shadow makes the mote familiar with the sun; his rich substance makes precious all that exists.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        زندگی بخشد ز اعجاز عمل
می کند تجدید انداز عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے زور عمل کے اعجاز سے دنیا کو نئی زندگی عطا کرتا ہے؛ وہ عمل کے نئے طور طریقے ایجاد کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He bestows life by his miraculous actions; he renovates old ways of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        جلوہ ہا خیزد ز نقش پای او
صد کلیم آوارہ ی سینای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نقوش پا سے کئی جلوے اٹھتے ہیں ؛ سینکڑوں کلیم اس کے طور کے مشتاق ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Splendid visions rise from the print of his foot; many a Moses is entranced by his Sinai.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        زندگے را می کند تفسیر نو
می دہد این خواب را تعبیر نو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ زندگی کی نئی تفسیر کرتا ہے ؛ وہ اس خواب کو نئی تعبیر عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He gives a new explanation of Life; a new interpretation of this dream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        ہستئی مکنون او راز حیات
نغمہ ی نشیندہ ی ساز حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی پوشیدہ ہستی راز حیات ہے (اس کے ذریعے راز حیات وا ہوتا ہے) ؛ وہ ساز حیات کا ان سنا نغمہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His hidden life is being Life’s mystery; the unheard music of Life’s harp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        طبع مضمون بند فطرت خون شود
تا دو بیت ذات او موزون شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فطرت کی مضمون نگار طبیعت بڑی جاں گسل محنت کرتی ہے تب کہیں جا کر نائب حق کی شخصیت کے دو بیت موزوں ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nature travels in blood for generations to compose the harmony of his personality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        مشت خاک ما سر گردون رسید
زین غبار آن شہسوار آید پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری مشت خاک پریشانی کے عالم میں آسمان تک جا پہنچی ہے، امید ہے کہ اب اس غبار سے وہ شاہسوار ظاہر ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our handful of earth has reach the zenith; for that champion will come forth from this dust!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        خفتہ در خاکستر امروز ما
شعلہ ی فردای عالم سوز ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے آج کی راکھ میں ایسا شعلہ سویا پڑا ہے جو مستقبل قریب میں ہماری دنیا میں تپش و حرارت پیدا کر دے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There sleeps amidst the ashes, of our To-day; the flame of a world-consuming morrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        غنچہ ی ما گلستان در دامن است
چشم ما از صبح فردا روشن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے غنچے کے دامن میں گلستان چھپا ہے؛ ہماری آنکھ آنے والی صبح (کے نور) سے روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our bed enfolds a garden of roses; our eyes are bright with to-morrow's dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        اے سوار اشہب دوران بیا
اے فروغ دیدہ ی امکان بیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اے نائب حق) اے زمانے کے گھوڑے کے سوار ؛ تو امکان کی آنکھ کا نور ہے (تجھ سے عمل کے نئے نئے امکانات پیدا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Appear, O rider of Destiny! Appear, O light of the dark realm of Change!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        رونق ہنگامہ ی ایجاد شو
در سواد دیدہ ھا آباد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ہنگامہء موجودات کی رونق بن؛ تو اس دنیا کی آنکھ کا نور ہے، ہماری آنکھوں میں بس جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Illumine the scene of existence; Dwell in the blackness of our eyes!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        شورش اقوام را خاموش کن
نغمہ ی خود را بہشت گوش کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اقوام دنیا نے جو شورش بپا کر رکھی ہے اسے آ کر خاموش کر دے؛ ایسا نغمہ سنا جو کانوں کے لیے لطف و راحت بنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Silence the noise of the nations; imparadise our ears with thy music!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        خیز و قانون اخوت ساز دہ
جام صہبای محبت باز دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور دوبارہ ایسا قانون لا جو آخوت ساز ہو؛ ایسا جام جس کے اندر محبت کی شراب ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arise and tune the harp of brotherhood; give us back the cup of the wine of love!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        باز در عالم بیار ایام صلح
جنگجویان را بدہ پیغام صلح
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں ایک بار پھر امن و امان قائم کر اور جنگجوؤں کو پھر صلح کا پیغام دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bring once more days of peace to the world; give a message of peace to them that seek battle!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        نوع انسان مزرع و تو حاصلی
کاروان زندگے را منزلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوع انسان کھیتی ہے اور تو اس کا حاصل؛ تو ہی کاروان زندگی کی منزل مقصود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mankind are the cornfield and thou the harvest; thou art the goal of Life's caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        ریخت از جور خزان برگ شجر
چون بھاران بر ریاض ما گذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے شجر ملت کے پتّے خزاں کے جور و ظلم سے گر چکے ہیں؛ ہمارے باغ پر موسم بہار کی مانند آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The leaves are scattered by Autumn's fury: Oh, do thou pass over our gardens as the Spring!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        سجدہ ہای طفلک و برنا و پیر
از جبین شرمسار ما بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے بچے ، جوان اور بوڑھے جو غیر اللہ کے سامنے سر بسجود ہیں؛ ان کی شرمسار پیشانیوں کو اس سے نجات دلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Receive from our downcast brows; the homage of little children and of young men and old!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        از وجود تو سرافرازیم ما
پس بسوز این جہان سازیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اس جہاں کے سوز میں اس طرح جل رہے ہیں؛ تاکہ تیرے آنے سے ہم عزت و عظمت سے سرفراز ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is to thee that we owe our dignity; and silently undergo the pains of life.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>