<Poem ID="46" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بر دل بیتاب من ساقی می نابی زند
کیمیا ساز است و اکسیری بسیمابی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساقی نے میرے دل بیتاب پر (عشق کی) مئے ناب ڈالی ہے، وہ کیمیا ساز ہے، اس نے سیماب پر اکسیر ڈال کے اسے زر خالص بنا دیا ہے (دل بیتاب کو سیماب کہا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Saqi, pouring his pure wine upon my restless heart converts this quicksilver of mine to gold, by magic art.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        من ندانم نور یا نار است اندر سینہ ام
این قدر دانم بیاض او بہ مہتابی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا کہ میرے سینے کے اندر نور ہے یا نار ، البتہ یہ جانتا ہوں کہ اس کی روشنی میں چاندنی ملی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not know if it be light within my breast, or flame; I only know its radiance white shines with a moonlike gleam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بر دل من فطرت خاموش می آرد ہجوم
ساز از ذوق نوا خود را بہ مضرابی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فطرت خاموش آپ میرے دل پر یورش کرتی ہے، گویا نوا کے شوق سے ساز خود مضراب سے ٹکراتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nature, all hushed, doth suddenly my quiet heart assail; the instrument in ecstasy playeth its own sweet scale.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غم مخور نادان کہ گردون در بیابان کم آب
چشمہ ہا دارد کہ شبخونی بہ سیلابی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے خبر ! غم نہ کھا ، خشک بیاباں میں بھی فطرت نے ایسے چشمے رکھے ہوئے ہیں جو زور میں سیلاب کو شرما دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grieve not, thou fool; the starry skies within this desert waste have many founts, that secret rise and to the torrent haste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ایکہ نوشم خوردہ ئی از تیزی نیشم مرنج
نیش ھم باید کہ آدم را رگ خوابی زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جس نے میری شیریں باتوں سے لطف اٹھایا ہے، تو میری تلخ باتوں سے ناراض نہ ہو۔ نیشتر بھی ضروری ہے تا کہ آدم کی نیند کھول کر اسے بیدار کیا جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou who didst my sweet wine take, grieve not at my sharp sting; it needs my sting, that I may wake man from his slumbering. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>