<Poem ID="04" Name="نوای طاہرہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گر بتو افتدم نظر چھرہ بہ چہرہ، روبرو
شرح دہم غم ترا نکتہ بہ نکتہ، موبمو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھ پر اس طرح نظر پڑے کہ تو میرے روبرو اور میرا چہرہ تیرے چہرے کے سامنے ہم؛ تو میں تیرے عشق کا غم نقطہ بہ نقطہ اور مو بہ مو یعنی پوری وضاحت سے بیان کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SONG OF TAHIRA
If ever confronting face to face my glance should alight on you I will describe to you my sorrow for you in minutest detail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از پی دیدن رخت ہمچو صبا فتادہ ام
خانہ بخانہ در بدر، کوچہ بکوچہ کوبکو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا چہرہ دیکھنے کے لیے میں صبا کی مانند خانہ بخانہ ، در بدر، کوچہ بکوچہ اور گلی بگلی پھرا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That I may behold your cheek, like the zephyr I have visited house by house, door by door, lane by lane, street by street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        میرود از فراق تو خون دل از دو دیدہ ام
دجلہ بہ دجلہ یم بہ یم، چشمہ بہ چشمہ جوبجو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے فراق میں میری دونوں آنکھوں سے خون دل دجلہ دجلہ، سمندر سمندر، چشمہ چشمہ اور ندی ندی بہہ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through separation from you my heart’s blood is flowing from my eyes river by river, sea by sea, fountain by fountain, stream by stream.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مہر ترا دل حزین بافتہ بر قماش جان
رشتہ بہ رشتہ نخ بہ نخ، تار بہ تار پو بہ پو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل حزیں نے تیری محبت کو اپنی جان کی ایک ایک رگ، ایک ایک نخ ، ایک ایک تار ، ایک ایک پور پر بن لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My sorrowful heart wove your love into the fabric of my soul thread by thread, thrum by thrum, warp by warp, woof by woof.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در دل خویش طاہرہ، گشت و ندید جز ترا
صفحہ بہ صفحہ لا بہ لا پردہ بہ پردہ تو بتو"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طاہرہ نے اپنے دل کے اندر نظر ڈالی، مگر دل کے صفحہ صفحہ ، ورق ورق، پردہ پردہ اور تہ در تہ تیرے سوا اور کوئی نظر نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tahira repaired to her own heart, and saw none but you page by page, fold by fold, veil by veil, curtain by curtain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سوز و ساز عاشقان دردمند
شورہای تازہ در جانم فکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان عاشقان دردمند کے سوز و ساز نے میری جان کے اندر نیا سوز برپا کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ardour and passion of these anguished lovers cast fresh commotions into my soul;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مشکلات کہنہ سر بیرون زدند
باز بر اندیشہ ام شبخون زدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانی مشکلات نے اپنا سر باہر نکالا اور میری سوچ پر شبخون مارا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ancient problems reared their heads and made assault upon my mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        قلزم فکرم سراپا اضطراب
ساحلش از زور طوفانی خراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے فکر کا سمندر سراپا اضطراب بن گیا؛ اور طوفان کے زور سے اس کا ساحل ٹوٹ پھوٹ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ocean of my thought was wholly agitated; its shore was devastated by the might of the tempest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "وقت را از کف مدہ
ایکہ میخواہی گشود ھر گرہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا، تو جو اپنی ہر مشکل کی کشود چاہتا ہے، وقت نہ گنوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘Do not lose any time, you who desire the resolution of every knot;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        چند در افکار خود باشی اسیر
این قیامت را برون ریز از ضمیر"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کب تک اپنے افکار میں اسیر رہے گا؛ اس قیمت کو اپنے ضمیر سے باہر نکال پھینک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For long you have been a prisoner in your own thoughts, now pour this tumult out of your breast!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>