<Poem ID="13" Name="خفتگان خاک سے استفسار" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مہر روشن چھپ گیا، اٹھی نقاب روئے شام
شانہ ہستی پہ ہے بکھرا ہوا گیسوئے شام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        استفسار: سوال۔
نقاب روئے شام: شام کے چہرے پر پردہ۔
گيسوئے شام: شام کی زلفیں ، مراد ہے اندھیرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bright sun is hidden; the night shows its face. The night's hair is spread on shoulders of the earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        یہ سیہ پوشی کی تیاری کس کے غم میں ہے
محفل قدرت مگر خورشید کے ماتم میں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سيہ پوشي: ماتم میں کالا لباس پہننا ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This black dress is preparation for some one's mourning; perhaps the Nature's assemblage for the sun is mourning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کر رہا ہے آسماں جادو لب گفتار پر
ساحر شب کی نظر ہے دیدہ بیدار پر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساحر: جادوگر۔ 
لب گفتار: بولنے والا ہونٹ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sky is casting a spell over the talking lip; the night's magician is watching the awakened eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        غوطہ زن دریاے خاموشی میں ہے موج ہوا
ہاں، مگر اک دور سے آتی ہے آواز درا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غوطہ زن: ڈبکی لگانے والی، ڈوبی ہوئی۔ 
آواز درا: قافلے کی گھنٹی کی آواز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wind current is submerged in the river of silence; however, the tolling bell's sound comes from the distance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دل کہ ہے بے تابی الفت میں دنیا سے نفور
کھنچ لایا ہے مجھے ہنگامہ عالم سے دور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نفور:نفرت کرنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heart which in love's turmoil is evading the world; has dragged me here far from the maddening crowd.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        منظر حرماں نصیبی کا تماشائی ہوں میں
ہم نشین خفتگان کنج تنہائی ہوں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حرماں نصيبي: محرومی، مایوسی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the spectator of the spectacle of disappointments; I am the associate of those sleeping in solitude's corner.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تھم ذرا بے تابی دل! بیٹھ جانے دے مجھے
اور اس بستی پہ چار آ نسو گرانے دے مجھے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O My restlessness! Wait and let me rest awhile and let me shed a few tears at this habitation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اے مے غفلت کے سر مستو، کہاں رہتے ہو تم
کچھ کہو اس دیس کی آ خر، جہاں رہتے ہو تم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        O those steeped in a swoon, ‘Where are you? Tell me something of the land where you live.
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        وہ بھی حیرت خانہ امروز و فردا ہے کوئی؟
اور پیکار عناصر کا تماشا ہے کوئی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حيرت خانہ: حیرانی کا مقام۔ 
امروز و فردا: آج کل۔ 
پيکار عناصر: عنصروں کی لڑائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is that world also one of prevarication? Is that world also one of denizens' struggle?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آدمی واں بھی حصار غم میں ہے محصور کیا؟
اس ولا یت میں بھی ہے انساں کا دل مجبور کیا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حصار غم: غم کی چار دیواری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is Man engulfed by sorrow in that land also? Is Man's heart suppressed and helpless in that land also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        واں بھی جل مرتا ہے سوز شمع پر پروانہ کیا؟
اس چمن میں بھی گل و بلبل کا ہے افسانہ کیا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does the moth burn itself in candle's love in that land also? Does the tale of flower and nightingale exist in that garden also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        یاں تو اک مصرع میں پہلو سے نکل جاتا ہے دل
شعر کی گر می سے کیا واں بھی پگل جاتاہے دل؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world a single hemistich perturbs the heart: Does there also the warmth of verse soften the heart?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        رشتہ و پیوند یاں کے جان کا آزار ہیں
اس گلستاں میں بھی کیا ایسے نکیلے خار ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world's relations and alliances life's woes are: Are similar sharp thorns present in that garden also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اس جہاں میں اک معیشت اور سو افتاد ہے
روح کیا اس دیس میں اس فکر سے آزاد ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افتاد: مصیبت، آفت۔
معيشت: زندگی، روزگار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The daily bread and a million calamities this world has: Does the soul freedom from anxieties in that world has?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        کیا وہاں بجلی بھی ہے، دہقاں بھی ہے، خرمن بھی ہے؟
قافلے والے بھی ہیں، اندیشہ رہزن بھی ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرمن: کھلیان، غلّے کا ڈھیر۔ 
انديشہ رہزن: ڈاکو کا خوف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are the thunder, the farmer, the harvest there also? Are the caravan and the robber's fear there also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تنکے چنتے ہیں و ہاں بھی آ شیاں کے واسطے؟
خشت و گل کی فکر ہوتی ہے مکاں کے واسطے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خشت و گل: اینٹ اور گارا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do birds collect bits of straw for nests there also? Is the search for bricks and clay for house there also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        واں بھی انساں اپنی اصلیت سے بیگانے ہیں کیا؟
امتیاز ملت و آئیں کے دیوانے ہیں کیا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت و آئيں: قوم اور شرع کا فرق۔ امتياز
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are the humans unaware of their reality there also? Are they after nations' and customs' discrimination there also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        واں بھی کیا فریاد بلبل پر چمن روتا نہیں؟
اس جہاں کی طرح واں بھی درد دل ہوتا نہیں؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does garden not cry at the nightingale's wail there also? Like this world is there no sympathy in that world also?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        باغ ہے فردوس یا اک منزل آرام ہے؟
یا رخ بے پردہ حسن ازل کا نام ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حسن ازل: وہ حسن جو اس دنیا کی پیدائش سے پہلے موجود تھا یعنی حسن باری تعالے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does the Paradise a garden or a restful mansion constitute? Or does the Eternal Beauty's Unveiled Face it constitute?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        کیا جہنم معصیت سوزی کی اک ترکیب ہے؟
آگ کے شعلوں میں پنہاں مقصد تاویب ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معصيت سوزي: گناہوں کو جلانا۔
تاديب: سزا، گوشمالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does hell a method of burning away sins constitute? Or it in flames of fire a way of discipline constitute?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        کیا عوض رفتار کے اس دیس میں پرواز ہے؟
موت کہتے ہیں جسے اہل زمیں، کیا راز ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Has walking given way to speedy flying in that world? What is the secret of what is called death by denizens of this world?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        اضطراب دل کا ساماں یاں کی ہست و بود ہے
علم انساں اس ولایت میں بھی کیا محدود ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہست و بود: رہنا سہنا، زندگی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life eases the heart's restlessness in this world: Is human knowledge also restricted in that world?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        دید سے تسکین پاتا ہے دل مہجور بھی؟
'لن ترانی' کہہ رہے ہیں یا وہاں کے طور بھی؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہجور: ہجر کا مارا ہوا، جدا۔
تراني': ' تو مجھے ہرگز نہ دیکھ سکے گا'، اشارہ ہے واقعہء طور کی طرف، لن'
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does the separated heart get satisfaction by sight there also? Are ‘Lan Tarani’ saying the Toor of that land also?
(This alludes to the Holy Qur’an 7:142-143. It means that Man is unable to see God in this material world and prophets are no exception to this.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        جستجو میں ہے وہاں بھی روح کو آرام کیا؟
واں بھی انساں ہے قتیل ذوق استفہام کیا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قتيل: مارا ہوا۔ 
ذوق استفہام: پوچھنے کی لذّت ۔ سوال کا شوق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does the soul get solace in longing there also? Is man a victim of desire to learn there also?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        آہ! وہ کشور بھی تاریکی سے کیا معمور ہے؟
یا محبت کی تجلی سے سراپا نور ہے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معمور: بھری ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! Is that land also filled with darkness? Or with Love's light is completely illuminated?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تم بتا دو راز جو اس گنبد گرداں میں ہے
موت اک چبھتا ہوا کانٹا دل انساں میں ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گنبد گرداں: گھومنے والا گنبد، آسمان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell us what the secret under this rotating dome is. Death a pricking sharp thorn in the human breast is.
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>