<Poem ID="49" Name="طیارہ" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سر شاخ گل طایری یک سحر
ہمی گفت با طایران دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبح کے وقت پھولوں کی ٹہنی پر بیٹھا ہوا ایک پرندہ ، دوسرے پرندوں سے کہہ رہا تھا:
      </Text>
      <Text Language="English">
        Perched on a rosebush branch one morning, a bird said to other birds:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        "ندادند بال آدمے زادہ را
زمین گیر کردند این سادہ را"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'آدم کی اولاد کو پر و بال عطا نہیں ہوئے، اس سادہ منش کو زمین پر چلنے والا ہی بنایا گیا ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘The son of man has not been given wings, and so this poor fool is earthbound.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بدو گفتم اے مرغک باد سنج
اگر حرف حق با تو گویم مرنج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اسے کہا: ' اے ہوا میں اڑنے والے پرندے، اگر میں تجھ سے سچی بات کہوں تو ناراض نہ ہونا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to him: ‘O little bird, who talk so airily, do not mind if I speak the truth to you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز طیارہ ما بال و پر ساختیم
سوی آسمان رہگذر ساختیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے ہوائی جہاز کو بال و پر بنا لیا ہے، اور (اس طرح) آسمان کی طرف اپنا راستہ نکال لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have made of the aeroplane our wings, and so have found a way to heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چہ طیارہ آن مرغ گردون سپر
پر او ز بال ملک تیز تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا ہوائی جہاز کیا ہے؟ آسمان تک پہنچنے والا ایسا پرندہ جس کے پر فرشتوں سے بھی زیادہ تیز رفتار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a sky-soaring bird? Is this our aeroplane, with speedier wings than angels’ wings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ پرواز شاہین بہ نیرو عقاب
بہ چشمش ز لاہور تا فاریاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس میں شاہین کی پرواز اور عقاب کی قوّت ہے، لاہور سے فاریاب تک کا فاصلہ اس کی نظروں میں رہتا ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In flight a royal falcon and an eagle in sheer strength, with far-flung regions in its range!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بگردون خروشندہ و تند جوش
میان نشیمن چو ماہی خموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فضا میں جوش و خروش سے چلتا ہے، جب نشیمن (ایر پورٹ) پر ہوتا ہے تو مچھلی کی طرح خاموش ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While in the sky, it thunders and it roars; but in its nest it is as quiet as a fish.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خرد ز آب و گل جبرئیل آفرید
زمین را بگردون دلیل آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گویا خرد نے پانی اور مٹی سے جبریل کی تخلیق کی ہے اور زمین سے آسمان تک لے جانے والا (رہبر) بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our wisdom has created Gabriels from common clay, and has made of the earth a proof of heaven.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چو آن مرغ زیرک کلامم شیند
مرا یک نظر آشنایانہ دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس دانشمند پرندے نے میری بات سنی تو مجھ پر ایک دوستانہ نظر ڈالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On hearing my speech that wise bird looked at me in a knowing way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پرش را بہ منقار خارید و گفت
کہ من آنچہ گوئی ندارم شگفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے پروں کو چونچ سے کھجایا اور کہا کہ تو نے جو کچھ کہا ہے میں اس سے ناراض نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then, scratching his wings with his beak, he said: ‘I do not marvel at your words.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        مگر اے نگاہ تو بر چون و چند
اسیر طلسم تو پست و بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اے وہ جس کی نگاہ کیوں اور کتنا (دلائل اور کمی بیشی) پر ہے اور پست و بلند جس کے طلسم میں اسیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But tell me, O you, who can see the how and why of things, whose magic holds sway over everything.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        "تو کار زمین را نکو ساختی
کہ با آسمان نیز پرداختی"
 سعدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نے زمین کے معملات درست کر لیے ہیں کہ اب آسمان پر اڑنا شروع کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Be it high, be it low, have you done well your tasks on earth that you are meddling with the sky?’
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>