<Poem ID="22" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جہان ما ہمہ خاک است و پی سپر گردد
ندانم اینکہ نفسہای رفتہ بر گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری دنیا خاک کی مانند پامال ہو چکی ہے ، میں نہیں سمجھتا کہ پرانے لمحات پھر کبھی واپس آئیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our world is dusty clay trampled upon the way; I do not think our breath returneth out of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شبی کہ گور غریبان نشیمن است او را
مہ و ستارہ ندارد چسان سحر گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گور غریباں کی رات مہ و ستارہ نہیں رکھتی ؛ اس کی سحر کیسے ہو سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This night, whose only home is in the strangers’ tomb; no moon, no stars here burn; to dawn how shall it turn?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دلی کہ تاب و تب لایزال می طلبد
کرا خبر کہ شود برق یا شرر گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دل جو تب و تاب جاوداں کا طلبگار ہے، کسے خبر کہ وہ برق بن کر کسی پر گرتی ہے یا شرر بن کر کسی کو پھونک دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart, whose whole desire I quenchless flame and fire, who knows, if it shall grow to lightning flash, or glow?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نگاہ شوق و خیال بلند و ذوق وجود
مترس ازین کہ ہمہ خاک رہگذر گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ نگاہ شوق ، یہ خیال بلند اور ذوق حیات ؛ خوف نہ کھا ، یہ سب چیزیں خاک رہگذر نہیں بن سکتیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        High fancy, passion’s glance, and life’s exuberance, fear not, for these all three dust of the road shall be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چنان بزی کہ اگر مرگ ماست مرگ دوام
خدا ز کردۂ خود شرمسار تر گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس طرح زندگی بسر کر کہ اگر ہماری موت مرگ دوام ثابت ہو تو خالق کو بھی اس تخلیق پر افسوس ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So live, that if our death for aye continueth, God shall be shamed, to know what things He wrought below. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>