<Poem ID="12" Name="سرود انجم" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہستی ما نظام ما
مستی ما خرام ما
گردش بی مقام ما
زندگے دوام ما
دور فلک بکام ما می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری ہستی، ہمارا نظام؛ ہماری مستی، ہمارا خرام ؛ ہماری گردش بے مقام، ہ ماری زندگیء دوام۔
ہماری خاطر دور فلک ، (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SONG OF THE STARS
Order is our very being; rapture for us is our moving our revolving with no stopping is for us life everlasting. 
Each of us is Fortune’s darling. So we watch things and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="06">
      <Text Language="Original">
        جلوہ گہ شہود را
بتکدۂ نمود را
رزم نبود و بود را
کشکمش وجود را
عالم دیر و زود را می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جلوہ گہء شہود (دنیا) کو؛ اس بتکدہ ء نمود (دنیا) کو؛ رزم نبود و بود کو؛ کشمکش وجود کو۔ 
عالم دیر و زود کو، دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world of appearances, temple-house of images, battle ground for all that is – all each other’s enemies.
And Time’s odd priorities: We watch all this and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گرمے کار زار ہا
خامی پختہ کار ہا
تاج و سریر و دار ہا
خواری شھریار ہا
بازی روزگارہا می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کارزار کی گرمیاں ؛ پختہ کاروں کی کامیابیاں ؛ تاج و تخت و پھانسیاں؛ شہریاروں کی خواریاں۔
زمانے کے کھیل، (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nations’ armed hostilities, utter follies of the wise; crowns and thrones and stakes, the rise and fall of ruling dynasties.
Time’s fantastic gimmickries – we watch all this and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="16">
      <Text Language="Original">
        خواجہ ز سروری گذشت
بندہ ز چاکری گذشت
زاری و قیصری گذشت
دور سکندری گذشت
شیوۂ بتگری گذشت می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواجہ کی خواجگی گئی؛ بندے کی چاکری گئی؛ زاری و قیصری گئی؛ شان سکندری گئی۔ 
رسم بت گری گئی، (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Masters are no longer masters; slaves no longer are in halters; gone are all the Gzars and Kaisers, all the conquering Alexanders.
Gone too are the idol-makers. We watch all this and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        خاک خموش و در خروش
سست نہاد و سخت کوش
گاہ بہ بزم نا و نوش
گاہ جنازہ ئی بدوش
میر جھان و سفتہ گوش می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسان خاموش بھی اور (جوش و ) خروش میں بھی، کمزور بدن مگر سخت محنتی، کبھی عیش و عشرت میں ، کبھی کندھوں پر جنازہ اٹھائے ۔ 
حکمران و غلام (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Silent and uproarious, lazy and industrious, sometimes quite hilarious, and sometimes lugubrious.
Man, earth-lord, is slave to us. We watch his ways and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="26">
      <Text Language="Original">
        تو بہ طلسم چون و چند
عقل تو در گشاد و بند
مثل غزالہ در کمند
زار و زبون و دردمند
ما بہ نشیمن بلند می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو 'کیسے' اور 'کتنے' کے جادو میں گرفتار ہے؛ تیری زار و زبون و دردمند عقل؛ کمند میں گرفتار ہرن کی مانند حالات کے بند کھولنے میں لگی رہتی ہے۔
اپنے ہی نشیمن بلند سے، (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You caught in the magic circle of a world that is a riddle, willing victim of a double intellect, itself a puzzle.
We high up, free from all trouble: We watch all this and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پردہ چرا ظہور چیست؟
اصل ظلام و نور چیست؟
چشم و دل و شعور چیست؟
فطرت ناصبور چیست؟
این ھمہ نزد و دور چیست می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (حقیقت کا) پردہ ہے کیوں؟ ظہور کیا؟ اصل سیاہ و نور ہے کیا؟ چشم و دل و شعور ہے کیا؟ (انسان کی) فطرت نا صبور ہے کیا؟ 
یہ سب نزد و دور ہے کیا؟ دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why this veiled and why that veilless? What is light and what is darkness? Eye and heart and conscious process? Why is human nature restless? 
What is distance and what nearness? We think all this and move on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="36">
      <Text Language="Original">
        بیش تو نزد ما کمی
سال تو پیش ما دمے
اے بکنار تو یمی
ساختہ ئی بہ شبنمی
ما بہ تلاش عالمی می نگریم و میرویم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جسے تو زیادہ مدت سمجھتا ہے، وہ ہمارے ہاں کم ہے؛ تیرے سال ہمارے لیے ایک لمحہ ہیں؛ تیرے پہلو میں (دل کا) سمندر موجود ہے؛ مگر تو شبنم (دنیا ) پر راضی ہو گیا ہے۔
ہم (ایک اور) عالم کی تلاش میں (سب کچھ) دیکھتے چلے جا رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is much for you for us is, little: for us your year passes, in an instant. O you with seas in your bosom, why do you seize dewdrops? 
Conquer these vast spaces, where to new worlds we move on. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>