<Poem ID="51" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فرصت کشمکش مدہ این دل بی قرار را
یک دو شکن زیادہ کن گیسوی تابدار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دل بے قرار کو تڑپنے کا موقعہ نہ دے؛ اس کے گرد اپنے پیچدار گیسوؤں کے ایک دو شکن اور بڑھا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave no quarter to resist to this restless heart of mine give Thy curls another twist, let Thy tresses intertwine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از تو درون سینہ ام برق تجلئی کہ من
با مہ و مہر دادہ ام تلخی انتظار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کی بدولت میرے سینے میں وہ برق تجلّی موجود ہے؛ جس کی وجہ سے مہ و مہر کے انتظار کی کی تلخی برداشت کر رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my heart Thy lightning shone radiant as flashing gold, which the expectant sun and moon marveled sorely to behold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ذوق حضور در جہان رسم صنم گری نہاد
عشق فریب می دہد جان امیدوار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبوب کو دیکھنے کے شوق کی وجہ سے دنیا میں بتگری شروع ہوئی؛ دید کی خواہش نے انسان کو اس طرح فریب میں مبتلا کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Holy joy to dwell with thee fashioned world idolatry; love with his deceitful art ever cheats the hopeful heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تا بفراغ خاطری نغمۂ تازہ ئی زنم
باز بہ مرغزار دہ طایر مرغزار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغزار آزادی سے محبت رکھنے والے کو ہر وہی آزادانہ فضا عطا فرما؛ تاکہ وہ تازہ نغمہ سرائ کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come the meadow-bird again to the green and meadowed plain that with mind devoid of care I may tune a sweet, new air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        طبع بلند دادہ ئی بند ز پای من گشای
تا بہ پلاس تو دہم خلعت شہریار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے مجھے طبع بلند عطا فرمائی ہے تو میرے پاؤں کو زنجیر (غلامی) سے آزاد کیجیے ؛ تاکہ میں پادشاہ کے خلعت کو آپ کے بوریا پر قربان کر دوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A high soul Thou gavest me; loose my bonds, and set me free? Kingly raiment I would spurn if Thy sackcloth I may earn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تیشہ اگر بسنگ زد این چہ مقام گفتگوست
عشق بدوش می کشد این ہمہ کوہسار را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیشہء فرہاد نے اگر پہاڑ کاٹ دیا تو اس میں تعجب کی کیا بات ہے؟ عشق تو سارا کہسار اپنے کندھے پر اٹھا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the axe (as legend says) cleave the rock, shall that amaze love upon his shoulder bears such a mountain-range of cares!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>