<Poem ID="09" Name="در حقیقت شعر و اصلاح ادبیات اسلامیہ" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گرم خون انسان ز داغ آرزو
آتش، این خاک از چراغ آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعر کی حقیقت اور اسلامی ادب کی اصلاح کے بیان میں۔

آرزو کے داغ سے انسان کے اندر جوش پیدا ہوتا ہے؛ اس خاک (انسان) کی آگ آرزو سے روشن ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE TRUE NATURE OF POETRY AND REFORM OF ISLAMIC LITERATURE

’Tis the brand of desire makes the blood of man run warm; dy the lamp of desire this dust is enkindled.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از تمنا می بجام آمد حیات
گرم خیز و تیزگام آمد حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمنا زندگی کے جام کی شراب ہے؛ اسی سے زندگی میں سرگرمی اور مستعدی پیدا ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By desire Life's cup is brimmed with wine; so that Life leaps to its feet and marches briskly on.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زندگی مضمون تسخیر است و بس
آرزو افسون تسخیر است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کا مقصد کائنات کی قوّتوں کی تسخیر ہے اور آرزو اس تسخیر کا لیے افسوں کا کام دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is occupied with conquest alone; and the one charm for conquest is desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زندگی صید افکن و دام آرزو
حسن را از عشق پیغام آرزو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی شکار کھیلتی ہے اور اس کا جال آرزو ہے؛ آرزو حسن کے لیے عشق کی طرف سے پیغام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is the hunter and desire the snare; desire is Love’s message to Beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از چہ رو خیزد تمنا دمبدم
این نواے زندگی را زیر و بم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر لمحہ تمنا کیسے ابھرتی ہے؟ یہ زندگی کے نغمے کا زیر و بم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wherefore doth desire swell continuously; the bass and treble of Life's song?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ باشد خوب و زیبا و جمیل
در بیابان طلب ما را دلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو چیز خوبصورت ، زیبا اور جمیل ہے؛ وہی طلب کے بیابان میں ہمارے لیے رہنما بنتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatsoever is good and fair and beautiful, is our guide in the wilderness of seeking.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نقش او محکم نشیند در دلت
آرزو ہا آفریند در دلت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے دل میں اس کا نقش پکی طرح جم جاتا ہے؛ اور وہ تیرے اندر آرزويں پیدا کرتی ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its image becomes impressed on thine heart; it creates desires in thine heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        حسن خلاق بہار آرزوست
جلوہ اش پروردگار آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حسن بہار آرزو کا خلّاق ہے؛ اس کے جلووں سے آرزو پرورش پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beauty is the creator of desire's springtide; desire is nourished by the display of Beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        سینہ ی شاعر تجلی زار حسن
خیزد از سینای او انوار حسن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر کا سینہ جلوہ گاہء حسن ہے؛ اس (طور) سینا سے حسن کے انوار پھوٹتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis in the poet's breast that Beauty unveils; ’tis from his Sinai that Beauty's beams arise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        از نگاہش خوب گردد خوب تر
فطرت از افسون او محبوب تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس شاعر کی نگاہ سے خوبصورت چیز اور خوبصورت ہو جاتی ہے؛ اس کے اشعار کے افسوں سے فطرت کا حسن زیادہ خوبصورت لگتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By his look the fair is made fairer; through his enchantments Nature is more beloved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از دمش بلبل نوا آموخت است
غازہ اش رخسار گل افروخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر کے نغمے سے بلبل نے نوا سیکھی ہے؛ اس کے غازے نے پھول کو چمکا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From his lips the nightingale hath learned her song; and his rouge hath brightened the cheek of the rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        سوز او اندر دل پروانہ ہا
عشق را رنگین ازو افسانہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروانوں کے دل میں اسی کا سوز ہے ؛ وہی عشق کے افسوں کو رنگیں بناتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ’Tis his passion burns in the heart of the moth’ ’tis he that lends glowing hues to love tales.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بحر و بر پوشیدہ در آب و گلشن
صد جھان تازہ مضمر در دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر کے آب و گل میں سمندر اور خشکی پوشیدہ ہے؛ اس کے دل کے اندر سینکڑوں جہاں مستور ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sea and land are hidden within his water and clay; a hundred new worlds are concealed in his heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در دماغش نادمیدہ لالہ ہا
ناشنیدہ نغمہ ہا ھم نالہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دماغ میں ایسے گل ہائے لالہ موجود ہیں جو ابھی پھوٹے نہیں؛ وہ ایسے نغموں اور نالوں سے بھرا ہوتا ہے جو ابھی تک کسی نے نہیں سنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ere tulips blossomed in his brain; there was heard no note of joy or grief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        فکر او با ماہ و انجم ہمنشین
زشت را نا آشنا خوب آفرین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے فکر کی پرواز ماہ و انجم تک ہے؛ وہ بدصورتی سے نا آشنا ہے، صرف حسن کی تخلیق کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thoughts dwell with the moon and the stars; he creates beauty and knows not what is ugly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        خضر و در ظلمات او آب حیات
زندہ تر از آب چشمش کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خضر کی مانند شاعر کے ظلمات میں آب حیات ہے؛ اس کے آنسو کائنات کو زندہ تر کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a Khizr, and amidst his darkness is the Fountain of Life: All things that exist are made more living by his tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ما گران سیریم و خام و سادہ ایم
در رہ منزل ز پا افتادہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم سست رو ، نا پختہ اور بے سمجھ ہیں اور منزل کی راہ میں گرے پڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heavily we go, like raw novices; stumbling on the way to the goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        عندلیب او نوا پرداخت است
حیلہ ئی از بہر ما انداخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا عندلیب نوا ریز ہے ؛ جو ہمیں سفر پر آمادہ کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nightingale hath played a tune and laid a plot to beguile us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        تا کشد ما را بفردوس حیات
حلقہ ی کامل شود قوس حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ ہمیں زندگی کی بہشت تک پہنچا دے اور ہماری زندگی کی قوس پورا دائرہ بن جائے (ہم مکمل ہو جائیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That he may lead us into Life's Paradise,; and that Life's bow may become a full circle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        کاروانھا از درایش گام زن
در پی آواز نایش گام زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی بانگ درا سے قافلے روانہ ہوتے ہیں ؛ اور اس کی لے کی آواز پر سفر جاری رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Caravans march at the sound of his bell; and follow the voice of his pipe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        چون نسیمش در ریاض ما وزد
نرمک اندر لالہ و گل می خزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہماری زندگی کے باغ میں نسیم بن کر آتا ہے؛ اور لالہ و گل میں آہستگی سے داخل ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When his zephyr blows in our garden; it slowly steals into the tulips and roses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        از فریب او خود افزا زندگی
خود حساب و نا شکیبا زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے جادو سے زندگی کی قوّت میں اضافہ ہوتا ہے؛ زندگی اپنا محاسبہ کرتی ہے اور آگے بڑھنے کے لیے بے تاب ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His witchery makes Life develop itself; and become self-questioning and impatient.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        اہل عالم را صلا بر خوان کند
آتش خود را چو باد ارزان کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دنیا والوں کو اپنے دسترخواں کی طرف دعوت دیتا ہے؛ اور اپنی آتش شوق کو ہوا کی طرح ‏ عام کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He invites the whole world to his table; he lavishes his fire as though it were cheap as air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        واے قومے کز اجل گیرد برات
شاعرش وا بوسد از ذوق حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس اس قوم پر جو اپنی موت لانے میں خود حصّہ دار بنتی ہے؛ جس کا شاعر ذوق حیات سے روگرداں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to a people that resigns itself to death; and whose poet turns away from the joy of living!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خوش نماید زشت را آئینہ اش
در جگر صد نشتر از نوشینہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کا آئینہ (افکار) بری چیز کو اچھی کر کے دکھاتا ہے؛ جس کا شہد جگر میں سینکڑوں نشتر چبھو دیتا ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His mirror shows beauty as ugliness; his honey leaves a hundred stings in the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بوسہ ی او تازگی از گل برد
ذوق پرواز از دل بلبل برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو پھول کو بوسہ دے تو وہ پژمردہ ہو جاتا ہے؛ جو بلبل کے دل سے ذوق پرواز چھین لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His kiss robs the rose of freshness; he takes away from the nightingale's heart the joy of flying.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        سست اعصاب تو از افیون او
زندگانی قیمت مضمون او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی افیون افراد اقوام کے اعصاب شل کر دیتی ہے؛ جس کا مضمون قوم سے زندگی چھین لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sinews are relaxed by his opium; thou payest for his song with the life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        می رباید ذوق رعنائی ز سرو
جرہ شاہین از دم سردش تذرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو سرو سے بانکپن کا ذوق چھین لیتا ہے؛ جس کی آہ سرد نر شاہین کو چڑیا بنا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He bereaves the cypress of delight in its beauty; his cold breath makes a pheasant of the male falcon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        ماہی و از سینہ تا سر آدم است
چون بنات آشیان اندر یم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا شاعر ہے مچھلی لیکن سینے سے سر تک آدم کی صورت رکھتا ہے ۔ بنات البحر کی طرح وہ سمندر ہی میں رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a fish and from the breast upward a man; like the Sirens in the ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        از نوا بر ناخدا افسون زند
کشتیش در قعر دریا افکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے نغمے سے ملاح کو سحر زدہ کر دیتا ہے؛ اور اس کی کشتی کو دریا کی گہرائی میں غرق کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With his song he enchants the pilot; and casts the ship to the bottom of the sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ہایش از دلت دزدد ثبات
مرگ را از سحر او دانی حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نغمے دلوں سے استقلال چھین لیتے ہیں؛ اس کے جادو سے لوگ موت کو زندگی سمجھنے لگتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His melodies steal firmness from thine heart; his magic persuades thee that death is life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        دایہ ی ہستی ز جان تو برد
لعل عنابی ز کان تو برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تیرے اندر سے زندگی کی خواہش نکال لیتا ہے؛ گویا تیری کان کے اندر سے سرخ لعل نکال لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He takes from thy soul the desire of existence; he extracts from thy mine the blushing ruby.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        چون زیان پیرایہ بندد سود را
می کند مذموم ہر محمود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نفع کو نقصان بنا کر دکھاتا ہے؛ اور ہر اچھی چیز کو بری بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He dresses gain in the garb of loss; he makes everything praiseworthy blameful.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        در یم اندیشہ اندازد ترا
از عمل بیگانہ می سازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ تجھے وسوسوں کے سمندر میں ڈال دیتا ہے اور اس طرح عمل سے بیگانہ بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He plunges thee in a sea of thought; and makes thee a stranger to action.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        خستہ و ما از کلامش خستہ تر
انجمن از دور جامش خستہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے کلام سے بیمار اور زیادہ بیمار ہو جاتا ہے ؛ اس کا جام انجمن کو اور افسردہ کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is sick, and by his words our sickness is increased; the more his cup goes round, the more sick are they that quaff it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        جوی برقی نیست در نیسان او
یک سراب رنگ و بو بستان او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے بادل میں برق کی ندی نہیں؛ اس کا باغ رنگ و بو کا سراب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There are no lightning rains in his April; his garden is a mirage of colour and perfume.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        حسن او را با صداقت کار نیست
در یمش جز گوہر تف دار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس (کے الفاظ ) کی خوبصورتی کو سچائی سے کوئی سروکار نہیں ؛ اس کا سمندر میں عیب دار موتیوں کے سوا اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His beauty hath no dealings with Truth; there are none but flawed pearls in his sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        خواب را خوشتر ز بیداری شمرد
آتش ما از نفسہایش فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نیند کو بیداری سے بہتر قرار دیتا ہے؛ اس کی پھونکوں سے آگ تیز ہونے کی بجائے الٹا بجھ جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slumber he deemed sweeter than waking: Our fire was quenched by his breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        قلب مسموم از سرود بلبلش
خفتہ ماری زیر انبار گلشن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی بلبل کے نغموں سے قلب مسموم ہو جاتا ہے؛ اس کے پھولوں کے انبار کے نیچے سانپ سویا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the chant of his nightingale the heart was poisoned: Under his heap of roses lurked a snake.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از خم و مینا و جامش الحذر
از می آئینہ فامش الحذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے خم ، مینا اور جام سے خدا بچائے ؛ اس کی آئینہ مانند شفاف شراب سے خدا محفوظ رکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beware of his decanter and cup! Beware of his sparkling wine!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        اے ز پا افتادہ ی صہبای او
صبح تو از مشرق مینای او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ایسے ہی شاعر کی شراب پی کر گر پڑا ہے؛ تیری صبح اس کی مینا کی مرہون منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whom his wine hath laid low; and who look’st to his glass for thy rising dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        اے دلت از نغمہ ہایش سرد جوش
زہر قاتل خوردہ ئی از راہ گوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نغمے سے تیرے دل کا جوش ٹھنڈا ہو چکا ہے ؛ تو نے اس کے نغموں کی صورت میں کان کی راہ سے زہر قاتل کھایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whose heart hath been chilled by his melodies; thou hast drunk deadly poison through the ear!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        اے دلیل انحطاط انداز تو
از نوا افتاد تار ساز تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا انداز ہی انحطاط کی دلیل ہے؛ تیرے ساز کا تار نوا پیدا کرنے سے قاصر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy way of life is a proof of thy degeneracy; the strings of thine instrument are out of tune.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        آن چنان زار از تن آسانی شدی
در جہان ننگ مسلمانی شدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو آرام طلبی کے باعث اس قدر کمزور ہو چکا ہے کہ دنیا میں مسلمانوں کے لیے باعث شرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis pampered case hath made thee so wretched; a disgrace to Islam throughout the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        از رگ گل می توان بستن ترا
از نسیمی می توان خستن ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے پھول کی رگ سے باندھا جا سکتا ہے؛ باد نسیم کا جھونکا تجھے زخمی کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One can bind thee with the vein of a rose; one can wound thee with a zephyr.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        عشق رسوا گشتہ از فریاد تو
زشت رو تمثالش از بہزاد تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری آہ و پکار نے عشق کو رسوا کر دیا ہے؛ تیری مصوّری نے عشق کی جو تصویرکھینچی ہے وہ بدصورت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love hath been put to shame by thy wailing; his fair picture hath been fouled by thy brush.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        زرد از آزار تو رخسار او
سردے تو بردہ سوز از نار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری بیماری کی وجہ سے عشق کے رخسار بھی زرد ہو چکے ہیں؛ تیری بے حسی نے عشق کی آگ کی تپش ختم کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy illness hath paled his cheek; the coldness hath taken the glow from his fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        خستہ جان از خستہ جانیہای تو
ناتوان از ناتوانیھای تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے زخموں کی وجہ سے تیرا عشق بھی مضمحل ہے؛ تیری کمزوری کی وجہ سے تیرا عشق (تب و) تواں سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is heartsick from thy heart sicknesses; and enfeebled by thy feeblenesses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        گریہ ی طفلانہ در پیمانہ اش
کلفت آہی متاع خانہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے عشق کے پیمانے میں سوائے بچوں کی طرح رونے کے اور کچھ نہیں ؛ اس کے گھر کی ساری متاع صرف لمبی آہیں بھرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His cup is full of childish tears; his house is furnished with distressful sighs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        سر خوش از دریوزہ ی میخانہ ہا
جلوہ دزد روزن کاشانہ ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا عشق میخانے کی بھیک سے سرمست ہے؛ اس کا کام دوسروں کے روزن سے روشنی چرانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a drunkard begging at tavern doors; stealing glimpses of beauty from lattices.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        نا خوشی، افسردہ ئی، آزردہ ئی
از لگد کوب نگہبان مردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ عشق ہمیشہ نا خوش، افسردہ اور آزردہ رہتا اور (خانہء محبوب کے) پاسبان کی مار پیٹ سے ادھ موا رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unhappy, melancholy, injured, kicked well-nigh to death by the warder;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        از غمان مانند نے کاہیدہ ئی
وز فلک صد شکوہ بر لب چیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غموں کے ہجوم کی وجہ سے وہ سرکنڈے کی مانند نحیف و نازار ہے؛ اس کی زیاں پر ہمیشہ آسمان کے سینکڑوں شکوے رہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wasted like a reed by sorrows; on his lips a store of complaints against Heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        لابہ و کین جوھر آئینہ اش
ناتوانی ھمدم دیرینہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے آئینہء فطرت کا جوہر خوشامد یا کینہ ہے؛ اور کمزوری سے اس کا پرانا ساتھ ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Flattery and spite are the mettle of his mirror; helplessness his comrade of old;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        پست بخت و زیر دست و دون نہاد
ناسزا و ناامید و نامراد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ عشق کم نصیبی، کمزوری، پست فطرتی، نالائقی ، نا امیدی اور نا کامی کا شکار رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A miserable base-born underling without worth or hope or object;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        شیونش از جان تو سرمایہ برد
لطف خواب از دیدہ ی ہمسایہ برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آہ و پکار نے تمہاری زندگی کی پونجی اور ہمسایوں کی آنکھوں سے نیند کا لطف چھین لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose lamentations have sucked the marrow from thy soul; and driven off gentle sleep from thy neighbours' eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        وای بر عشقی کہ نار او فسرد
در حرم زائید و در بتخانہ مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس ایسے عشق پر جس کی آگ بجھ چکی ہو؛ جو حرم میں پیدا ہوا اور بتخانہ میں جا کر مر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas for a love whose fire is extinct; a love that was born in the Holy Place and died in the house of idols!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        اے میان کیسہ ات نقد سخن
بر عیار زندگی او را بزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جس کی جیب میں سخن کی نقدی ہے (شاعر سے کہہ رہے ہیں) اپنی شاعری کو زندگی کی کسوٹی پر کس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oh, if thou hast the coin of poesy in thy purse; rub it on the touchstone of Life!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        فکر روشن بین عمل را رہبر است
چون درخش برق پیش از تندر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پر امید سوچ عمل کی راہبر ہوتی ہے؛ اس کی مثال یوں ہے جیسے کڑک سے پہلے بجلی کی چمک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Clear-seeing thought shows the way to action; as the lightning-flash precedes the thunder.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        فکر صالح در ادب می بایدت
رجعتی سوی عرب می بایدت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ادب میں فکر صالح ہونا چاہیے (جو عمل کی طرف رہنمائی کرے) ؛ ہمیں دوبارہ عرب کے ادب کی طرف لوٹنا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It behoves thee to meditate well concerning literature; it behoves thee to go back to Arabia:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        دل بہ سلمای عرب باید سپرد
تا دمد صبح حجاز از شام کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل عرب کی محبوبہ کے سپرد کرنا چاہیے؛ تاکہ کرد کی شام سے حجاز کی صبح پھوٹے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou must needs give thine heart to the Salma of Araby; that the morn of the Hijaz may blossom from the night of Kurdistan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        از چمن زار عجم گل چیدہ ئی
نو بھار ہند و ایران دیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے عجم کے باغ سے پھول چنے ہیں؛ ہند اور ایران کی نو بہار دیکھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast gathered roses from the garden of Persia; and seen the springtide of India and Iran:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        اندکی از گرمی صحرا بخور
بادہ ی دیرینہ از خرما بخور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تھوڑی دیر کے لیے صحرا کی گرمی میں وہاں کی کھجور سے حاصل کی ہوئی پرانی شراب بھی چکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now taste a little of the heat of the desert; drink the old wine of the date!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        سر یکے اندر بر گرمش بدہ
تن دمی با صرصر گرمش بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا صحرا کے گرم پہلو میں بھی سر ڈال؛ تھوڑی دیر کے لیے اپنے بدن کو اس کی باد صرصر کے حوالے کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lay thine head for once on its hot breast. Yield thy body awhile to its scorching wind!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        مدتے غلطیدہ ئی اندر حریر
خو بہ کرپاس درشتی ہم بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بڑی مدت تک ریشمی لباس سے لطف اندوز ہوتا رہا ہے؛ اب تھوڑی دیر کے لیے کھردرا کپڑا پہننے کی عادت ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For a long time thou hast turned about on a bed of silk: Now accustom thyself to rough cotton!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        قرنھا بر لالہ پا کوبیدہ ئی
عارض از شبنم چو گل شوئیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو صدیوں تک گل لالہ کی پتیوں پر رقص کرتا رہا ہے؛ تو پھول کی مانند اپنے رخسار کو شبنم سے دھوتا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For generations thou hast danced on tulips; and bathed thy cheek in dew, like the rose:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        خویش ر بر ریگ سوزان ہم بزن
غوطہ اندر چشمہ ی زمزم بزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اپنے آپ کو تپتی ہوئی ریت پر بھی سرگرم سفر کر؛ چشمہء زمزم کے اندر بھی غوطہ زن ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now throw thyself on the burning sand; and plunge in to the fountain of Zamzam!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        مثل بلبل ذوق شیون تا کجا
در چمن زاران نشیمن تا کجا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبل کی مانند کب تک نالہ و شیون میں مست رہے گا؛ کب تک اپنا نشیمن باغوں میں بنائے رکھے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long wilt thou fain lament like the nightingale? How long make thine abode in gardens?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        اے ھما از یمن دامت ارجمند
آشیانی ساز بر کوہ بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص! جس کے دام کی برکت سے ہما جیسا پرندہ گراں قیمت ہو جاتا ہے؛ تو کسی بلند پہاڑ کی چوٹی پر اپنا آشیاں بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou whose auspicious snare would do honour to the Phoenix; build a nest on the high mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        آشیانی برق و تندر در بری
از کنام جرہ بازان برتری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا آشیانہ، بجلی اور کڑک اس کے پہلو میں ہوں ؛ جو نر بازوں کے گھونسلوں سے کہیں بلند ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A nest embosomed in lightning and thunder; loftier than eagle’s eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        تا شوی در خورد پیکار حیات
جسم و جانت سوزد از نار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تو کشمکش حیات کے قابل ہو؛ اور تیرا جسم اور جان آتش حیات سے سوزاں ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That thou mayst be fit for Life’s battle; that thy body and soul may burn in Life's fire!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>