<Poem ID="08" Name="طاسین زرتشت آزمایش کردن اہرمن زرتشت را" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="اہریمن">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از تو مخلوقات من نالان چو نے
از تو ما را فرودین مانند دی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہریمن (شیطان) کا زرتشت کی آزمائش کرنا۔

اہریمن
تیری وجہ سے میری مخلوقات بانسری کی طرح نالاں ہے؛ تیری وجہ سے باہر خزاں کی صورت اختیار کر چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TASIN OF ZOROASTER: Ahriman Tempts Zoroaster

AHRIMAN
Because of you my creatures complain like a reed-pipe, because of you our April has become like December;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در جہان خوار و زبونم کردہ ئے
نقش خود رنگین ز خونم کردہ ئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے مجھے دنیا میں ذلیل کر دیا ہے؛ تو نے میرے خون سے اپنی تصویر کو رنگیں بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have made me humbled and dishonoured in the world, you have stained your image with my blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زندہ حق از جلوۂ سینای تست
مرگ من اندر ید بیضای تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کا تصوّر تیرے جلوہء سینا کی وجہ سے زندہ ہے ؛ تیرے یدبیضا کے اندر میری موت پنہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Truth lives through the epiphany of your Sinai, death for me dwells within your White Hand.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تکیہ بر میثاق یزدان ابلہی است
بر مرادش راہ رفتن گمرہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یزداں کے وعدے پر اعتماد کرنا حماقت ہے؛ اس کی رضا کے مطابق زندگی بسر کرنا گمراہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is folly to rely on a covenant with God, to travel the road to His desire is to lose the way;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زھرہا در بادۂ گلفام اوست
ارہ و کرم و صلیب انعام اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے بادہء گلفام کے اندر زہر بھرے ہیں؛ اس کے انعامات آرہ، کیڑے اور صلیب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Poisons lurk within His rose-tinted wine. saw, worm and cross-these are His gifts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        جز دعاہا نوح تدبیری نداشت
حرف آن بیچارہ تأثیری نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوائے دعاؤں کے نوح ‏ (علیہ) اور کوئی تدبیر نہ رکھتا تھا؛ اس بیچارے کی زبان میں کوئی تاثیر نہ تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Noah had no other resource but prayer, but the words of that hapless man were of no avail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        شہر را بگذار و در غاری نشین
ہم بہ خیل نوریان صحبت گزین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہر کو چھوڑ اور کسی غار میں بیٹھ کر نوریوں کی صحبت اختیار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So abandon the city and hide yourself in a cave, choose the company of the cavalcade of the creatures of light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از نگاہی کیمیا کن خاک را
از مناجاتی بسوز افلاک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی نگاہ سے خاک کو کیمیا بنا؛ اپنی مناجات سے آسمانوں کو جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With one glance make the dust a philosopher’s stone, set fire to the heavens with a single prayer;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        در کہستان چون کلیم آوارہ شو
نیم سوز آتش نظارہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلیم (علیہ) کی مانند پہاڑوں میں آوارہ پھر اور نظارہء جمال کی آتش سے نیم سوز رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become a wanderer in the mountains like Moses, be half-consumed in the fire of vision;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        لیکن از پیغمبری باید گذشت
از چنین ملا گری باید گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر یہ پیغمبری اور اس قسم کی ملّا گری چھوڑ دینی چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But you must certainly give up prophecy, you must give up all such mullah-mongery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        کس میان ناکسان ناکس شود
فطرتش گر شعلہ باشد خس شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناقصوں کے درمیان رہ کر انسان بھی ناقص ہو جاتا ہے؛ اس کی فطرت اگر شعلہ بھی ہو تو خس و خاشاک ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By associating with nobodies, a somebody becomes a nobody, though his nature be a flame, be becomes a chip of wood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تا نبوت از ولایت کمتر است
عشق را پیغمبری درد سر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ نبوّت ولایت سے کم تر ہے (یہ شیطان کا فلسفہ ہے) اس لیے پیغمبری عشق کے لیے درد سر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as prophethood is inferior to sainthood prophecy is a veritable vexation to love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خیز و در کاشانۂ وحدت نشین
ترک جلوت گوی و در خلوت نشین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور کاشانہ ء وحدت میں جا بیٹھ ؛ جلوت ترک کر اور خلوت نشین ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now rise, and nestle in the nest of Unity, abandon manifestation and sit in retirement!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زرتشت">
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        نور دریای است ظلمت ساحلش
ہمچو من سیلی نزاد اندر دلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نور دریا ہے اور ظلمت اس کا ساحل ؛ اس دریا کے دل کے اندر مجھ جیسا کوئی سیلاب پیدا نہیں ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        اندرونم موجہای بیقرار
سیل را جز غارت ساحل چہ کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر بے قرار موجیں ہیں؛ سیلاب کر ساحل کی تباہی کے علاوہ اور کیا کام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My breast is swarming with restless waves; what should the torrent do but devastate the shore?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نقش بیرنگی کہ او را کس ندید
جز بخون اھرمن نتوان کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بے رنگ نقش ہے کسی نے نہیں دیکھا؛ اہرمن کے خون ہی سے بنایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The colourless picture, which no man has ever seen, cannot be painted save with the blood of Ahriman.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        خویشتن را وانمودن زندگی است
ضرب خود را آزمودن زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی قوتوں کا اظہار اور اپنی ضرب سے آزمانا ہی زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Self-display-that is the very secret of life, life is to test out one’s own striking-power.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        از بلا ہا پختہ تر گردد خودی
تا خدا را پردہ در گردد خودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی مصائب ہی سے پختہ تر ہوتی ہے؛ یہاں تک کہ وہ اللہ تعالے کے رخ سے پردے ہٹا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Self becomes more mature through suffering until the Self rends the veils that cover God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مرد حق بین جز بحق خود را ندید
لاالہ می گفت و در خون می تپید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حق بین اپنے آپ کو احکام الہی ہی سے جانچتا ہے؛ لاالہ کہتا ہے اور اللہ تعالے کی راہ میں خون میں تڑپتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The God-seeing man sees himself only through God; crying ‘One God’, he quivers in his own blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        عشق را در خون تپیدن آبروست
ارہ و چوب و رسن عیدین اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خون میں تڑپنے ہی سے عشق کی آبرو ہے؛ آرہ اور دار و رسن اس کی عیدیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To quiver in blood is a great honour for love, saw, stave and halter-these are love’s festival
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        در رہ حق ہر چہ پیش آید نکوست
مرحبا نامہربانیہای دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کی راہ میں جو بھی پیش آئے خوب ہے؛ دوست کی نامہربانیاں بھی مبارک ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon the road of love, whatever betides is good; then welcome to the unloving kindnesses of the Beloved!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        جلوۂ حق چشم من تنہا نخواست
حسن را بے انجمن دیدن خطاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آنکھ اکیلی جلوہء حق کو نہیں دیکھنا چاہتی؛ حسن کو انجمن کے بغیر دیکھنا غلطی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not my eye only desired the manifestation of God; it is a sin to behold beauty without a company.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        چیست خلوت درد و سوز و آرزوست
انجمن دید است و خلوت جستجو است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت کیا ہے؟ درد و سوز و آرزو؛ خلوت (حسن مطلق کی) جستجو ہے، اور جلوت (اس کا) دیدار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is solitude? Pain, burning and yearning; company is vision, solitude is a search
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        عشق در خلوت کلیم اللہی است
چون بجلوت می خرامد شاہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق خلوت میں ہو تو وہ کلیم اللہ، جب وہ جلوت میں آتا ہے تو پادشاہت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love in solitude is colloquy with God; when love marches forth in display, that is to be a king!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        خلوت و جلوت کمال سوز و ساز
ہر دو حالات و مقامات نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت و جلوت دونوں سوز و ساز کا کمال ہیں؛ دونوں نیاز کے احوال (کیفیت و ) مقامات ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Solitude and manifestation are the perfection of ardour, both alike are states and stations of indigence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        چیست آن بگذشتن از دیر و کنشت
چیست این تنہا نرفتن در بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت کیا ہے؟ دیر و کنشت سے گذر جانا۔جلوت کیا ہے؟ بہشت میں اکیلے نہ جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the former? To desert cloister and church; what is the latter? Not to walk alone in Paradise!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        گرچہ اندر خلوت و جلوت خداست
خلوت آغازست و جلوت انتہاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اللہ تعالے خلوت اور جلوت دونوں میں ہیں؛ مگر خلوت آغاز ہے؛ اور جلوت انتہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though God dwells in solitude and manifestation, solitude is the beginning, manifestation the end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        گفتہ ئی پیغمبری درد سر است
عشق چون کامل شود آدم گر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا کہا؟ کہ پیغمبری درد سر ہے ؛ عشق جب کامل ہوتا ہے، تو شخصیت ساز بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have said that prophecy is a vexation when love becomes perfect, it fashions men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        راہ حق با کاروان رفتن خوش است
ہمچو جان اندر جہان رفتن خوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کی راہ میں کارواں کے ساتھ چلنا اور جہان کے اندر جان جہان بن کے رہنا کتنا خوش آئیند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is delightful to go on God’s road by caravan, it is delightful to go in the world free as the soul.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>