<Poem ID="34" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مثل آئینہ مشو محو جمال دگران
از دل و دیدہ فرو شوی خیال دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آئینہ کی مانند دوسروں کے حسن میں محو نہ ہو، دوسروں کا خیال اپنے دیدہ و دل سے نکال دے۔ (نہ کسی کی طرف نظر اٹھا کے دیکھ، نہ کسی کو اپنے دل میں جگہ دے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not be like a mirror, which is taken up with others’ beauty. Cast away the thought of others from your mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آتش از نالہ مرغان حرم گیر و بسوز
آشیانی کہ نہادی بہ نہال دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص ! جس نے دوسروں کے درخت پر آشیانہ بنا رکھا ہے، حرم کے پرندوں کی فغاں سے اثر پذیر ہو اور اپنے آپ کو اس سے جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Acquire fire from the singing of the Harem birds, and burn away the nest that you have built in other people’s tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در جھان بال و پر خویش گشودن آموز
کہ پریدن نتوان با پر و بال دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں اپنے بال و پر کھولنا سیکھ، دوسروں کے بال و پر سے اڑا نہیں جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world learn to unfurl your own wings, for you can never fly with others’ wings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرد آزادم و آن گونہ غیورم کہ مرا
می توان کشت بیک جام زلال دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں مرد آزاد ہوں اور اتنا غیور ہوں کہ مجھے دوسروں کا ایک جام (شراب) صافی دے کر ختم کیا جا سکتا ہے۔ (کسی کا احسان اٹھانا میری موت ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am an independent man and am so self-respecting too that you could kill me with a glass of water that belonged to someone else.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ایکہ نزدیک تر از جانی و پنہان ز نگہ
ہجر تو خوشترم آید ز وصال دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ ذات! جو ہماری رگ و جان سے قریب تر ہے، مگر ہماری نگاہ سے اوجھل ہے، مجھے آپ کا ہجر دوسروں کے وصل سے زیادہ پیارا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O You, closer to my soul than all else, yet hidden from my sight, your separation from me is dearer to me than union with all others.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>