<Poem ID="64" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بگذر از خاور و افسونی افرنگ مشو
کہ نیرزد بہ جوی اینہمہ دیرینہ و نو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق سے گذر جا اور مغرب سے مسحور نہ ہو؛ کیونکہ ان کے قدیم و جدید (علوم) کی قیمت دو جو کے برابر بھی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eschew the West, and do not be bewitched by Europe’s wizardry; not worth barley, in my view, is all her ancient and her new.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون پرکاہ کہ در رھگذر باد افتاد
رفت اسکندر و دارا و قباد و خسرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سکندر، دارا ، قیقباد اور خسرو ؛ اس پر کاہ کی مانند ہیں جو راہگذر میں پڑا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mighty Darius, Iskandar, Khusrau and Kaikobad – all are a blade of grass upon the way swept by a passing wind, to-day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زندگی انجمن آرا و نگہدار خود است
ایکہ در قافلہ ئی بی ہمہ شو با ہمہ رو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی انجمن آرا بھی ہے اور خود دار بھی؛ اے قافلے کے ساتھ چلنے والے سب کے ساتھ چل اور سب سے بے نیاز بھی رہ (شمع محفل کی طرح سب سے جدا ، سب کا رفیق)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is the self to beautify, to guard the self right jealously; upon a caravan thou art – fare on with all, but go apart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تو فروزندہ تر از مہر منیر آمدہ ئی
آنچنان زی کہ بہر ذرہ رسانی پرتو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مہر منیر سے زیادہ چمکدار ہے؛ اس طرح زندگی بسر کر کہ ہر ذرّہ تک اپنی روشنی پہنچائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Radiant thou camest from the sky, far brighter than the sun on high; so live, that every mote may be illumined by thy brilliancy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آن نگینی کہ تو با اہرمنان باختہ ئی
ہم بہ جبریل امینی نتوان کرد گرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ قیمتی نگینہ جو تو نے شیطانوں کو ہار دیا ہے، اسے تو جبریل امین (علیہ) کے پاس بھی گروی نہیں رکھا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast not spared thy precious ring idly to Ahriman to fling – to pledge the which it were not well even to trusty Gabriel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از تنک جامی ما میکدہ رسوا گردید
شیشہ ئی گیر و حکیمانہ بیاشام و برو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری کم مائیگی سے میکدہ رسوا ہو گیا ہے؛ پیالہ اٹھا ، ہوشمندی سے پی اور آگے چل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tavern is ashamed, because so narrow is become our glass; a beaker take, and prudently drink wine – and then be off with thee! 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>