<Poem ID="09" Name="در معنی حریت اسلامیہ و سر حادثۂ کربلا" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ پیمان با ہوالموجود بست
گردنش از بند ہر معبود رست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسلامی حریت اور حادثہء کربلا کے راز کی وضاحت میں۔

جس کسی نے ہوالموجود سے پیمان باندھا اس کی گردن ہر معبود کی قید سے آزاد ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        CONCERNING MUSLIM FREEDOM, AND THE SECRET OF THE TRAGEDY OF KERBALA

Whoever maketh compact with the One That is, hath been delivered from the yoke of every idol.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مومن از عشق است و عشق از مومنست
عشق را ناممکن ما ممکن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن اللہ تعالے کے عشق سے قائم ہے اور عشق کا وجود مومن سے ہے؛ وہ چیزیں جو ہمارے لیے ناممکن ہیں وہ عشق کے نزدیک ممکن ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unto love belongs the true believer, and Love unto him. Love maketh all things possible to us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عقل سفاک است و او سفاک تر
پاک تر چالاک تر بیباک تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل اپنے مقاصد کی تکمیل کے لیے دوسروں کا خون بہانے سے گریز نہیں کرتی اور عشق اللہ تعالے کی خاطر اپنی جان دینے میں اس سے بڑھ کر ہے۔عشق کے مقاصد عقل سے زیادہ پاکیزہ اور عشق اپنے عمل میں زیادہ تیز رو اور بیباک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason is ruthless; Love is even more, purer, and nimbler, and more unafraid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عقل در پیچاک اسباب و علل
عشق چوگان باز میدان عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل اسباب اور وجود کے چکر میں پڑی رہتی ہے؛ عشق میدان عمل کا شہسوار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lost in the maze of cause and of effect is Reason; 
Love strikes boldly in the field of Action.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق صید از زور بازو افکند
عقل مکار است و دامی میزند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق قوّت بازو سے شکار کو گراتا ہے ؛ عقل مکر ہے اور اپنے شکار کے لیے جال بچھاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Crafty Reason sets a snare; Love overthrows the prey with strong right arm.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عقل را سرمایہ از بیم و شک است
عشق را عزم و یقین لاینفک است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کا سرمایہ خوف و شک ہے؛ عشق و عزم و یقین لازم و ملزوم ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason is rich in fear and doubt; but Love has firm resolve, faith indissoluble.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن کند تعمیر تا ویران کند
این کند ویران کہ آبادان کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کی تعمیر میں ویرانی مضمر ہے اور عشق کی ویرانی میں تعمیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason constructs, to make a wilderness; Love lays wide waste, to build all up anew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عقل چون باد است ارزان در جہان
عشق کمیاب و بہای او گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل دنیا میں ہوا کی مانند ارزاں ہے؛ عشق کمیاب اور بیش بہا قیمتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason is cheap, and plentiful as air; Love is most scarce to find, and of great price.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        عقل محکم از اساس چون و چند
عشق عریان از لباس چون و چند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل چون و چند 'کیوں اور کتنا' کی بنیاد سے محکم ہے؛ اور عشق اس قسم کے لباس سے بے نیاز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason stands firm upon phenomena, but Love is naked of material robes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عقل می گوید کہ خود را پیش کن
عشق گوید امتحان خویش کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کہتی ہے کہ اپنا مفاد پیش نظر رکھ؛ عشق کہتا ہے کہ اپنی آزمائش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason says, ‘Thrust thyself into the fore’, Love answers ‘Try thy heart, and prove thyself.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        عقل با غیر آشنا از اکتساب
عشق از فضل است و با خود در حساب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل استحصال کی خاطر دوسروں سے آشنائی پیدا کرتی ہے؛ عشق کا دار و مدار اللہ تعالے کے فضل پر ہے اور وہ اپنا احتساب کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason by acquisition is informed of other; 
Love is born of inward grace and makes account with self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        عقل گوید شاد شو آباد شو
عشق گوید بندہ شو آزاد شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کہتی ہے خوش رہو، آباد رہو؛ عشق کہتا ہے اللہ تعالے کی غلامی اختیار کر اور باقی سب سے آزاد ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason declares, ‘Be happy and be prosperous’; 
Love replies, ‘Become a servant, that thou mayest be free.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        عشق را آرام جان حریت است
ناقہ اش را ساربان حریت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کو آزادی میں تسکین دل ملتی ہے؛ اس کے ناقہ کی ساربان حریت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Freedom brings full contentment to Love’s soul, Freedom, the driver of Love’s riding-beast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آن شنیدستی کہ ہنگام نبرد
عشق با عقل ہوس پرور چہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نے سنا کہ بوقت قتال عشق نے عقل ہوس پرور سے کیا کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hast thou not heard what things in time of war, Love wrought with lustful Reason?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آن امام عاشقان پور بتول
سرو آزادی ز بستان رسول
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عاشقوں کے امام سیدنا فاطمہ (رضی) کے فرزند جو حضور اکرم (صلعم) کے باغ کے سرو آزاد تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I would speak of that great leader of all men who love truly the Lord, that uprightcypress-tree of the Apostle’s garden, Ali’s son;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اللہ اللہ بای بسم اللہ پدر
معنی ذبح عظیم آمد پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے والد کا مرتبہ ہائے بسم اللہ کا سا تھا اور سید نا حسین ذبح عظیم کی تعبیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose father led the sacrificial feast that he might prove a mighty offering;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بہر آن شہزادہ ی خیر الملل
دوش ختم المرسلین نعم الجمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہترین امت (امت مسلمہ) کے اس شہزادے کے لیے حضور (صلعم) ختم المرسلین کا دوش مبارک سواری تھی، اور کیا اچھی سواری تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And for that prince of the best race of men the Last of the Apostles gave his back to ride upon, a camel passing fair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        سرخ رو عشق غیور از خون او
شوخی این مصرع از مضمون او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق غیّور ان کے خون سے سرخرو ہوا؛ مصرعہء عشق کی شوخی اسی مضمون (واقعہء کربلا) سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Crimsoned his blood the cheek of jealous Love (Which theme adorns my verse in beauty bold)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در میان امت ان کیوان جناب
ہمچو حرف قل ہو اللہ در کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بلند مرتبت شخصیت امت کے درمیان یوں ہے جیسے قرآن پاک میں سورہ اخلاص۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is sublime in our community as Say, the Lord is God exalts the Book.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        موسی و فرعون و شبیر و یزید
این دو قوت از حیات آید پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موسی و فرعون اور شبیر و یزید؛ یہ دونوں قوتیں حیات ہی کا اظہار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Moses and Pharaoh, Shabbir and Yazid –from Life spring these conflicting potencies;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        زندہ حق از قوت شبیری است
باطل آخر داغ حسرت میری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق قوّت شبیری سے زندہ ہے؛ اور باطل کا انجام حسرت کی موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Truth lives in Shabbir’s strength; Untruth is that fierce, final anguish of regretful death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        چون خلافت رشتہ از قرآن گسیخت
حریت را زہر اندر کام ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب خلافت نے قرآن پاک سے اپنا رشتہ توڑ لیا تو اس نے حریت کے حلق کے اندر زہر انڈیل دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when the Caliphate first snapped its thread from the Quran, in Freedom’s throat was poured a fatal poison;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        خاست آن سر جلوہ ی خیرالامم
چون سحاب قبلہ باران در قدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ حالت دیکھ کر بہترین امت کا وہ جلوہ یوں اٹھا جیسے قبلہ کی جانب سے بارش سے بھرپور بادل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like a rain-charged cloud the effulgence of the best of peoples rose out of the West;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        بر زمین کربلا بارید و رفت
لالہ در ویرانہ ہا کارید و رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بادل کربلا کی زمین پر برسا ؛ اس ویرانے میں گل ہائے لالہ اگائے اور آگے بڑھ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To spill on Kerbala, and in that soil, that desert was before, sowed, as he died, a field of tulip-blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تا قیامت قطع استبداد کرد
موج خون او چمن ایجاد کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے قیامت تک کے لیے استبداد کی جڑ کاٹ دی؛ اس کی موج سے ایک نیا چمن پیدا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There, till the Resurrection, tyranny was evermore cut off; a garden fair immortalizes where his lifeblood surged.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        بہر حق در خاک و خون غلتیدہ است
پس بنای لاالہ گردیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سید نا حسین (رحمتہ) حق کی خاطر خاک و خون میں لوٹے؛ اس لیے وہ لاالہ کی بنیاد بن گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For Truth alone his blood dripped to the dust, wherefore he has become the edifice of faith in God’s pure Unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        مدعایش سلطنت بودی اگر
خود نکردی با چنین سامان سفر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ان کا مقصود سلطنت حاصل کرنا ہوتا تو اتنے تھوڑے ساز و سامان کے ساتھ سفر اختیار نہ کرتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Indeed had his ambition been for earthly rule, not so provisioned would he have set forth on his last journey;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        دشمنان چون ریگ صحرا لاتعد
دوستان او بہ یزدان ہم عدد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دشمن ریگ صحرا کے ذرّوں کی مانند لا تعداد تھے اور ان کے دوست لفظ یزداں کے ہم عدد (بہتر (72) تھے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Having enemies innumerable as the desert sands, equal his friends in number to God’s Name.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        سر ابراہیم و اسمعیل بود
یعنی آن اجمال را تفصیل بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ حضرت ابراہیم (علیہ) اور حضرت اسماعیل (علیہ) کے واقعہ کو سرّ اور اس اجمال کی تفصیل ثابت ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mystery that was epitomized in Abraham and Ishmael through his life and death stood forth at last in full revealed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        عزم او چون کوہساران استوار
پایدار و تند سیر و کامگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا عزم پہاڑوں کی مانند محکم، پائیدار ، آمادہ بہ عمل اور کامیاب تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Firm as a mountain-chain was his resolve, impetuous, unwavering to its goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        تیغ بہر عزت دین است و بس
مقصد او حفظ آئین است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیغ صرف عزت دین کے لیے ہے؛ اس کا مقصد صرف شریعت کی حفاظت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Sword is for the glory of the Faith and is unsheathed but to defend the Law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ماسوی اللہ را مسلمان بندہ نیست
پیش فرعونی سرش افکندہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان غیر اللہ کا بندہ نہیں ؛ وہ کسی فرعون کے سامنے اپنا سر نہیں جھکاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim, servant unto God alone, before no Pharaoh casteth down his head.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        خون او تفسیر این اسرار کرد
ملت خوابیدہ را بیدار کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سید نا حسین (رحمتہ) کے خون نے اس راز کی تفسیر پیش کی؛ اور (اپنے عمل سے) ملّت خوابیدہ کو بیدار کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His blood interpreted these mysteries, and waked our slumbering community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        تیغ لا چون از میان بیرون کشید
از رگ ارباب باطل خون کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب آپ نے لا کی تلوار میان سے باہر نکالی تو اہل باطل کی رگوں سے خون نچوڑ لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He drew the sword there is none other god and shed the blood of them that served the lie;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        نقش الا اللہ بر صحرا نوشت
سطر عنوان نجات ما نوشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے صحرا کی سرزمین پر الا اللہ کا نفش رقم کیا؛ اور ان کی لکھی ہوئی سطر ہماری نجات کا عنوان بنی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Inscribing in the wilderness save God he wrote for all to read the exordium of our salvation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        رمز قرآن از حسین آموختیم
ز آتش او شعلہ ہا اندوختیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے قرآن پاک کے رموز سید نا حسین (رحمتہ) سے سیکھے ہیں؛ ان کی روشن کی ہوئی آگ سے ہم نے آزادی کے شعلے اکٹھے کیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From Husain we learned the riddle of the Book, and at his flame kindled our torches.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        شوکت شام و فر بغداد رفت
سطوت غرناطہ ہم از یاد رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شام و بغداد کی شان و شوکت جاتی رہی؛ سطوت غرناطہ کی یاد بھی ذہنوں سے محو ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Vanished now from ken Damascus might, the splendour of Baghdad, Granada’s majesty, all lost to mind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        تار ما از زخمہ اش لرزان ہنوز
تازہ از تکبیر او ایمان ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن ہماری زندگی کے تار ابھی تک سید نا (رحمتہ) کے زخم سے لرزاں ہیں؛ انہوں نے میدان کربلا میں جو تکبیر بلند کی تھی وہ ہمارے ایمان کو زندہ کر رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet still the strings he smote within our soul vibrate, still ever new our faith abides in his Allahu Akbar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        اے صبا اے پیک دور افتادگان
اشک ما بر خاک پاک او رسان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صبا! اے دور بسنے والوں کی پیغام رسا ؛ ان کی خاک پاک پر ہمارے آنسوؤں (کا تحفہ) پہنچا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Gentle breeze, thou messenger of them that are afar, bear these my tears to lave his holy dust.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>