<Poem ID="20" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نظر بہ راہ نشینان سوارہ می گذرد
مرا بگیر کہ کارم ز چارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا محبوب راستے میں بیٹھے ہوؤں پر ایک نظر ڈال کے سوار گذر جاتا ہے؛ مجھے سنبھا لیے کہ اس کی نظر نے میرا تو کام تمام کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With a glance at us who sit by the way He goes riding by: Conceive, if Thou canst, my soul’s dismay sore distraught am I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ دیگران چہ سخن گسترم ز جلوۂ دوست
بیک نگاہ مثال شرارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کسی سے جلوہ ء دوست کی کیا بات کروں ؛ وہ تو میری نظر کے سامنے سے شرر کی مانند گذر جاتا ہے (میں اسے پوری طرح دیکھ نہیں پاتا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What have I to tell of the lovely fair unto anyone? With a gaze as swift as a spark in the air He is past and gone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        رہی بہ منزل آن ماہ سخت دشوار است
چنانکہ عشق بدوش ستارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس چاند کی منزل تک پہنچنے کا راستہ بہت دشوار ہے؛ (مگر عشق کے لیے کہ یہ مشکل نہیں) کیونکہ عشق ستاروں کے اوپر سے گذر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To the friend’s abode it is hard to tread and the road is far; but love rides high, and is quickly sped on the back of a star.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز پردہ بندی گردون چہ جای نومیدیست
کہ ناوک نظر ما ز خارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گردوں کی پردہ بندی سے نا امید ہونے کی ضرورت نہیں ؛ ہماری نظر کا تیر تو سنگ خارا کو بھی پار کر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What cause to despair, though the circling sky be wrapped in a veil? It will pierce a rock, the audacious eye, and it cannot fail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        یمی است شبنم ما کہکشان کنارۂ اوست
بیک شکستن موج از کنارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری شبنم (متاع قلیل ) ایسا سمندر ہے جس کا کنارا کہکشاں ہے؛ اس کی موج ساحل (کہکشاں) سے ٹکرا کر اور اوپر نکل جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our sprinkled dew is an ocean wide, and the sky its shore; let a lone wave break, and its swelling tide shall yet higher soar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بخلوتش چو رسیدی نظر بہ او مگشا
کہ آن دمی است کہ کار از نظارہ می گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تو اس کی خلوت میں پہنچے تو اس کے چہرے کی طرف مت دیکھ؛ کیونکہ وہ ایسا وقت ہوتا ہے کہ جب کام نظارے کے بس کا نہیں رہتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Thou shalt stand with Him face to face, do not lift thine eyes; for sight is vain in that holy place, and the vision dies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        من از فراق چہ نالم کہ از ہجوم سرشک
ز راہ دیدہ دلم پارہ پارہ مے گذرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں فراق کی کیا شکایت کروں جب کہ میرا دل ہی نہیں ؛ وہ تو پارہ پارہ ہو کر آنسوؤں کی صورت میں آنکھوں کے راستے باہر نکل چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How should I weep, though sorrow sears? For my broken heart is borne on the flood of my bitter tears, and wi1l soon depart.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>