<Poem ID="06" Name="زروان کہ روح زمان و مکان است مسافر را" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="01" SectionName="جاوید نامہ">
  <Para Name="زروان کہ روح زمان و مکان است مسافر را بہ سیاحت عالم علوی می برد">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از کلامش جان من بیتاب شد
در تنم ہر ذرہ چون سیماب شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زروان جو روح زمان و مکان ہے مسافر (اقبال) کو عالم بالا کی سیاحت کے لیے ساتھ لے جاتا ہے۔

رومی (رحمتہ) کے کلام سے میری جان بے چین ہو گئی ؛ میرے بدن کا ہر ذرّہ تڑپنے لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ZARVAN: THE SPIRIT OF TIME AND SPACE, CONDUCTS THE TRAVELLER ON HIS JOURNEY TO THE SUPERNAL WORLD

My soul was convulsed by the words that he spoke, every atom of my body trembled like quicksilver.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ناگہان دیدم میان غرب و شرق
آسمان در یک سحاب نور غرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اچانک میں نے مغرب و مشرق کے درمیان آسمان پر ایک نورانی بادل چھایا دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Suddenly I saw, between the West and the East, heaven immersed in a single cloud of light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زان سحاب افرشتہ ئی آمد فرود
با دو طلعت این چو آتش آن چو دود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بادل سے ایک فرشتہ نبچے اترا ؛ اس کے دو چہرے تھے ایک آگ کی مانند دوسرا دھوئیں کی مانند۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of that cloud an angel descended having two faces, one like fire, one like smoke.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آن چو شب تاریک و این روشن شہاب
چشم این بیدار و چشم آن بخواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک رات کی مانند تاریک اور دوسرا روشن ستارہ؛ ایک کی آنکھ بیدار دوسرے کی خوابیدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One dark as night, the other bright as a meteor, the eyes of one watchful, the other’s eyes asleep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بال او را رنگہای سرخ و زرد
سبز و سیمین و کبود و لاجورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے بالوں کی رنگت سرخ، زرد، سبز، سیمیں، نیلی اور آسمانی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hues of his wings were of crimson and gold, emerald and silver, azure and lapis-lazuli;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چون خیال اندر مزاج او رمی
از زمین تا کہکشان او را دمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے مزاج میں خیال کی سی تیز روی تھی؛ زمین سے کہکشاں تک کا فاصلہ وہ ایک لمحے میں طے کر لیتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His temper had the fleetness even of a phantom, he sped from earth to the Milky Way in an instant;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان او را ہواے دیگری
پر گشادن در فضای دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر زمان اس کے اندر نئی خواہش پیدا ہوتی تھی اور وہ ایک نئی فضا میں پرواز کرتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every moment he was seized by another desire, to spread his wings in yet another sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گفت "زروانم جہان را قاہرم
ہم نہانم از نگہ ھم ظاہرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہنے لگا میں زروان ہوں اور اس جہان پر میرا تسلّط ہے؛ میں نگاہ سے پنہاں بھی ہوں اور ظاہر بھی ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘I am Zarvan, I am the world-subduer, alike hidden from sight and manifest am I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بستہ ہر تدبیر با تقدیر من
ناطق و صامت ہمہ نخچیر من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر تدبیر میری تقدیر کے ساتھ بندھی ہوئی ہے ؛ گونگے اور گویا سب میرے شکار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every plan is bound up with my determining; voiced and voiceless-all alike are my prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        غنچہ اندر شاخ می بالد ز من
مرغک اندر آشیان نالد ز من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری وجہ سے شاخ کے اندر سے غنچہ پھوٹتا ہے؛ میری وجہ سے پرندہ آشیاں کے اندر محو فغاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through me the bud swells upon the branch, through me the birdie bewails in the nest;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        دانہ از پرواز من گردد نھال
ہر فراق از فیض من گردد وصال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نشو و نما سے دانہ درخت بنتا ہے؛ میرے فیض سے ہر فراق وصل میں تبدیل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through my flight the seed becomes a stalk, through my effluence every parting turns to union.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ہم عتابی ھم خطابی آورم
تشنہ سازم تا شرابی آورم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں عتاب بھی لاتا ہوں اور التفات بھی؛ تشنگی پیدا کرتا ہوں تاکہ مشروب لاؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I pronounce both reproach and exhortation; I render athirst, that I may offer wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        من حیاتم من مماتم من نشوز
من حساب و دوزخ و فردوس و حور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ہی زندگی ہوں، میں ہی موت اور میں ہی روز محشر؛ میں ہی حساب کتاب، میں ہی دوزخ، جنت اور اس کی حوریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am life, I am death, I am resurrection, I am the Judgment, Hell, Heaven and Houri.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آدم و افرشتہ در بند من است
عالم شش روزہ فرزند من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم یا فرشتہ سب میرے اسیر ہیں؛ یہ شش روزہ جہان میری اولاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man and angel are both in bondage to me, this transitory world is my own child;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہر گلی کز شاخ می چینی منم
ام ہر چیزی کہ می بینی منم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر پھول جو شاخ سے توڑتا ہے وہ میں ہوں؛ ہر چیز جو تو دیکھتا ہے اس کو جنم دینے والا میں ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am every rose that you pluck from the branch, I am the matrix of every thing that you see.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        در طلسم من اسیر است این جہان
از دمم ہر لحظہ پیر است این جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان میرے طلسم میں اسیر ہے اور میرے سانس سے یہ ہر لحظہ بوڑھا ہوتا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world is a prisoner in my talisman, every moment it ages through my breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        لی مع اﷲ ہر کہ را در دل نشست
آن جوانمردی طلسم من شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر جس جوانمرد کے دل میں لی مع اﷲ بیٹھ گیا وہ اس طلسم کو توڑ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But he who has in his heart I have a time with God, that doughty hero has broken my talisman;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        گر تو خواہی من نباشم در میان
لی مع اﷲ باز خوان از عین جان"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو چاہتا ہے کہ میں درمیان میں نہ رہوں ؛ تو لی مع اﷲ دوبارہ دل و جان سے پڑھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you wish that I should not be in the midst, recite from the depths of your soul I have a time with God.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در نگاہ او نمیدانم چہ بود
از نگاھم این کہن عالم ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا اس کی نگاہ میں کیا تھا کہ میری نگاہ سے یہ پرانا جہان اوجھل ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I know not what it was that was in his glance, it snatched away from my sight this ancient world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        یا نگاھم بر دگر عالم گشود
یا دگرگون شد ہمان عالم کہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا تو میری نگاہ نے کوئی اور جہان دیکھا ؛ یا یہی جہان سارے کا سارا تبدیل ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either my sight opened on another world or this same world took on another form.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        مردم اندر کائنات رنگ و بو
زادم اندر عالم بے ہای و ہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس کائنات رنگ و بو میں مر گیا؛ اور ایسے جہان میں پیدا ہوا جو ہا و ہو (ہنگامہ) بغیر تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I died in the universe of colour and scent, I was born in a world without tumult and clamour;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ من زان کہن عالم گسست
یک جہان تازہ ئی آمد بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پرانی دنیا سے میرا رشتہ منقطع ہو گیا؛ اور ایک نیا جہان میرے ہاتھ آ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My thread snapped from that ancient world, a whole new world came into my hands.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        از زیان عالمے جانم تپید
تا دگر عالم ز خاکم بر دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان کے نقصان سے میری جان تڑپنے لگی؛ یہاں تک کہ میری خاک سے ایک نئے عالم نے جنم لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul trembled at the loss of a world until another world blossomed out of my dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        تن سبک تر گشت و جان سیار تر
چشم دل بینندہ و بیدار تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا بدن سبک تر اور جان (روح) تیز رفتار ہو گئی ؛ اور میرے دل کی آنکھ بیدار ہو کر اس کی بینائی تیز تر ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My body became nimbler, my soul more adventurous. the eye of my heart was keener and more wakeful;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        پردگی ہا بے حجاب آمد پدید
نغمۂ انجم بگوش من رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چھپی ہوئی چیزیں بے حجاب ظاہر ہو گئیں ؛ اور میرے کانوں نے ستاروں کا نغمہ سنا۔(حدیث: مجھے اللہ تعالے کے ساتھ ایسا وقت میسّر ہے جو کسی نبی، مرسل یا فرشتہء مقرّب کو میسّر نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Veiled things became manifest uncurtained, the melody of the stars reached my ears.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>