<Poem ID="07" Name="ارض ملک خداست" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سر گذشت آدم اندر شرق و غرب
بہر خاکی فتنہ ہای حرب و ضرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین اللہ کی ملکیت ہے۔

مشرق و مغرب میں آدم کی تاریخ یہ بتاتی ہے کہ لڑائی جھگڑے کے سارے فتنے زمین کے لیے پیدا ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE EARTH IS THE LORD’S

The history of the East and West tells that all wars and bloodshed has been for the land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        یک عروس و شوہر او ما ھمہ
آن فسونگر بے ہمہ ھم با ھمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایک دلہن ہے اور ہم سب اس کے شوہر ؛ اور یہ صحرا ہم سب کے ساتھ بھی ہے اور ہمارے بغیر بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Land (Earth) is the bride and and we are her husbands; this witch is with all of us and at the same time with none of us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عشوہ ہای او ہمہ مکر و فن است
نے از آن تو نہ از آن من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سارے ناز و ادا مکر و فن ہیں ؛ نہ یہ تیری ہے اور نہ میری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All of its actions are mere pretentions; otherwise she is neither yours nor mine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در نسازد با تو این سنگ و حجر
این ز اسباب حضر تو در سفر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ پتھر اور روڑے تجھ سے موافقت نہیں رکھتے؛ یہ آبادی کے اسباب ہیں اور تو سفر میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These rocks and stones do not suite you; you are a wayfarer and these are stationary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اختلاط خفتہ و بیدار چیست
ثابتی را کار با سیار چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خفتہ اور بیدار میں اختلاط کیسا ؟ مقیم کا مسافر سے کیا کام؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who is awake and who is asleep? What has a wayfarer to do with static!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        حق زمین را جز متاع ما نگفت
این متاع بے بہا مفت است مفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نے زمین کو صرف ہماری متا‏ع فرمایا ہے؛ اور یہ بے بہا متا‏‏ع مفت ہے مفت۔اللہ تعالے
      </Text>
      <Text Language="English">
        God has termed the land only as our asset and that asset has been given free of cost.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دہ خدایا نکتہ ئی از من پذیر
رزق و گور از وی بگیر او را مگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جاگیردار مجھ سے یہ نکتہ سمجھ، زمین سے رزق اور قبر حاصل کر، زمین پر قبضہ نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Listen and understand this point O landlord: Seek livelihood and space for grave; do not grab the land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        صحبتش تا کے تو بود و او نبود
تو وجود و او نمود بے وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری اس کی صحبت کب تک، تو اس وقت بھی تھا جب وہ نہ تھی؛ تو وجود رکھتا ہے اور وہ محض نمود ہے اس کا کوئی وجود نہیں۔(جدید نظریہ کے مطابق مادہ صرف توانائی یا نور رہ گیا ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long is its co-existence with you! You were there when it did not exist; you exist today whereas it is perceived to be existing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تو عقابی طایف افلاک شو
بال و پر بگشا و پاک از خاک شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو عقاب ہے افلاک کی سیر کر؛ اپنے بال و پر کھول اور افلاک سے آزاد ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You are an eagle rise to the sky; and even fly beyond the limits of the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        باطن "الارض ﷲ" ظاہر است
ہر کہ این ظاہر نبیند کافر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین اللہ تعالے کی ہے اس کے معنی ظاہر ہیں ؛ جو اس ظاہر کو نہیں دیکھتا وہ کافر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The meanings of ‘the earth is the Lord’s’ are obvious; one who does not understand this clear message is a kaafir.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        من نگویم در گذر از کاخ و کوی
دولت تست این جہان رنگ و بوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں کہتا کہ مکان و آبادی کو چھوڑ دے، یہ جہان رنگ و جو (دنیا ) تمہاری دولت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not urge you to give up this world, because it is your precious asset.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        دانہ دانہ گوھر از خاکش بگیر
صید چون شاہین ز افلاکش بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین کی خاک سے دانوں کو موتیوں کی طرح چن لیکن شاہین کی مانند اس کے افلاک سے شکار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pick the grains from dust like the pearls but also prey from the sky like a hawk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        تیشۂ خود را بہ کہسارش بزن
نوری از خود گیر و بر نارش بزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنا تیشہ اس کے کہسار پر چلا، اپنے اندر سے نور حاصل کر اور اس سے اس کی نار (مادیت) پر حملہ آور ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Use your pick (and shovel) at its mountains; marshal your spiritual power to invade its material being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        از طریق آزری بیگانہ باش
بر مراد خود جھان نو تراش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آزری کا طریقہ چھوڑ اور اپنے تصور کے مطابق نیا جہان تخلیق کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give up the habit of carving new idols and instead create a new world commensurating your ideas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دل بہ رنگ و بوے و کاخ و کو مدہ
دل حریم اوست جز با او مدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان کے رنگ و بو محل و سرائے سے دل نہ لگا؛ دل اللہ تعالے کا حریم ہے اسے اس کے علاوہ کسی اور کے حوالے نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not tie-up your heart with material world; heart is God’s abode, let no one enter that.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        مردن بے برگ و بے گور و کفن
گم شدن در نقرہ و فرزند و زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے سر و سامانی کی حالت میں اور بغیر گور و کفن کے مرنا کیا ہے؟ سونے چاندی اور فرزند و زن میں محو ہو جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What dying broke having nothing for grave or coffin? It is to get engrossed in accumulating wealth and lost in the company of wife and the son.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ حرف لاالہ از بر کند
عالمے را گم بخویش اندر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کسی نے ازبر کر لیا، اس نے گویا سارے جہان کو اپنے اندر سمو لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who memorized (practiced) ‘la ilah’ he virtually possessed the entire world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        فقر جوع و رقص و عریانی کجاست؟
فقر سلطانی است رہبانی کجاست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بھوکا، ننگا رہنا اور رقص کرنا، یہ فقر نہیں، فقر سلطانی ہے راہبانی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Faqr is not to starve and dance (half) naked; but it is to rule the world, not to stay away from it.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>