<Poem ID="15" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز سلطان کنم آرزوی نگاہی
مسلمانم از گل نسازم الہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں سے نگاہ التفات کی آرزو کروں ، مسلمان مٹی کا خدا نہیں بناتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of the Sultan I would take one gaze, if so I may; Muslim I; I do not make a god of clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دل بی نیازی کہ در سینہ دارم
گدارا دہد شیوۂ پادشاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے کے اندر جو دل بے نیاز ہے، وہ گداؤں کو شاہانہ انداز عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See, the independent heart that in my breast I bear to the beggar doth impart a regal air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز گردون فتد آنچہ بر لالۂ من
فرو ریزم او را بہ برگ گیاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے لالہء قلب پر آسمان سے جو کچھ نازل ہوتا ہے، میں اسے برگ گیاہ تک پہنچا دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What doth on the tulip fall out of the starry sky, o’er the verdant herbage all now scatter I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چو پروین فرو ناید اندیشۂ من
بہ دریوزۂ پرتو مہر و ماہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا فکر پروین کی مانند بلندی سے نیچے اتر کر ، مہر و مہ سے روشنی کی گدائی نہیں کرتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ranging through the Infinite my thought begs never boon, as the Pleiades crave light from sun and moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اگر آفتابی سوی من خرامد
بہ شوخے بگردانم او را ز راہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آفتاب میری جانب چل کے آئے تو میں از رہ شوخی اسے راستے سے واپس کر دوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But if any wandering sun toward my path should stray, with a smile I make it run far from the way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ آن آب و تابی کہ فطرت ببخشد
درخشم چو برقی بہ ابر سیاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فطرت نے مجھے وہ آب و تاب عطا کی ہے کہ میں ابر سیاہ میں برق کی مانند چمکتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the lustre and the flame that Nature hath endowed like a lightning-flash I gleam in a dark cloud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رہ و رسم فرمانروایان شناسم
خران بر سر بام و یوسف بچاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں فرمانرواؤں کے طور طریقے پہچانتا ہوں ، وہ گدھوں کو اوپر اٹھاتے ہیں اور یوسف کویں میں پھینکتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Well I know the wont and way of them that rule, aloof Joseph’s in the well, and they asses on roof! 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>