<Poem ID="75" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من بندۂ آزادم عشق است امام من
عشق است امام من عقل است غلام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آزاد بندہ ہوں ، عشق میرا امام ہے؛ عشق میرا امام اور عقل میری غلام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a slave set free, and Love still leadeth me; Love is my leader still, mind bows to do my will.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہنگامۂ این محفل از گردش جام من
این کوکب شام من این ماہ تمام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس محفل (کائنات) کا ہنگامہ میرے جام کی گردش سے ہے؛ یہی کوکب شام ہے، یہی ماہ تمام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tumult flareth up out of my circling cup; this is my evening star, my full moon, flaming far.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جان در عدم آسودۂ بی ذوق تمنا بود
مستانہ نوا ہا زد در حلقہ دام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی عدم میں بغیر ذوق تمنا کے آسودہ تھی؛ میرے حلقہ ء دام میں آ کر اس نے مستانہ وار فریاد شروع کر دی (عشق نے حیات کو نیا رنگ دیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit slept at rest, desire stirred not the breast, then struck a drunken air caught in my circling snare.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے عالم رنگ و بو این صحبت ما تا چند
مرگست دوام تو عشق است دوام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عالم رنگ و بو (کائنات) میرا تیرا ساتھ کب تک؛ تیری موت دائمی ہے ہے اور میرا عشق دائمی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O world of scent and hue, how long shall we so do? Death thy survival proves my living all is Love’s.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیدا بہ ضمیرم او پنہان بہ ضمیرم او
این است مقام او دریاب مقام من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر بھی وہ ، میرے باہر بھی وہ ؛ میرا مقام تو خود ڈھونڈ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The One my thought reveals, the One my thought conceals; here is His dwelling-place – behold my lofty grace!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>