<Poem ID="02" Name="تمہید" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="01" SectionName="رموزِ بیخودی">
  <Para Name="در معنی ربط فرد و ملت">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فرد را ربط جماعت رحمت است
جوہر او را کمال از ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمہید: ربط فرد و ملّت

فرد کے لیے جماعت سے ربط رکھنا باعث رحمت ہے؛ ملّت کے اندر رہ کر ہی اس کا جوہر کمال حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        PRELUDE: OF THE BOND BETWEEN INDIVIDUAL AND COMMUNITY

The link that binds the individual to the Society a mercy is; His truest self in the community alone achieves fulfillment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تاتوانی با جماعت یار باش
رونق ہنگامہ ی احرار باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں تک ہو سکے جماعت کے ساتھ لگا رہ اور اس طرح ہنگامہء احرار کی رونق بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wherefore be so far as in thee lies in close rapport with thy Society, and lustre bring to the wide intercourse of free-born men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حرز جان کن گفتہ ی خیرالبشر
ہست شیطان از جماعت دور تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) کے اس فرمودہ کو اپنی جان کے لیے تعویذ بنا لے؛ کہ شیطان جماعت سے دور رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keep for thy talisman these words he spoke that was the best of mortals: ‘Satan holds his furthest distance where men congregate.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فرد و قوم آئینہ ی یک دیگرند
سلک و گوہر کہکشان و اخترند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد اور جماعت ایک دوسرے کے لیے آئینے کی مانند ہیں ؛ (افراد سے قوم بنتی ہے اور قوم کی روایات افراد میں جھلکتی ہیں) ان کی مثال دھاگے اور موتی اور کہکشاں اور ستارے کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual a mirror holds to the community, and they to him; he is a jewel threaded on their cord, a star that in their constellation shines;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فرد می گیرد ز ملت احترام
ملت از افراد می یابد نظام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی توقیر ملّت سے ہے؛ اور ملّت کا نظام افراد پر مبنی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And the Society is organized as by comprising many such as he.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        فرد تا اندر جماعت گم شود
قطرہ ی وسعت طلب قلزم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب فرد جماعت میں گم ہو جاتا ہے ؛ تو گویا وسعت کا متلاشی قطرہ دریا بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When in the Congregation he is list ’Tis like a drop which, 
seeking to expand, becomes an ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مایہ دار سیرت دیرینہ او
رفتہ و آیندہ را آئینہ او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد اپنی ملّت کی قدیم روایات کا حامل ہوتا ہے؛ اس کے اندر ملّت کے ماضی اور مستقبل کا عکس دیکھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is strong and rich in ancient ways, 
a mirror to the Past as to the Future;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        وصل استقبال و ماضی ذات او
چون ابد لا انتہا اوقات او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی ذات ملّت کے ماضی و مستقبل کا نقطہء اتصال ہے (ملّت ہی سے ) فرد کے اوقات ابد کی طرح لا ا نتہا ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And the link between what is to come, 
and what has gone before, as is Eternity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        در دلش ذوق نمو از ملت است
احتساب کار او از ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت ہی کی وجہ سے فرد کے دل میں اپنی قوّتوں کے اظہار کا جذبہ پیدا ہوتا ہے؛ فرد کی سرگرمیوں کا اندازہ ملّت ہی کے مقام سے لگایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The joy of growth swells in his heart from the community, 
that watches and controls his every deed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        پیکرش از قوم و ہم جانش ز قوم
ظاہرش از قوم و پنہانش ز قوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم فرد کا پیکار بھی ہے اور اس کی جان بھی؛ قوم ہی اس کا ظاہر ہے اور قوم ہی اس کا باطن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To them he owes his body and his soul, 
alike his outward and his hidden parts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        در زبان قوم گویا مے شود
بر رہ اسلاف پویا می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد قوم ہی کی زبان سے بات کرتا ہے اور اسی کے ذریعے اسلاف کی راہ پر گامزن رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thoughts are vocal on the People’s tongue, 
and on the pathway that his forbears laid he learns to run.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        پختہ تر از گرمی صحبت شود
تا بمعنی فرد ہم ملت شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد ملّت میں مل کر اور زیادہ پختہ ہو جاتا ہے؛ گویا معنا فرد ملّت بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His immaturity is warmed to ripeness by their friendship’s flame, 
till he becomes one with the Commonwealth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        وحدت او مستقیم از کثرت است
کثرت اندر وحدت او وحدت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کی وحدت ملّت کی کثرت سے استقامت پاتی ہے اور افراد کی کثرت ملّت کے ذریعے وحدت بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His singleness in multiplicity is firm and stable, 
and itself supplies a unity to their innumerate swarm.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        لفظ چون از بیت خود بیرون نشست
گوہر مضمون بجیب خود شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جیسے لفظ کو اگر شعر سے نکال دیا جائے تو اس کی جیب مضمون کا معنی ٹوٹ جاتی ہے یعنی وہ بے معنی ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The word that sits outside its proper verse shatters the jewel of the thought concealed within its pocket;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        برگ سبزی کز نہال خویش ریخت
از بھاران تار امیدش گسیخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پتّہ اگر اپنے درخت سے گر جاتا ہے تو بہار کے موسم میں بھی اس کے سرسبز ہونے کی امید ختم ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the verdant leaf falls from the stem, 
its thread of hope for spring is snapped asunder.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ آب از زمزم ملت نخورد
شعلہ ہای نغمہ در عودش فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب فرد ملّت کے چشمہ زمزم سے پانی نہیں پیتا اس کے ساز کے اندر نغموں کے شعلے افسردہ ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who has not drunk the water of the People’s sacred well; 
the flames of minstrelsy within his lute grow cold, and die.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        فرد تنہا از مقاصد غافل است
قوتش آشفتگی را مایل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد اکیلا ہو تو وہ اعلی مقاصد سے غافل رہتا ہے اور اس کی قوّتیں رو بہ انحطاط ہو جاتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual, alone, is heedless of high purposes; 
his strength is apt to dissipate itself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        قوم با ضبط آشنا گرداندش
نرم رو مثل صبا گرداندش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم اسے ضبط سے متعارف کرتی ہے اور اسے صبا کی مانند ہولے ہولے چلتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The People only make him intimate with discipline; 
teach him to be as soft and tractable as is the gentle breeze;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        پا بہ گل مانند شمشادش کند
دست و پا بندد کہ آزادش کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم اسے شمشاد کی مانند مٹی کا پابند بناتی ہے ؛ اس کے ہاتھ پاؤں باندھتی ہے تاکہ اسے آزاد کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Set him in earth like a well-rooted oak, close-fetter him, to make him truly free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چون اسیر حلقہ ی آئین شود
آہوی رم خوی او مشکین شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب فرد اپنے آپ کو قانون کا پابند بناتا ہے تو اس کی رم خو فطرت میں خوشبو پیدا ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When he is prisoner to the chain of Law his deer by nature wild and uncontrolled, yields in captivity the precious musk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        تو خودی از بیخودی نشناختی
خویش را اندر گمان انداختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے خودی اور بے خودی میں فرق نہیں سمجھا ؛ اور اپنے آپ کو ظن و گمان میں ڈال دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, who hast not known self from selflessness, 
therefore hast lost thyself in vain surmise;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        جوہر نوریست اندر خاک تو
یک شعاعش جلوہ ی ادراک تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی نور کا ایک جوہر ہے جو تیرے بدن کے اندر موجود ہے؛ تیرے فہم و ادراک کی روشنی خودی کی ایک شعاع ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within thy dust there is an element of Light, 
whose single shaft illuminates thy whole perception;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        عیشت از عیشش غم تو از غمش
زندہ ئی از انقلاب ہر دمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا عیش خودی کے عیش سے اور تیرا غم خودی کے غم سے وابستہ ہے؛ تیری زندگی کا دار و مدار اس کے ہر لحظہ انقلاب پر موقوف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All thy joy derives from its enjoyment, all thy sorrow springs from its distress; 
its constant change and turn keep thee in vital being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        واحدست و بر نمی تابد دوئی
من ز تاب او من استم تو توئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی واحد ہے، وہ دوئی کی تاب نہیں رکھتی؛ اسی کی تاب و تواں سے میں، میں ہوں اور تو، تو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is one and, being one, brooks no duality;
grace to its glow I am myself, thou thou.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        خویش دار و خویش باز و خویش ساز
نازہا می پرورد اندر نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی حفاظت اپنی اظہار، اور اپنی تعمیر اس کی صفت ہیں؛ اس کی نیاز مندی میں سینکڑوں ناز پرورش پاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Preserving self, staking and making self, nourishing pride in meek humility;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        آتشے از سوز او گردد بلند
این شرر بر شعلہ اندازد کمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سوز سے آگ بلند ہوتی ہے؛ خودی کا شرر شعلے پر کمند ڈالتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a flame that sets a fire alight, a spark that overshoots the blazing torch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        فطرتش آزاد و ہم زنجیری است
جزو او را قوت کل گیری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت آزاد ہے اور مقیّد بھی؛ اس جزو میں کل (کائنات) پر قابو پا لینے کی قوّت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its nature is to be both free and bond; 
itself a part, it has the potency to seize the whole.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خوگر پیکار پیہم دیدمش
ہم خودی ھم زندگی نامیدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اسے مسلسل جدو جہد میں دیکھا ہے؛ میں اسے خودی بھی کہتا ہوں اور زندگی بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have beheld its wont is strife incessant, 
and have called its name Selfhood, and Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        چون ز خلوت خویش را بیرون دہد
پای در ہنگامہ ی جلوت نہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب یہ خودی خلوت سے باہر نکلتی ہے اور ہنگامہء جلوت میں قدم رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whenever it comes forth from its seclusion, 
and discreetly steps into the riot of phenomena;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        نقش گیر اندر دلش "او" می شود
"من" ز ھم می ریزد و "تو" می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دل کے اندر ملّت کا نقش بیٹھ جاتا ہے؛ اس کے مقاصد میں اس کی ذات کی جگہ ملّت لے لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its heart is impressed with the stamp of ‘he’, 
‘I’ is dissolved, converting into ‘thou’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        جبر، قطع اختیارش می کند
از محبت مایہ دارش می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ملّت کے مفادات کا) جبر اس کے اختیارات صلب کر لیتا ہے؛ اور اسے ملّی محبت سے سرشار کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Compulsion cuts the freedom of its choice, making it rich in love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        ناز تا ناز است کم خیزد نیاز
ناز ہا سازد بہم خیزد نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک ناز ناز ہے اس سے نیازمندی پیدا نہیں ہوتی؛ نیازمندی اسی صورت میں پیدا ہوتی ہے جب بہت سے ناز آپس میں موافقت ( ایک دوسرے کے لیے ایثار) پیدا کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While pride of self pulls its own way, 
humility is not born; pull pride together, and humility comes into being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        در جماعت خود شکن گردد خودی
تا ز گلبرگی چمن گردد خودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جماعت کے اندر خودی خود شکنی (جماعت کے ساتھ مطابقت پیدا کرنا) کر لیتی ہے؛ اور اس طرح پھول کی پتّی سے پورا چمن بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Self negates itself in the community, 
that it maybe no more a petal, but a rosary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        "نکتہ ہا چون تیغ پولاد است تیز
گر نمی فہمی ز پیش ما گریز"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے کلام کے نکات تلوار کی مانند ہیں ؛ اگر تو نہیں سمجھ سکتا تو یہاں سے چلا جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘These subtleties are like a steely sword: If they defeat thy wit, quick, flee away!
- Rumi.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>