<Poem ID="09" Name="" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="02" SectionName="حضور رسالت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مسلمان آن فقیر کج کلاہی
رمید از سینہ او سوز آہی
دلش نالد چرا نالد نداند
نگاہے یارسول اللہ نگاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسلمان جس کی فقیری میں شان کج کلاہی تھی؛ اس کا سینہ سوز آہ و فغاں سے خالی ہو چکا ہے۔ 
 اس کا دل رو رہا ہے، کیوں رو رہا ہے؟ نہیں جانتا ؛ نگاہے یا رسول اللہ (صلعم )! نگاہے!
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Muslim was a king and saint so high, flows from his bosom a flame of sigh;
His heart often weeps why weeps in trance, a glance upon me O Prophet, a glance.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تب و تاب دل از سوز غم تست
نوای من ز تاثیر دم تست
بنالم زانکہ اندر کشور ہند
ندیدم بندہ ئی کو محرم تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل کا اضطراب آپ (صلعم ) کی محبت کے سوز سے ہے، میری نوا (شاعری) آپ (صلعم ) کے دم کی تاثیر سے ہے۔
میں اس لیے رو رہا ہوں کہ ملک ہندوستان میں ؛ میں نے کوئی ایسا بندہ نہیں دیکھا جو آپ (صلعم ) (کی عظمت) کا رازداں ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart takes heat from thy love pangs’ flame, my tone’s large impact is due to thy name.
I weep, because, in the Indian state, I found not a man with thee intimate.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شب ہندی غلامان را سحر نیست
بہ این خاک آفتابی را گذر نیست
بما کن گوشہ چشمی کہ در شرق
مسلمانی ز ما بیچارہ تر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہندوستانی غلاموں کی رات صبح سے محروم ہے؛ اس سرزمین میں سورج کا گذر نہیں۔
ہماری طرف نظر التفات فرمائیے ، کہ مشرق میں کوئی مسلمان ہم سے زیادہ بدحال نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No morn yet to slaves O Indian night, the sun passes not along this land’s site.
No cosy nook yet for us in the East, so broke like a Muslim there is no beast.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چہ گویم زان فقیری دردمندی
مسلمانی بہ گوھر ارجمندی
خدا این سخت جان را یار بادا
کہ افتاد است از بام بلندی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس درد مند فقیر کے متعلق کیا عرض کروں؟ مسلمان، جو اصل کے اعتبار سے بلند مرتبت ہے؛
خدا اس سخت جان کی دستگیری فرماے ؛ یہ بہت بلندی سے گرا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As such I say to a. soft hearted soul*, a Muslim is honoured on virtues role.
O God, help the man who leads a life hard; who fell from a summit, God be his ward.

* A Faqir is not actually poor but a voluntary-poor, leads a life like a poor fellow, who actually likes to help the poor to remove their poverty. Where Iqbal says ‘A poor man’ he means the same. There is no equivalent word to convey this sense in English language as I understand. His ‘Faqir’ is not a beggar nor a mendicant, but a man who hikes to distribute every penny to the poor.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چسان احوال او را بر لب آرم
تو می بینی نہان و آشکارم
ز روداد دو صد سالش ہمین بس
کہ دل چون کندہ قصاب دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس کی حالت کیسے بیان کروں ؛ نہان و عیان آپ (صلعم) کے سامنے ہیں۔ 
اس کی دو صد سالہ سرگذشت کے بارہ میں اتنا کہہ دینا کافی ہے؛ کہ میرا دل (زخم کھا کھا کر) کندہء قصاب کی مانند ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A friend’s hidden life how can I reveal, You know what we talk and what we conceal.
Two hundred years’ tale is enough to weep, like a butcher’s wood a heart I keep.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(6)">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ہنوز این چرخ نیلی کج خرام است
ہنوز این کاروان دور از مقام است
ز کار بے نظام او چہ گویم؟
تو میدانی کہ ملت بے امام است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابھی یہ نیلگوں آسمان ہمارے موافق نہیں؛ ابھی یہ قافلہ اپنی منزل سے دور ہے۔ 
میں اس کے معاملات کی بدنظمی کے متعلق کیا کہوں ؛ آپ (صلعم ) جانتے ہیں کہ (اس وقت) اس کا کوئی راہنما نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sky* still going on a perverse course, the car’avan is far off from its place.
His wild goose chases I cannot endorse, no leader they have to direct this race.

* The Persian poets, (so the Indo-Pakistani), always symbolise ‘sky’ going on a perverse policy against the inhabitants of earth. As such literal translation was a necessity to enjoy the true sense.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(7)">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نماند آن تاب و تب در خون نابش
نروید لالہ از کشت خرابش
نیام او تہی چون کیسئہ او 
بہ طاق خانہ ویران کتابش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاکیزہ خون میں پہلی سی حرارت باقی نہیں؛ اس کے ویران کھیت سے لالہ کے پھول نہیں اگتے۔ 
اس کی میان اس کی جیب کی طرح خالی ہے؛ اس کی کتاب (قرآن پاک) اس کے ویران گھر کے طاق میں رکھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his pure blood shines not that vigour and heat, in his ruined land grows no poppies sweet.
He emptied his pocket and sheath likewise, in a ruined arch thus his Book still lies.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(8)">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دل خود را اسیر رنگ و بو کرد
تہی از ذوق و شوق و آرزو کرد
صفیر شاہبازان کم شناسد
کہ گوشش با طنین پشہ خو کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ہندی مسلمان نے ) اپنے دل کو (دنیا ء) رنگ و بو کا اسیر بنا کر؛ اسے (محبت کے) ذوق و شوق اور آرزو (کے سوز) سے خالی کر لیا ہے۔ 
وہ شاہباز وں کی آواز کو نہیں پہچانتا ، کیونکہ اس کے کان مچھر کی آواز (سننے ) کے عادی ہو چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He made his heart captive of pomp and show, bereft of love’s pleasures his longings go.
The ‘whistling’ of ‘eagles’ he knew a few, as nature of gnats his latent ears knew.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(9)">
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        بروی او در دل ناگشاد 
خودی اندر کف خاکش نزادہ
ضمیر او تہی از بانگ تکبیر
حریم ذکر او از پا فتادہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پر اس کے دل کا دروازہ بند ہے؛ اس کی مشت خاک میں خودی پیدا ہی نہیں ہوئی ۔
اس کا اندرون تکبیر کی آواز سے خالی ہے؛ اس کے ذکر کی پاک عمارت گری پڑی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To him the heart’s door is not open yet, no ego in his palm1 has born as yet.
His conscience is empty from ‘Great God’ calls, to ground have fallen his prayer’s four walls.
(Translated by Q A Kabir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>