<Poem ID="17" Name="موسیولینن و قیصر ولیم" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="موسیولینن">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بسی گذشت کہ آدم درین سرای کہن
مثال دانہ تہ سنگ آسیا بودست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مدت گزر گئی کہ انسان اس سارے کہن (دنیا) میں، چکی کے پاٹ تلے پسنے والے دانے کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        DIALOGUE BETWEEN LENIN AND KAISER WILHELM
Lenin: It is long since in this old world poor man is being ground like grain between millstones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        فریب زاری و افسون قیصری خورد است
اسیر حلقۂ دام کلیسیا بودست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے زار کا فریب کھایا ہے، وہ قیصر کے جادو سے مشہور ہوا ہے، وہ کلیسا کے دام میں بھی گرفتار رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has been duped by Kaisers and by Czars, and has been caught in the snare of the Church.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        غلام گرسنہ دیدی کہ بر درید آخر
قمیص خواجہ کہ رنگین ز خون ما بودست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے دیکھا کہ بالآخر بھوکے غلام نے ، آقا کی وہ قمیص پھاڑ دی جو ہمارے خون سے رنگیں تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have you not seen the hungry slave at last tear to shreds his lord’s garment, dyed red with his blood?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        شرار آتش جمہور کہنہ سامان سوخت
ردای پیر کلیسا قبای سلطان سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آتش جمہور کی چنگاری نے سارا پرانا (ساز و) سامان جلا دیا، پیر کلیسا کی چادر بھی جلا دی اور سلطان کی قبا بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Democracy’s spark has burnt up robes of the Church elders and the kings.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="قیصر ولیم">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گناہ عشوہ و ناز بتان چیست؟
طواف اندر سرشت برہمن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محبوب کے ناز و ادا کا کو ئی گناہ نہیں، برہمن کی سرشت ہی میں (بتوں کا طواف) موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Kaiser: Why blame idols for their winsome ways? It is in the Brahmin’s nature to adore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دمادم نو خداوندان تراشد
کہ بیزار از خدایان کہن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر دم ایک نیا آقا تراشتا ہے، کیونکہ پرانے خداؤں سے بیزار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He keeps fashioning new idols; for he gets bored stiff with the ones he has.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ز جور رھزنان کم گو کہ رہرو
متاع خویش را خود رہزن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رہزنوں کے ظلم کی بات نہ کر ، کیونکہ یہ مسافر خود اپنے سامان کا رہزن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not tell me of the highwaymen: His own robber is the traveler here.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اگر تاج کئی جمہور پوشد
ہمان ہنگامہ ہا در انجمن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر جمہور خسرو کا تاج پہن لیں ، تو پھر بھی انجمن میں وہی ہنگامے رہیں گے (عوامی لیڈر بھی وہی کام کریں گے جو بادشاہ کرتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you crown the common people, then you will find oppression is still there.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہوس اندر دل آدم نمیرد
ہمان آتش میان مرزغن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کے دل سے ہوس (اقتدار اور دولت) نہیں مرتی، اس آتشدان میں یہی آگ ہمیشہ جلتی رہے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Never does greed die out of men’s hearts: in a furnace fire must always blaze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عروس اقتدار سحر فن را
ہمان پیچاک زلف پر شکن ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جادو کا فن رکھنے والی عروس اقتدار کی زلف پر شکن کا جال بدستور رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Power’s sorceress has the same arts irrespective of the part she plays.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        "نماند ناز شیرین بی خریدار
اگر خسرو نباشد کوھکن ہست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیریں کے ناز و ادا بغیر خریدار کے نہیں رہیں گے، خسرو نہ ہوا ، تو کوہکن سہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Shirin’s beauty never goes abegging: Khusroes or Farhads are never lacking.’ 
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>