<Poem ID="15" Name="پختگی سیرت ملیہ از اتباع آئین الہیہ است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ پختگی سیرت ملیہ از اتباع آئین الہیہ است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در شریعت معنی دیگر مجو
غیر ضو در باطن گوھر مجو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ کردار کی پختگی شریعت کے اتباع سے ہے۔

شریعت میں کوئی اور معنی نہ ڈھونڈ؛ گوہر کے باطن میں بھی چمک کے سوا اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT MATURITY OF COMMUNAL LIFE DERIVES FROM FOLLOWING THE DIVINE LAW

Seek thou no other meaning in the Law, nor look save light to find within the gem;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        این گہر را خود خدا گوہر گر است
ظاہرش گوہر بطونش گوہر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شریعت ایسا موتی ہے جسے خود اللہ تعالے نے بنایا ہے؛ اس کا ظاہر بھی موتی ہے اور باطن بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God was the jeweller who fashioned forth this jewel, diamantine through and through.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        علم حق غیر از شریعت ہیچ نیست
اصل سنت جز محبت ہیچ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سچا علم شریعت کے علاوہ اور کچھ نہیں اور سنت رسول پاک (صلعم) کی بنیاد محبت کے علاوہ اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Law is the only knowledge of the Truth, Love the sole basis of the Prophet’s (S.A.W.) code;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فرد را شرع است مرقات یقین
پختہ تر از وی مقامات یقین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرد کے لیے شرع ایمان کا زینہ ہے؛ اسی سے ایمان کے مقامات میں پختگی آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual through Law attains a faith maturer, and more fair adorned.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ملت از آئین حق گیرد نظام
از نظام محکمی خیزد دوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت کو بھی شریعت ہی سے نظام حاصل ہوتا ہے اور نظام محکم اسے دوام عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rule of Law secures an ordered life to all the nation, which established rule condition is of its continuance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        قدرت اندر علم او پیداستی
ہم عصا و ھم ید بیضاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شریعت کے علم ہی سے (عمل پر) قدرت حاصل ہوتی ہے؛ یہ ایسا ( قوت کا نشان ) اور ید بیضا (نور ہدایت) بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Power is patent in its knowledge, this the sign of Moses’ staff and potent hand;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        با تو گویم سر اسلام است شرع
شرع آغاز است و انجام است شرع
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں یہ کہتا ہوں کہ اسلام کا راز شرع ہے؛ شرع ہی آغاز اور شرع ہی انجام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So I declare the secret of Islam is Law, in which all things begin and end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اے کہ باشی حکمت دین را امین
با تو گویم نکتہ ی شرع مبین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو دین کی حکمت کا امانتدار ہے میں تمہیں شرع مبین کا نکتہ بتاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since thou art called to be a guardian of the Faith’s wisdom, I will tell to thee a subtle truth of the perspicuous Law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چون کسی گردد مزاحم بے سبب
با مسلمان در ادای مستحب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر کوئی مسلمان کے مستحب ادا کرنے کے راستے میں بے سبب رکاوٹ بنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If any Muslim be engaged upon a meritorious act, and causelessly therein be challenged;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مستحب را فرض گرادنیدہ اند
زندگی را عین قدرت دیدہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مستحب کو فرض قرار دے دیا گیا ہے؛ گویا زندگی کو عین قدرت عمل قرار دیا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Forthwith it becomes his sacred duty to discharge the same; power is deemed the very spring of Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        روز ہیجا لشکر اعدا اگر
بر گمان صلح گردد بے خطر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر جنگ کے دوران دشمن کا لشکر صلح کے گمان پر اپنے آپ کو بے خطر سمجھنا شروع کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon the day of battle, if the foe supposing truce is imminent, neglects his army’s marshalling,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گیرد آسان روزگار خویش را
بشکند حصن و حصار خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سہل انگاری اختیار کر لے اور اپنے دفاعی انتظامات ختم کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And casually confronts his fortune, breaking down the walland citadel of his defence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        تا نگیرد باز کار او نظام
تاختن بر کشورش آمد حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جب تک وہ دوبارہ اپنا نظام (دفاع) درست نہ کر لے اس کے ملک پر حملہ کرنا حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until his order is restored, to march against his unarmed country is prohibited.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        سر این فرمان حق دانی کہ چیست
زیستن اندر خطرہا زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تجھے معلوم ہے کہ اللہ تعالے کے اس حکم کا راز کیا ہے، یہ کہ خطروں میں جینا ہی زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowest thou then the mystery of this Divine commandment? Life not living is except we live in danger.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        شرع می خواہد کہ چون آئی بجنگ
شعلہ گردی واشکافی کام سنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرع یہ چاہتی ہے کہ جب تو جنگ کے لیے آئے تو شعلہ بن کر پتھر میں شگاف کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Law requires that when to war thou comest, thou shalt blaze a fiery torch, and split the throat of rock.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        آزماید قوت بازوی تو
می نہد الوند پیش روی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرع تیرے قوت بازو کو آزماتی ہے؛ تیرے سامنے (مشکلات ) کا پہاڑ رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Law tries the power of the strong right arm; confronting thee with Alond’s massive height;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        باز گوید سرمہ ساز الوند را
از تف خنجر گداز الوند را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر کہتی ہے کہ اس پہاڑ کو ریزہ ریزہ کر دے؛ اپنے خنجر کی گرمی سے اسے پگھلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It bids thee pound into collyrium that craggy mount, and with the ardent breath drawn from thy throat its flint to liquefy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        نیست میش ناتوانی لاغری
درخور سر پنچہ ی شیر نری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمزور اور لاغر بھیڑ ، شیر نر کے پنجہ کے لائق نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lean and feeble sheep is scarce a prey worthy the tiger’s claw;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        باز چون با صعوہ خوگر می شود
از شکار خود زبون تر می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب باز ممولے کے شکار کا عادی ہو جائے؛ تو وہ اپنے شکار سے بھی زیادہ عاجز و خوار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or if the hawk consorts with sparrows, meaner-spirited, than its poor victims it shall soon become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        شارع آئین شناس خوب و زشت
بہر تو این نسخہ ی قدرت نوشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جناب رسول اللہ (صلعم) نے جو خوب و زشت کے آئین شناس ہیں تیرے لیے شریعت کا یہ نسخہ جو تجھے عمل پر قدرت عطا کرتا ہے تحریر فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Lawgiver, to whom all fair and foul was fully known, this recipe of power for thee prescribed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        از عمل آہن عصب می سازدت
جای خوبی در جہان اندازدت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ عمل کے ذریعے تیرے اعصاب کو آہنی بناتا ہے اور تجھے دنیا میں بلند مقام عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By toil the nerves are steeled, and thou art raised to eminence in the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        خستہ باشی استوارت می کند
پختہ مثل کوہسارت می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کمزور ہے تو یہ تجھے استوار کر دیتا ہے اور پہاڑ کی مانند پختہ بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or be thou wounded, this will make thee strong, Yea, and mature as a firm mountain-chain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ہست دین مصطفی دین حیات
شرع او تفسیر آئین حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) کا دین ہی دین فطرت ہے؛ اور شرع محمدی (صلعم) آئین حیات کی تفسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Full life’s religion is Muhammad’s (S,A,W.) faith, 
his code the commentary on life’s law;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گر زمینی آسمان سازد ترا
آنچہ حق می خواہد آن سازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو پست ہے تو یہ نسخہء شریعت تجھے آسمان جیسی بلندی عطا کرتا ہے؛ اللہ تعالے نے جو کچھ تمہیں کہا (کنتم خیرا لامۃ) تمہیں وہی بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be though earth-lowly, it shall lift thee up high as the heavens, and will fashion thee harmonious to God’s summons.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        صیقلش آئینہ سازد سنگ را
از دل آہن رباید زنگ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شریعت کا صیقل پتھر کو آئینہ بنا دیتا ہے ؛ اور لوہے کے دل سے زنگ دور کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The rough rock is polished to a mirror by this faith, 
and this unrests the steel’s corroding heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تا شعار مصطفی از دست رفت
قوم را رمز بقا از دست رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب حضور اکرم (صلعم) کا شعار (شریعت) ہاتھ سے نکل گیا تو قوم رمز بقا سے محروم ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now when the Prophet’s (S,A,W,) watchword passed from ken, 
his people held no more the secret key to their continuance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        آن نہال سربلند و استوار
مسلم صحرائی اشتر سوار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شتر سوار صحرائی مسلمان جو درخت کی مانند سربلند و استوار تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That lusty sprout tall and firm-rooted; Muslim of the wastes (mounted on camel;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        پای تا در وادی بطحا گرفت
تربیت از گرمی صحرا گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وادیء بطحا میں رہائش پذیر تھا اور جس نے گرمیء صحرا سے تربیت پائی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who in Batha’s vale took his first steps) that by the desert warmth was nourished up,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آن چنان کاہید از باد عجم
ہمچو نے گردید از باد عجم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ باد عجم سے نے کی طرح کمزور ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now fanned by Persia’s breeze is so diminished, that it hath become thin as a reed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        آنکہ کشتی شیر را چون گوسفند
گشت از پامال موری دردمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو شیر کو بکری کی طرح کمزور سمجھ کر مار دیتا تھا ؛ اب چیونٹی کے پاؤں تلے آ کر آہ و پکار کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who was wont to slay tigers like sheep now winces at the ant trampled unwittingly;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        آنکہ از تکبیر او سنگ آب گشت
از صفیر بلبلی بیتاب گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی تکبیر سے پتھر پانی ہو جاتے تھے اب وہ بلبل کی آواز سے گبھرا جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who in joy, Allahu Akbar crying, turned the rock to running water, trembles at the note of amorous nightingales;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        آنکہ عزمش کوہ را کاہی شمرد
با توکل دست و پای خود سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کا عزم پہاڑ کو تنکا سمجھتا تھا اب اس نے توکّل کے نام پر اپنے ہاتھ پاؤں باندھ لیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He whose high will reckoned the mountain trifling as a straw, commits himself entire to abject trust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        آنکہ ضربش گردن اعدا شکست
قلب خویش از ضربہای سینہ خست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کے ہاتھ کی ضرب دشمنوں کی گردن توڑ دیتی تھی؛ اب وہ سینہ کوبی سے اپنے قلب کو زخمی کر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He whose firm blow once broke his foemen’s neck, his heart is wounded by his own breast’s beat;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        آنکہ گامش نقش صد ہنگامہ بست
پای اندر گوشہ ی عزلت شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کے نقش قدم سے سینکڑوں ہنگامے وابستہ تھے اب وہ گوشہء عجلت میں پاؤں توڑ کے بیٹھ گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He whose bold tread a hundred tumults limned, now cowers in retirement from the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        آنکہ فرمانش جہان را ناگزیر
بر درش اسکندر و دارا فقیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کا حکم دنیا پر چلتا تھا ، جس کے دروازے پر سکندر و دارا فقیروں کی مانند کھڑے رہتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He whose command none dared to disobey, before whose door great Alexander stood A suppliant, and Darius begged his bread;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        کوشش او با قناعت ساز کرد
تا بہ کشکول گدائی ناز کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس نے اپنی کوشش کو قناعت کے سپرد کر دیا ہے؛ یہاں تک کہ وہ کشکول گدائی پر ناز کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His ardour is attuned to mean content, his boast the proffered bowl of mendicants.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        شیخ احمد سید گردون جناب
کاسب نور از ضمیرش آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ احمد سرہندی (رحمتہ) جن کا آستانہ آسمان کی طرح بلند ہے آفتاب بھی ان کے نور سے کسب ضیا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shaykh Ahmad, Sayyid lofty as the spheres, from whose keen brain the sun’s selfborrowed light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        گل کہ می پوشد مزار پاک او
لاالہ گویان دمد از خاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے مزار پاک کو جو پھول ڈھانپے ہوئے ہیں وہ اس خاک سے لاالہ پڑھتے ہوئے اگتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The roses that bedeck his holy grave, no other god but God breathe from his dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        با مریدی گفت اے جان پدر
از خیالات عجم باید حذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے اپنے ایک مرید سے کہا کہ اے جان من! عجمی خیالات سے بچنا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thus spoke to a disciple: ‘O though life of thy dear father, it behoves us all that we beware of Persia’s fantasies;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        زانکہ فکرش گرچہ از گردون گذشت
از حد دین نبی بیرون گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گو فکر عجم آسمان کی بلندیوں سے بھی آگے نکل گیا ہے؛ لیکن وہ دین نبی (صلعم) کی حدود سے بھی تجاوز کر گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Persia’s thoughts the heavens have surpassed, they equally transgress the boundaries set by the Prophet’s (S.A.W.) Faith.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        اے برادر این نصیحت گوش کن
پند آن آقای ملت گوش کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے بھائی ! اس نصیحت کو اچھی طرح سن اور ملت کے پاسبان (مجدد) کی اس بات کو حرز جان بنا لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Brother, give ear to his sage counsel, and attentively, receive the rede of a protagonist of our community;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        قلب را زین حرف حق گردان قوی
با عرب در ساز تا مسلم شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے قلب کو اس قول راست سے مضبوط کر (عجمی خیالات چھوڑ کر) عربی اخلاق ستودہ اختیار کر تاکہ تو صیحح معنوں میں مسلمان بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take these wise words to fortify thy heart; conform thyself, with Arab ways, to be a Muslim true.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>