<Poem ID="31" Name="نپولین کے مزار پر" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="04" SectionName="منظومات">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        راز ہے، راز ہے تقدیر جہان تگ و تاز 
جوش کردار سے کھل جاتے ہیں تقدیر کے راز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہان تگ و تاز: وہ دنیا جس میں دوڑ دھوپ لازم ہے، مراد یہ دنیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AT NAPOLEON’S TOMB
The destiny of the world is a mystery unknown; it is the force of character that unlocks its heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        جوش کردار سے شمشیر سکندر کا طلوع 
کوہ الوند ہوا جس کی حرارت سے گداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوہ الوند: ایران کا ا یک مشہور پہاڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It was the force that powered Alexander’s mighty sword: The sword that shattered all that came in its way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جوش کردار سے تیمور کا سیل ہمہ گیر 
سیل کے سامنے کیا شے ہے نشیب اور فراز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        It was the force that launched Tamburlaine’s conquering hordes: The hordes that swept through rivers and hills and dales.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        صف جنگاہ میں مردان خدا کی تکبیر 
جوش کردار سے بنتی ہے خدا کی آواز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The call to prayer by men of God in the battle front, through the power of character becomes the voice of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہے مگر فرصت کردار نفس یا دو نفس 
عوض یک دو نفس قبر کی شب ہائے دراز!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the body’s valour and the power of will, after a moment’s pause, are swallowed up by the grave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عاقبت منزل ما وادی خاموشان است 
حالیا غلغلہ در گنبد افلاک انداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آخر ہماری منزل قبرستان ہے، جہاں خاموشی ہی کا دور دورہ ہے اور کوئی آواز، کوئی صدا وہاں سے نہیں اٹھ سکتی۔ جب حالت یہ ہے تو کیوں زندگی کے اوقات آسمانوں کے گنبد میں غلغلہ اور ہنگامہ بپا کرنے کے لیے وقف نہ کر دیے جائیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘The vale of silence is the final goal of our journey; raise a tumult, when alive, under the starlit dome.’ 
(Translated by Naim Siddiqui)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>