<Poem ID="01" Name="ارواح رذیلہ کہ با ملک و ملت غداری کردہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="07" SectionName="فلک زحل">
  <Para Name="رواح رذیلہ کہ با ملک و ملت غداری کردہ و دوزح ایشان را قبول نکردہ">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        پیر رومی آن امام راستان
آشنای ہر مقام راستان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلک زحل
ارواح رذیلہ جنہوں نے ملک و ملت سے غداری کی اور انہیں دوزح نے بھی قبول نہ کیا۔
پیر رومی راس شعار لوگوں کے امام اور ان کے ہر مقام سے آگاہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPHERE OF SATURN
The vile spirits which have betrayed the nation and have been rejected by Hell
The Sage of Rum, leader of the righteous, familiar with all the stages of the righteous;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گفت اے گردون نورد سخت کوش
دیدہ ئی آن عالم زنار پوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے مجھ سے کہا 'اے آسمانوں کی سیر کرنے والے سخت جان مسافر کیا تو وہ عالم زنّار پوش دیکھ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Spoke: ‘Hard-toiling traveller of the heavens, do you see yonder world that wears a girdle?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آنچہ بر گرد کمر پیچیدہ است
از دم استارہ ئی دزدیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے اپنی کمر کے گرد ایک چوری کیے ہوئے ستارے کی دم لپیٹ رکھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That which it has twisted around its waist it stole from the tail of a star.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از گران سیری خرام او سکون
ہر نکو از حکم او زشت و زبون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سست رفتاری کی وجہ سے اس کا چلنا بھی سکون نظر آتا ہے ؛ اس کی نسبت سے ہر اچھی چیز بھی بری ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So heavy of pace it is, its motion seems stationary; under its rule, every good is turned to evil and base.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیکر او گرچہ از آب و گل است
بر زمینش پا نہادن مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس جہان کا پیکر پانی اور مٹی سے ہے مگر اس کی زمین پر پا ؤں رکھنا مشکل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though its form is fashioned of water and clay it is difficult to set foot on its soil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        صد ہزار افرشتۂ تندر بدست
قہر حق را قاسم از روز الست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روز الست سے کئی ہزار فرشتے جن کے ہاتھوں میں برق کے کوڑے ہیں وہاں حق تعالے کا قہر نازل کر رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A myriad angels, thunder in hand, dispensing God’s wrath since the Day of Alast;
د
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        درہ پیھم می زند سیارہ را
از مدارش بر کند سیارہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برق کا درّہ سیارے پر پیہم پڑتا ہے اور اسے مدار پر سے ہٹا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Continually castigate the planet and dislodge it from its pivot.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عالمے مطرود و مردود سپہر
صبح او مانند شام از بخل مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان آسمان کا رد کیا ہوا تھا ؛ سورج نہ ہونے کے باعث وہاں کی صبح بھی شام کی مانند تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world rejected and repelled by heaven; Its morn is as evening, the sun is so grudging.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        منزل ارواح بے یوم النشور
دوزخ از احراقشان آمد نفور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ان ارواح کی منزل تھی ان کے لیے کوئی روز قیامت نہیں ، جنہیں جلانے سے دوزح بھی متنفر تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is the lodging-place of spirits that shall know no resurrection; which Hell itself shrank from burning:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اندرون او دو طاغوت کہن
روح قومی کشتہ از بہر دو تن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں دو پرانے طاغوت تھے جنہوں نے اپنے بدنوں کی خاطر قوم کی روح قتل کر دی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Therein live two ancient demons who slew a people’s soul to save their skins,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        جعفر از بنگال و صادق از دکن
ننگ آدم، ننگ دین، ننگ وطن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بنگال کا جعفر اور دکن کا صادق جو انسانیت، مذہب اور وطن سب کے لیے باعث ننگ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Jaafar of Bengal and Sadiq of Deccan, shame to mankind, religion and fatherland,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نا قبول و ناامید و نامراد
ملتے از کارشان اندر فساد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دونوں مردود، نا امید اور نا کام رہے؛ مگر ان کی غداری سے پوری قوم فساد کی نظر ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unaccepted, despairing, undesired, a nation ruined by their handiwork.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ملتے کو بند ہر ملت گشاد
ملک و دینش از مقام خود فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ملت اسلامیہ جس نے ہر ملت کی غلامی کے بند کھولے تھے اس کی سلطنت اور اس کا دین اپنے بلند مقام سے نیچے گر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A nation, which had loosed the bonds of every nation, thus lost its high sovereignty and its faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        می ندانے خطۂ ہندوستان
آن عزیز خاطر صاحبدلان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو نہیں جانتا کہ خطّہء ہند میں جو صاحب دلوں کا محبوب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you not know that the land of India, dear to the heart of every sensitive soul,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        خطہ اے ہر جلوہ اش گیتی فروز
در میان خاک و خون غلطد ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کا ہر جلوہ زمانے کو روشن کرنے والا ہے جو اب خاک و خون میں لتھڑا پڑا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A land whose every manifestation lit up the world, now grovels amid dust and blood?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        در گلش تخم غلامی را کہ کشت
این ہمہ کردار آن ارواح زشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مٹی میں کس نے غلامی کا بیج بویا؟ یہ سارا کام انہی ارواح خبیثہ کا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who sowed in its soil the seed of slavery? All this is the handiwork of those evil spirits.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در فضای نیلگون یکدم بایست
تا مکافات عمل بینی کہ چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فضا میں ایک لمحے کے لیے رک جا تاکہ تو دیکھ لے کہ مکافات عمل کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pause a moment in the azure expanse that you may see the retribution for their deeds.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>