<Poem ID="28" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در جہان دل ما دور قمر پیدا نیست
انقلابیست ولی شام و سحر پیدا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے دل کے جہان میں کوئی ایسا قمر نہیں جو گھٹتا بڑھتا ہو ، یہاں انقلاب آتے ہيں مگر ان کا تعلق صبح و شام (گردش آفتاب) سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the world of our heart there are no phases of the moon. There is a revolution, but no morning and no evening.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        وای آن قافلہ کز دونی ہمت میخواست
رہگذاری کہ درو ہیچ خطر پیدا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس اس قافلے پر جو اپنی کم ہمتی کے باعث، ایسا راستہ چاہتا ہے جس میں کوئی خطرہ نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to the caravan which, lacking enterprise, looks for a road that is not dangerous.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بگذر از عقل و در آویز بموج یم عشق
کہ در آن جوی تنک مایہ گہر پیدا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل سے آگے گزر کر بحر عشق کی موج سے ٹکرا، کیونکہ عقل کی کم آب ندی میں کوئی موتی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Abandon reason and become embroiled in the waves of the sea of Love, in reason’s little stream there are no pearls.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آنچہ مقصود تگ و تاز خیال من و تست
ہست در دیدہ و مانند نظر پیدا نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو میرے اور تیرے افکار کی تگ و تاز کا مقصود ہے (اللہ تعالے)، ہے وہ ہماری نظر میں ، مگر نظر کی طرح نظر نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever is the object of the strivings of our thought is in our eyes, but like our sight invisible.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>