<Poem ID="40" Name="کشمیر" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        رخت بہ کاشمر گشا کوہ و تل و دمن نگر
سبزہ جہان جھان ببین لالہ چمن چمن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشمیر کا سفر اختیار کر اور پہاڑ، ٹیلے اور وادیاں دیکھ؛ ہر طرف اگا ہوا سبزہ اور ہر چمن میں کھلا ہوا لالہ دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        KASHMIR
Repair to Kashmir’s land and see hills, meadows, pastures, wealds. See miles on miles of greenery and endless tulip-fields.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        باد بہار موج موج مرغ بہار فوج فوج
صلصل و سار زوج زوج بر سر نارون نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باد بہار کی موجیں دیکھ؛ طائران بہار کے پرے کے پرے دیکھ ؛ نروان کے درخت پر قمریوں اور فاختاؤں کے جھنڈ کے جھنڈ دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whiff after whiff spring breezes blow, and hosts of birds of spring – the thrush, the quail, the dove – all go from place to place and sing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تا نفتد بہ زینتش چشم سپہر فتنہ باز
بستہ بہ چھرۂ زمین برقع نسترن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھ! زمین نے اپنا چہرہ نسترن کے برقع میں چھپا لیا ہے؛ تاکہ اس کی زینت پر آسمان فتنہ باز کی نظر نہ پڑے (اسے نظر نہ لگ جائے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To hide it from the jealous sky the earth veils its fair face behind a complex tracery of shrubs that interlace.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        لالہ ز خاک بر دمید موج بہ آب جو تپید
خاک شرر شرر ببین آب شکن شکن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھ خاک سے گل لالہ اٹھا (گویا) خاک کے اندر شرارے چمکے ؛ ندی کے اندر موج تڑپی ، جس سے پانی پر شکنیں پڑ گئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tulips burst forth from the earth; the waves leap up in streams. Look at the sparks the dust puts forth and the waves’ silver seams.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زخمہ بہ تار ساز زن بادہ بساتگین بریز
قافلۂ بھار را انجمن انجمن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مضراب سے تار ساز چھیڑ ، جام میں شراب ڈال ؛ دیکھ ، بہار کا قافلہ ہر انجمن میں (ڈیرہ ڈالے) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come bring your lute and strike its strings, and fill your cup with wine, and let there be gay gatherings to greet spring’s caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دخترکی برہمنی لالہ رخی سمن بری
چشم بروی او گشا باز بخویشتن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ رخ اور سیمیں بدن دختران برہمن کے چہرے کی طرف نظر اٹھا پھر اپنے اندر نگاہ ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look at that highborn Brahmin maid, lily-limbed, tulip-faced, look at her and feel yourself fade into someone low-placed.
[Translated by M. Hadi Husain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>