<Poem ID="17" Name="اندرز میر نجات نقشبند المعروف" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="اندرز میر نجات نقشبند المعروف بہ بابای صحرائی کہ برای مسلمانان ہندوستان رقم فرمودہ است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے کہ مثل گل ز گل بالیدہ ئی
تو ھم از بطن خودی زائیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میر نجات نقشبندی المعروف بہ بابائے صحرائی کی نصیحت جو انہوں نے مسلمانان ہند کے لیے رقم فرمائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        PRECEPTS WRITTEN FOR THE MUSLIMS OF INDIA BY MIR NAJAT NAKSHBAND…
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از خودی مگذر بقا انجام باش
قطرہ ئی می باش و بحر آشام باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کو نہ چھوڑ بقائے دوام پا لے ، بے شک تو قطرہ ہے لیکن ایسا قطرہ بن جو اپنے اندر سمندر کو سما لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not abandon self! Persist therein! Be a drop of water and drink up the ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو کہ از نور خودی تابندہ ئے
گر خودی محکم کنی پایندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری چمک نور خودی سے ہے؛ تو اگر اپنی خودی کو محکم بنا لے گا تو پائیدار ہو جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Glowing with the light of self as thou art, make self strong, and thou wilt endure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سود در جیب ہمین سوداستی
خواجگی از حفظ این کالاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی سودے کی جیب میں نفع ہے ؛ اور اسی آسمان کی حفاظت سے آقائی ملتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou gett'st profit from the trade, thou gain'st riches by preserving this commodity. 
ہ
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہستی و از نیستی ترسیدہ ئی
اے سرت گردم غلط فہمیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو موجود ہے لیکن فنا سے ڈرتا ہے؛ میں تیرے قربان جاؤں تو نے (زندگی کو) غلط سمجھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art being, and art thou afraid of not-being? Dear friend, thy understanding is at fault.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چون خبر دارم ز ساز زندگی
با تو گویم چیست راز زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میں رہ و رسم زندگی سے آگاہ ہوں ؛ اس لیے تجھے بتاتا ہوں کہ زندگی کا راز کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since I am acquainted with the harmony of Life, I will tell thee what is the secret of Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        غوطہ در خود صورت گوہر زدن
پس ز خلوت گاہ خود سر بر زدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (زندگی کا راز یہ ہے کہ) پہلے موتی کی مانند اپنے اندر غوطہ زن ہو پھر اپنی خلوت سے سر باہر نکال (اپنے من میں ڈوب کر پا جا سراغ زندگی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To sink into thyself like the pearl, then to emerge from thine inward solitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        زیر خاکستر شرار اندوختن
شعلہ گردیدن نظرہا سوختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے راکھ کے نیچے اپنے شراروں کو جمع کر اور پھر شعلہ بن کر نظروں کو خیرہ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To collect sparks beneath the ashes, and become a flame and dazzle men's eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خانہ سوز محنت چل سالہ شو
طوف خود کن شعلہ ی جوالہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چالیس سالہ (طویل) ریاضت کا گھر جلانے والا بن یعنی لمبی محنت چھوڑ اور اپنا طواف کر کے شعلہء جوالہ بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Go, burn the house of forty years' tribulation, move round thyself! Be a circling flame!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        زندگی از طوف دیگر رستن است
خویش را بیت الحرم دانستن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی دوسروں کا طواف کرنے سے نجات پانے اور اپنے آپ کو بیت الحرام (کعبۃاللہ ) سمجھنے کا نام ہے ( اپنی شخصیت کو اتنا پائیدار کر لینا کہ دوسرے تمہارا طواف کریں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is Life but to be freed from moving round others; and to regard thyself as the Holy Temple?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        پر زن و از جذب خاک آزاد باش
ہمچو طایر ایمن از افتاد باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پر کھول اور زمین کی کشش سے آزاد ہو جا؛ پرندے کی مانند (بلندی پر اڑ) اور گرنے کا خیال اپنے دل سے نکال دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beat thy wings and escape from the attraction of Earth: Like birds, be safe from falling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تو اگر طایر نہ ئی اے ہوشمند
بر سر غار آشیان خود مبند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سمجھدار شخص! اگر تو پرندہ نہیں (اڑ نہیں سکتا) پھر بھی غار کے مونہہ پر آشیانہ نہ بنا (ورنہ اس کے اندر گر جائے گا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unless thou art a bird, thou wilt do wisely; not to build thy nest on the top of a cave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        اے کہ باشی در پی کسب علوم
با تو می گویم پیام پیر روم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو علم حاصل کرنے لگا ہوا ہے؛ میں تجھے پیر رومی (رحمتہ اللہ) کا پیغام سناتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that seekest to acquire knowledge, I say o'er to thee the message of the Sage of Rum:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        "علم را بر تن زنی مارے بود
علم را بر دل زنی یارے بود"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'اگر تو علم سے دینوی منافع حاصل کرنے کی خواہش رکھے گا؛ تو وہ تیرے لیے سانپ ثابت ہو گا ؛ لیکن اگر تو علم سے دل کی دولت حاصل کرے گا تو وہ تیرا دوست ثابت ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Knowledge, if it lie on thy skin, is a snake; knowledge, if thou take it to heart, is a friend.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آگہی از قصہ ی آخوند روم
آنکہ داد اندر حلب درس علوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو استاد رومی (رحمتہ اللہ) کا واقعہ جانتا ہے ؛ وہ جو شام کے شہر حلب میں پڑھایا کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hast thou heard how the Master of Rum; gave lectures on philosophy at Aleppo?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پاے در زنجیر توجیہات عقل
کشتیش طوفانی"ظلمات" عقل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے پاؤں میں عقلی دلیل کی زنجیر تھی؛ ان کی کشتی (دل) عقل کے اندھیروں میں تھپیڑے کھا رہی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fast in the bonds of intellectual proofs, drifting o'er the dark and stormy sea of understanding;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        موسی بیگانہ سیناے عشق
بے خبر از عشق و از سوداے عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ موسی تھے ، مگر عشق کے طور سینا سے بے خبر ، نہ انہیں عشق کی خبر تھی، نہ سودائے عشق کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Moses unillumined by Love's Sinai, ignorant of Love and of Love's passion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        از تشکک گفت و از اشراق گفت
وز حکم صد گوہر تابندہ سفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ 'تشکک اور اشراق' کی باتیں کرتے ہوئے فلسفہ کے چمکدار موتی پروتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He discoursed on Scepticism and Neoplatonism and strung many a brilliant pearl of metaphysics.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        عقدہ ہای قول مشائین گشود
نور فکرش ہر خفی را وانمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مشائین کے اقوال کی گھتیاں سلجھاتے ؛ ان کے فکر کی روشنی ہر پوشیدہ نکتہ واضح کر دیتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He unravelled the problems of the Peripatetics, the light of his thought made clear whatever was obscure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        گرد و پیشش بود انبار کتب
بر لب او شرح اسرار کتب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے ارد گرد کتابوں کا انبار لگا رہتا ؛ ان کی زبان کتابوں کے اسرار کی وضاحت میں مصروف رہتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heaps of books lay around and in front of him; and on his lips was the key to all their mysteries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        پیر تبریزی ز ارشاد کمال
جست راہ مکتب ملا جلال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ کامل جنیدی (رحمتہ اللہ) کے ارشاد پر شمس تبریزی (رحمتہ اللہ) رومی (رحمتہ اللہ) کے مکتب کی طرف روانہ ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shams-i-Tabriz, directed by Kamal, sought his way to the college of Jalauddin Rumi۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        گفت این غوغا و قیل و قال چیست
این قیاس و وہم و استدلال چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور واہاں جا کر مولانا سے کہا : یہ شور و غوغا و قیل و قال ، قیاس و وہم و استدلال کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        And cried out, ‘What is all this noise and babble? What are all these syllogisms and judgments and demonstrations?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        مولوی فرمود نادان لب ببند
بر مقالات خردمندان مخند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی (رحمتہ اللہ) نے کہا: بیوقوف زبان بند رکھ ، فلسفیوں کے مقالات کا مذاق نہ اڑا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Peace, O fool!’ exclaimed the Maulvi, ‘Do not laugh at the doctrines of the sages.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        پاے خویش از مکتبم بیرون گذار
قیل و قال است این ترا با وی چہ کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے مکتب سے باہر نکل جا؛ یہ (فلسفیوں کے) مقالات ہیں تیرا ان سے کیا تعلق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Get thee out of my college! This is argument and discussion; what hast thou to do with it?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قال ما از فہم تو بالاتر است
شیشہ ی ادراک را روشنگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری گفتگو تیری سمجھ سے بالا تر ہے؛ اس گفتگو سے ذہن کا شیشہ روشن ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My discourse is beyond thy understanding. It brightens the glass of perception!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        سوز شمس از گفتہ ی ملا فزود
آتشے از جان تبریزی گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی (رحمتہ اللہ) کی گفتگو نے شمس (رحمتہ اللہ) کے سوز میں اضافہ کیا اور ان کے اندر کی آگ بھڑک اٹھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These words increased the anger of Shams-i-Tabriz and caused a fire to burst forth from his soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        بر زمین برق نگاہ او فتاد
خاک از سوز دم او شعلہ زاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی برق نگاہ رومی (رحمتہ اللہ) (کے دل) پر گری اور اس کے سوز سے رومی (رحمتہ اللہ) کی خاک کے اندر شعلہ نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lightning of his look fell on the earth; and the glow of his breath made the dust spring into flames.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        آتش دل خرمن ادراک سوخت
دفتر آن فلسفی را پاک سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تبریز (رحمتہ اللہ) کے دل کی آگ نے ادراک کا خرمن بھسم کر دیا ؛ شعلہ پیدا ہوا اور فلسفی (رومی رحمتہ اللہ) کی خاک کو جلا کر راکھ کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spiritual fire burned the intellectual stack and clean consumed the library of the philosopher.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        مولوی بیگانہ از اعجاز عشق
ناشناس نغمہ ہای ساز عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مولوی (جو اس وقت) اعجاز عشق سے بے خبر تھا اور ساز عشق کے نغموں کو نہیں پہچانتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Maulvi, being a stranger to Love's miracles and unversed in Love's harmonies;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        گفت این آتش چسان افروختی
دفتر ارباب حکمت سوختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا: تو نے یہ آگ کیسے جلائی جس نے اہل فلسفہ کا دفتر راکھ کر دیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cried: ‘How didst thou kindle this fire, which hath burned the books of the philosophers?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        گفت شیخ اے مسلم زنار دار
ذوق و حال است این ترا با وی چہ کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ نے کہا: اے مسلمان زنّار دار یہ ذوق حال ہے، تیرا اس سے کیا کام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Shaykh answered, ‘O unbelieving Muslim, this is vision and ecstasy: what hast thou to do with it?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        حال ما از فکر تو بالاتر است
شعلہ ی ما کیمیای احمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری کیفیت تیری سمجھ سے بالا تر ہے (ہمارے عشق کا) شعلہ کیمیائے احمر ہے جو تانبے کو سونا بنا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My state is beyond thy thought; my flame is the Alchemist's elixir.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        ساختی از برف حکمت ساز و برگ
از سحاب فکر تو بارد تگرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے فلسفہ کی برف کو اپنا سرمایہ بنا رکھا ہے ؛ تیرے فکر کے بادل سے صرف اولے ہی برستے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast drawn thy substance from the snow of philosophy; the cloud of thy thought sheds nothing but hailstones.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        آتشے افروز از خاشاک خویش
شعلہ ئی تعمیر کن از خاک خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے خس و خاشاک سے آگ روشن کر؛ اپنی مٹی کو شعلہ بنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kindle a fire in thy rubble; foster a flame in thy earth!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        علم مسلم کامل از سوز دل است
معنی اسلام ترک آفل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کا علم سوز دل سے کامل ہوتا ہے؛ اسلام کے معنی یہ ہیں کہ غروب ہونے والی چیز کو چھوڑ دیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim's knowledge is perfected by spiritual fervour; the meaning of Islam is Renounce what shall pass away.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        چون ز بند آفل ابراہیم رست
در میان شعلہ ہا نیکو نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ابراہیم (علیہ) نے غروب ہونے والوں کی قید سے آزادی پائی تو پھر آگ کے شعلے میں بیٹھ کر بھی محفوظ رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Abraham escaped from the bondage of ‘that which sets’, he sat unhurt in the midst of flames.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        علم حق را در قفا انداختی
بہر نانی نقد دین در باختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے حقیقی علم کو پس پشت ڈال دیا؛ ایک روٹی کے عوض دولت دین گنوا دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast cast knowledge of God behind thee; and squandered thy religion for the sake of a loaf.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        گرم رو در جستجوی سرمہ ئی
واقف از چشم سیاہ خود نہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے اپنی چشم سیاہ کی خبر نہیں اس لیے سرمے کی جستجو میں سرگرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art hot in pursuit of antimony; thou art unaware of the blackness of thine own eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        آب حیوان از دم خنجر طلب
از دہان اژدہا کوثر طلب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خنجر کی دھار سے آب حیات کا خواہاں ہو؛ اژدھے کے مونہہ سے آب کوثر طلب کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seek the Fountain of Life from the sword's edge; and the River of Paradise from the dragon’s mouth.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        سنگ اسود از در بتخانہ خواہ
نافہ ی مشک از سگ دیوانہ خواہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بتخانے کے دروازے پہ حجر آسود تلاش کر ؛ باؤلے بت کے ( مونہہ کی جھاگ) میں مشک ناف ڈھونڈ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Demand the Black Stone from the door of the house of idols; and the musk-deer's bladder from a mad dog.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        سوز عشق از دانش حاضر مجوی
کیف حق از جام این کافر مجوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر دانش حاضر سے سوز عشق کی توقع نہ رکھ؛ اس کافر کے جام میں شراب حقانی کی کیفیت تلاش نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But do not seek the glow of Love from the knowledge of today; do not seek the nature of Truth from this infidel's cup!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        مدتی محو تک و دو بودہ ام
رازدان دانش نو بودہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ایک مدت تک سعی و کوشش میں لگا رہا؛ دور جدید کے علوم کا رازداں ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Long have I been running to and fro; learning the secrets of the New Knowledge:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        باغبانان امتحانم کردہ اند
محرم این گلستانم کردہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروفیسروں نے میرے امتحان لے کر مجھے اس گلستان کا محرم بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its gardeners have put me to the trial; and have made me intimate with their roses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        گلستانے لالہ زار عبرتے
چون گل کاغذ سراب نکہتے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر میں نے اس گلستان (علوم مغربی) کو عبرت کا لالہ زار پایا؛ یہ کاغذی پھول کی خوشبو کا سراب ہے یعنی خوشبو سے خالی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Roses! Tulips, rather, that warn one not to smell them – Like paper roses, a mirage of perfume.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        تا ز بند این گلستان رستہ ام
آشیان بر شاخ طوبی بستہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بنا بریں میں نے اس گلستان کے بندھن سے اپنے آپ کو چھوڑایا ہے اور شاخ طوبی پر اپنا آشیانہ بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since this garden ceased to enthrall me, I have nested on the Paradisal tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        دانش حاضر حجاب اکبر است
بت پرست و بت فروش و بتگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جدید علوم حجاب اکبر ہیں ؛ یہ غلط نظریات کے بت بنا کر انہیں پوجتے ہیں اور فروخت کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Modern knowledge is the greatest blind – Idol-worshipping, idol-selling, idol making!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        پا بزندان مظاہر بستہ ئی
از حدود حس برون نا جستہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے مظاہر فطرت کے قیدخانے میں اپنے آپ کو قید کر رکھا ہے؛ یہ حواس ظاہری کی حدود سے باہر نہیں نکلتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shackled in the prison of phenomena; it has not overleaped the limits of the sensible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        در صراط زندگی از پا فتاد
بر گلوی خویشتن خنجر نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانش حاضر زندگی کی راہ میں عاجز آ کر گری پڑی ہے؛ اس نے خود ہی اپنی گردن پر خنجر رکھا ہوا ہے (تمہاری تہذیب اپنے خنجر سے آپ ہی خود کشی کرے گی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It has fallen down in crossing the bridge of Life; it has laid the knife to its own throat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        آتشے دارد مثال لالہ سرد
شعلہ ئی دارد مثال ژالہ سرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آگ لالہ کی مانند اور اس کا شعلہ ژالہ کی مانند سرد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its fire is cold as the flame of the tulip; its flames are frozen like hail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        فطرتش از سوز عشق آزاد ماند
در جہان جستجو ناشاد ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت سوز عشق سے تہی دامان ہے؛ اس لیے یہ جہان جستجو میں نامراد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its nature remains untouched by the glow of Love, it is ever engaged in joyless search.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        عشق افلاطون علت ہای عقل
بہ شود از نشترش سودای عقل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کی بیماریوں کا معالج صرف عشق ہے؛ عقل کا جنون عشق کے نشتر ہی سے شفا پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is the Plato that heals the sicknesses of the mind. The mind's melancholy is cured by its lancet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        جملہ عالم ساجد و مسجود عشق
سومنات عقل را محمود عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساری دنیا عشق کے سامنے سر بسجود ہے؛ عشق ہی عقل کے سومنات کو بتوں سے پاک کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The whole world bows in adoration to Love. Love is the Mahmud that conquers the Somnath of intellect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        این می دیرینہ در میناش نیست
شور"یارب"، قسمت شبہاش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر دانش حاضر کی مینا میں عشق کی شراب نہیں ہے؛ یارب کہہ کر نالہ و فریاد کرنا اس کی راتوں میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Modern science lacks this old wine in its cup. Its nights are not loud with passionate prayer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        قیمت شمشاد خود نشناختی
سرو دیگر را بلند انداختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اپنے شمشاد (اسلامی تعلیمات) کی قیمت نہ پہچانی ؛ دوسروں کے سرو (مغربی تعلیمات ) کو بلند درجہ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast misprized thine own cypress and deemed tall the cypress of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        مثل نے خود را ز خود کردی تہی
بر نوای دیگران دل می نہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بانسری کی مانند تو نے اپنے آپ کو اپنے آپ سے خالی کر دیا اور دوسروں کی آواز سے دل لگایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the reed, thou hast emptied thyself of self and given thine heart to the music of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        اے گدای ریزہ ئی از خوان غیر
جنس خود می جوئی از دکان غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے غیروں کے دسترخوان کے ریزوں کے گدا! اپنا سامان دوسروں کی دکان سے خریدتا ہے ۔ (اشارہ اس طرف ہے کہ مغربی علماء نے ہمارے ہی علوم سے فیض حاصل کیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that begg'st morsels from an other's table; wilt thou seek thine own kind in another's shop?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        بزم مسلم از چراغ غیر سوخت
مسجد او از شرار دیر سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی مجلس غیر کے چراغ سے جل گئی؛ گویا مسجد کو دیر کے شرر نے جلا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim's assembly-place is burned up by the lamps of strangers; his mosque is consumed by the sparks of monasticism.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        از سواد کعبہ چون آہو رمید
ناوک صیاد پہلویش درید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب آہو نواح کعبہ سے بھاگا؛ تو صیاد کے تیر نے اس کا پہلو پھاڑ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the deer fled from the sacred territory of Makkah, the hunter's arrow pierced her side.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        شد پریشان برگ گل چون بوی خویش
اے ز خود رم کردہ باز آ سوی خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھول کی پتّی اپنی خوشبو کی طرح خود بھی منتشر ہو گئی۔ اے اپنے آپ سے بھاگنے والے اپنی طرف واپس آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The leaves of the rose are scattered like its scent: O thou that has fled from the self, come back to it!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        اے امین حکمت ام الکتاب
وحدت گمگشتہ ی خود بازیاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاک کی حکمت کے امانت دار ، اپنی گم شدہ وحدت کو دوبارہ پانے کی کوشش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O trustee of the wisdom of the Quran, find the lost unity again!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        ما کہ دربان حصار ملتیم
کافر از ترک شعار ملتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم جو ملّت کے قلعہ کے دربان ہیں ، ہم نے ملّت کا شعار ترک کر کے کافری اختیار کر لی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We, who keep the gate of the citadel of Islam; have become unbelievers by neglecting the watchword of Islam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        ساقی دیرینہ را ساغر شکست
بزم رندان حجازی بر شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانے ساقی کا پیالہ ٹوٹ گیا ؛ رندان حجاز کی بزم درہم برہم ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ancient Saki's bowl is shattered; the wine-party of the Hijaz is broken up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        کعبہ آباد است از اصنام ما
خندہ زن کفر است بر اسلام ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اب) کعبہ کی آبادی ہمارے بتوں سے ہے، (آج) کفر ہمارے اسلام پر خندہ زن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Ka'ba is filled with our idols; infidelity mocks at our Islam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        شیخ در عشق بتان اسلام باخت
رشتہ ی تسبیح از زنار ساخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ نے بتوں کے عشق میں اسلام ہار دیا ؛ اس نے زنّار کو تسبیح کا دھاگا بنا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our Shaykh hath gambled Islam away for love of idols; and made a rosary of the zunnar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        پیر ہا پیر از بیاض مو شدند
سخرہ بہر کودکان کو شدند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اب) بزرگ صرف اپنے سفید بالوں کی وجہ سے بزرگ ہیں؛ ورنہ ان کے کام ایسے ہیں کہ گلی کے بچے بھی ان پر ہنستے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our spiritual directors owe their rank to their white hairs; and are the laughing-stock of children in the street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        دل ز نقش لاالہ بیگانہ ئی
از صنم ہای ہوس بتخانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل لاالہ کے عشق سے خالی ہے اور ہوس کے بتوں کے باعث بتخانہ بنا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their hearts bear no impress of the Faith, but house the idols of sensuality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        می شود ھر مو درازی خرقہ پوش
آہ ازین سوداگران دین فروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر مو دراز ، خرقہ پوش (روحانی بزرگ ) بنا ہوا ہے؛ افسوس ہے ان دین فروش سوداگروں پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every long-haired fellow wears the garb of a dervish. Alas for these traffickers in religion!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        با مریدان روز و شب اندر سفر
از ضرورت ہای ملت بے خبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (آج کل کے) پیر مریدوں کے ساتھ سفر میں رہتے ہیں ؛ وہ ملّت کی حالات و ضروریات سے بالکل بے خبر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Day and night they are traveling about with disciples; insensible to the great needs of Islam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        دیدہ ہا بے نور مثل نرگس اند
سینہ ہا از دولت دل مفلس اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی آنکھیں نرگس کی طرح بے نور ہیں؛ اور ان کے سینے دل کی دولت نہ ہونے کی وجہ سے دل کی دولت سے خالی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their eyes are without light, like the narcissus; their breasts devoid of spiritual wealth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        واعظان ہم صوفیان منصب پرست
اعتبار ملت بیضا شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا واعظ اور کیا صوفی سب جاہ پرست ہیں ؛ ملّت بیضا کا وقار ختم ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Preachers and Sufis, all worship worldliness alike; the prestige of the pure religion is ruined.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        واعظ ما چشم بر بتخانہ دوخت
مفتی دین مبین فتوی فروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے واعظ کی آنکھ بتخانے پر لگی ہوئی ہے؛ اور ہمارے مفتیان دین مبین فتوے فروخت کر رہے ہيں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our preacher fixed his eyes on the pagoda; and the mufti of the Faith sold his verdict.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        چیست یاران بعد ازین تدبیر ما
رخ سوی میخانہ دارد پیر ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوستو! اب ہمارے لیے کیا چارہ کار باقی رہ گیا ہے؛ اب ہمارے پیر نے میخانے کا رخ اختیار کر لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        After this, O friends, what are we to do? Our guide turns his face towards the wine-house.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>