<Poem ID="24" Name="شمع اور شاعر" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="شاعر">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دوش می گفتم بہ شمع منزل ویران خویش 
گیسوے تو از پر پروانہ دارد شانہ اے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل میں نے اپنے ویران اور اجاڑ گھر میں جلنے والی شمع سے استفسار کیا کہ پروانے جو ہمہ وقت تیرا طواف کرتے رہتے ہیں بجا طور پر تجھ پر فریفتہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE CANDLE AND THE POET
POET:
Last night I said to the candle of my desolate house: ‘Your hair gets combed by the wings of the moth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        درجہاں مثل چراغ لالہ صحراستم 
نے نصیب محفلے نے قسمت کاشانہ اے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب کہ میری شخصیّت تو اس گل لالہ کی مانند ہے جو جلتا تو رہتا ہے تاہم اس کے مقدّر میں نہ کوئ محفل ہے نہ ہی کوئی ڈھنگ کا گھر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the world I am like the lamp of the wilderness’ tulip; I am neither in an assembly’s lot, nor in a house’ fortune.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مدتے مانند تو من ہم نفس می سوختم 
در طواف شعلہ ام بالے نہ زد پروانہ اے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک عرصے سے آپ کی طرح جلتا تو رہا ہے لیکن نہ کوئی اس کا طواف کرتا ہے، نہ کوئی شیدائی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since a long time I am also burning my breath like you; though I am circling the flame no moth has hit its wing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        می تپد صد جلوہ در جان امل فرسودم ن 
بر نمی خیزد ازیں محفل دل دیوانہ اے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آرزوؤں اور خواہشوں میں صرف ہونے والی میری جان اس عالم رنگ و بو میں سینکڑوں جلوے پیدا کر رہی ہے ، پھر بھی محفل میں کوئی دیوانہ نہیں اٹھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many an effulgence is crammed in my life of unfulfilled desires; not a single loving heart rises in this assembly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از کجا ایں آتش عالم فروز اندوختی 
کرمک بے مایہ را سوز کلیم آموختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے شمع آخر تو نے پوری دنیا کو منوّر کرنے والی روشنی کہاں سے حاصل کی جس کی سبب ایک بے حقیقت پروانے کو موسی (علیہ) جیسا سوز مل گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From where have you acquired this world-illuminating fire? You have infused the love of Kalim (A.S.) in the poor insect’!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="شمع">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مجھ کو جو موج نفس دیتی ہے پیغام اجل
لب اسی موج نفس سے ہے نوا پیرا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        CANDLE:
The blow of breath which gives me the message of death; by the same blow of breath your lip is melodious.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        میں تو جلتی ہوں کہ ہے مضمر مری فطرت میں سوز 
تو فروزاں ہے کہ پروانوں کو ہو سودا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سودا: خبط۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am alight because burning is built into my nature; you are alight so that the moths may have the love of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گریہ ساماں میں کہ میرے دل میں ہے طوفان اشک 
شبنم افشاں تو کہ بزم گل میں ہو چرچا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بزم گل: پھولوں کی محفل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am weeping because a flood gushes forth from my heart; you shed dew so that garden’s assembly may sing praises yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گل بہ دامن ہے مری شب کے لہو سے میری صبح 
ہے ترے امروز سے نا آشنا فردا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گل بہ دامن: دامن میں پھول۔ 
فردا: آنے والا کل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My morning is adorned with the roses from my night’s toil; your tomorrow is unaware of the today of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        یوں تو روشن ہے مگر سوز دروں رکھتا نہیں 
شعلہ ہے مثل چراغ لالہء صحرا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز دروں: اندر کی حرارت۔ 
چراغ لالہء صحرا: صحرا کے لالہ کا چراغ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though you are lightened but are devoid of the inner heat; like the lamp of the wilderness’ tulip is the flame of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        سوچ تو دل میں، لقب ساقی کا ہے زیبا تجھے؟ 
انجمن پیاسی ہے اور پیمانہ بے صہبا ترا!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے صہبا: بغیر شراب کے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Just think if cup-bearer’s title is appropriate for you; assembly is thirsty and the wine-measure is empty of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اور ہے تیرا شعار، آئین ملت اور ہے 
زشت روئی سے تری آئینہ ہے رسوا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زشت روئي: بدصورتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your ways are different; the law of the Millat is different. Your mirror has been disgraced by the ugly appearance of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کعبہ پہلو میں ہے اور سودائی بت خانہ ہے 
کس قدر شوریدہ سر ہے شوق بے پروا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شوريدہ: دیوانہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the Ka‘bah by your side you are temple’s lover; how rebellious is the irresponsible love of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        قیس پیدا ہوں تری محفل میں یہ ممکن نہیں 
تنگ ہے صحرا ترا، محمل ہے بے لیلا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محمل: لیلی کے بیٹھنے کی جگہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That Qais be produced in your assembly is not possible; your wilderness is straitened, without Lailah is the litter of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        اے در تابندہ، اے پروردہء آغوش موج! 
لذت طوفاں سے ہے نا آشنا دریا ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        در تابندہ: چمکدار موتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O brilliant pearl! O the one reared in the wave’s lap; unacquainted with the taste of storms is the ocean of yours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        اب نوا پیرا ہے کیا، گلشن ہوا برہم ترا 
بے محل تیرا ترنم، نغمہ بے موسم ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برہم: اجڑ گیا ہے۔
نوا پيرا: گیت گا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why are you singing now? Your garden is in disorder! Your singing is out of place; your music is out of season.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تھا جنھیں ذوق تماشا، وہ تو رخصت ہو گئے 
لے کے اب تو وعدہ دیدار عام آیا تو کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those who were anxious for the Spectacle have departed; your coming now with general Sighting’s promise matters little.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        انجمن سے وہ پرانے شعلہ آشام اٹھ گئے
ساقیا! محفل میں تو آتش بجام آیا تو کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعلہ آشام: شعلہ یعنی شراب پینے والے۔
آتش بجام: پیالے میں آگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Those old ardent lovers of wine are gone from the assembly. O cup-bearer! Your coming now in assembly with strong wine in the cup matters little.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        آہ، جب گلشن کی جمعیت پریشاں ہو چکی 
پھول کو باد بہاری کا پیام آیا تو کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلشن کي جمعيت: باغ کا شیرازہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! When the rose garden’s organization has already got disorganized; if the flower got the message of spring breeze matters little.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        آخر شب دید کے قابل تھی بسمل کی تڑپ 
صبحدم کوئی اگر بالائے بام آیا تو کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بالائے بام: چھت کے اوپر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lover’s condition was worth seeing at the night’s end; the Beloved’s arrival early in the morning matters little.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بجھ گیا وہ شعلہ جو مقصود ہر پروانہ تھا 
اب کوئی سودائی سوز تمام آیا تو کیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز تمام: تمام حرارت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Extinguished is the flame which was every moth’s objective; if some pursuer of perfect love came now it matters little.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        پھول بے پروا ہیں، تو گرم نوا ہو یا نہ ہو 
کارواں بے حس ہے، آواز درا ہو یا نہ ہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آواز درا: کارواں کی گھنٹی کی آواز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The flowers do not care, you may or may not sing; the caravan is callous, the bell may or may not ring.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        شمع محفل ہو کے تو جب سوز سے خالی رہا 
تیرے پروانے بھی اس لذت سے بیگانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If devoid of love’s warmth you remained even as assembly’s candle; your moths also unacquainted with this taste remained.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        رشتہ الفت میں جب ان کو پرو سکتا تھا تو 
پھر پریشاں کیوں تری تسبیح کے دانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you could string them together on the thread of Love; then why did the beads of your rosary scattered remain?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        شوق بے پروا گیا، فکر فلک پیما گیا 
تیری محفل میں نہ دیوانے نہ فرزانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر فلک پيما: آسمان پر سیر کرنے والا فکر۔ 
فرزانے: عقلمند۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Gone is the courageous Love, gone is the sublime thinking; in your assembly neither the insane nor the sages remain.
(Insane and Sage: The original word is the Urdu equivalent of insane. The behaviour of a person in ardent love, including such Love of God, is strange and is so selfish that it appears insane to ordinary people. Hence, lovers are also called ‘insane’.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        وہ جگر سوزی نہیں، وہ شعلہ آشامی نہیں 
فائدہ پھر کیا جو گرد شمع پروانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Gone is that burning of Love, gone is that heart’s pathos; what good it is if the moths round the candle did remain?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        خیر، تو ساقی سہی لیکن پلائے گا کسے 
اب نہ وہ مے کش رہے باقی نہ مے خانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Very well, the cup-bearer you may be, whom will you serve wine: now neither those wine-drinkers nor those taverns did remain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        رو رہی ہے آج اک ٹوٹی ہوئی مینا اسے 
کل تلک گردش میں جس ساقی کے پیمانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مينا: صراحی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Today a broken decanter is crying for the cup-bearer; whose goblets in circulation till yesterday did remain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آج ہیں خاموش وہ دشت جنوں پرور جہاں 
رقص میں لیلی رہی، لیلی کے دیوانے رہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دشت جنوں پرور: دیوانگی کی پرورش کرنے والا ویرانہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Today are silent those Love-cherishing expanses; where Lailah and her lovers dancing did remain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        وائے ناکامی! متاع کارواں جاتا رہا 
کارواں کے دل سے احساس زیاں جاتا رہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        احساس زياں: نقصان کا احساس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How disappointing! The caravan’s wealth is gone. The feeling of loss from caravan’s heart is gone.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        جن کے ہنگاموں سے تھے آباد ویرانے کبھی 
شہر ان کے مٹ گئے آبادیاں بن ہو گئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        With whose activities the wilderness was once flourishing; their cities are wiped out, habitations desolate have become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        سطوت توحید قائم جن نمازوں سے ہوئی
وہ نمازیں ہند میں نذر برہمن ہو گئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سطوت: دبدبہ ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The prayers which established the grandeur of Tawhid; those prayers offerings to Brahman in India have become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        دہر میں عیش دوام آئیں کی پابندی سے ہے 
موج کو آزادیاں سامان شیون ہو گئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سامان شيون: رونے کا سامان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world ever-lasting comfort on laws’ observance depends; to the ocean wave freedoms prelude to lamentation have become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        خود تجلی کو تمنا جن کے نظاروں کی تھی 
وہ نگاہیں نا امید نور ایمن ہوگئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نور ايمن: وہ تجلّی جو موسی (علیہ) نے دیکھی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Manifestation Itself was longing for whose eyes; those eyes despaired of Aiman’s light have become.
(Aiman: Valley of Mount Toor.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        اڑتی پھرتی تھیں ہزاروں بلبلیں گلزار میں 
دل میں کیا آئی کہ پابند نشیمن ہو گئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پابند نشيمن: آشیانوں میں بیٹھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thousands of nightingales were flying about in the rose-garden; what happened to them that they confined to the nests have become?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        وسعت گردوں میں تھی ان کی تڑپ نظارہ سوز 
بجلیاں آسودہء دامان خرمن ہوگئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسودہء دامان خرمن: کھلیان کے دامن پر پہنچ کر ٹھنڈی ہو گئیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the celestial expanse whose lightning power was panoramic; those lightning’s satiated with the barn’s sides have become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        دیدہء خونبار ہو منت کش گلزار کیوں 
اشک پیہم سے نگاہیں گل بہ دامن ہو گئیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خون برسانے والی آنکھ۔ ديدہء خونبار:
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why should the blood letting eye ingratiated to the rose garden be? With continuous tears the eyes fully satiated with embers have become.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        شام غم لیکن خبر دیتی ہے صبح عید کی 
ظلمت شب میں نظر آئی کرن امید کی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        However, the grief’s night gives the message of Eid’s morning; in the darkness of the night the ray of hope has appeared.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        مژدہ اے پیمانہ بردار خمستان حجاز! 
بعد مدت کے ترے رندوں کو پھر آیا ہے ہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خمستان: شراب کے مٹکے رکھنے کی جگہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Glad tidings, O cup-bearer of the tavern of Hijaz; after ages your rinds have regained consciousness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        نقد خودداری بہائے بادہء اغیار تھی 
پھر دکاں تیری ہے لبریز صدائے نائو نوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صدائے نائو نوش: شراب نوشی کے وقت کا شور و غل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wealth of self-respect was the price for other’s wine; now your shop is again full of calls for the carousal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        ٹوٹنے کو ہے طلسم ماہ سیمایان ہند 
پھر سلیمی کی نظر دیتی ہے پیغام خروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماہ سيمايان ہند: ہندوستان کے چاند جیسی پیشانی والے حسین۔ 
سليمي: عرب کے ایک شاعر کی محبوبہ۔ 
پيغام خروش: جوش و خروش کا پیغام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        About to break is the magic of India’s white faced masters; again the Sulaima’s eye is the harbinger of clamor’s message.
(India’s white-faced masters: Reference to the British who had full and unfettered mastery over India and were very hostile to Muslims and Islamic values.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        پھر یہ غوغا ہے کہ لاساقی شراب خانہ ساز 
دل کے ہنگامے مےء مغرب نے کر ڈالے خموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is clamor again for cup-bearer to bring the home-made wine; as the heart’s uproars have been silenced by the West’s wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        نغمہ پیرا ہو کہ یہ ہنگام خاموشی نہیں 
ہے سحر کا آسماں خورشید سے مینا بدوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نغمہ پيرا ہو: گانا گاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sing because this is not the time for silence; the dawn’s sky is shouldering the sun like decanter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        در غم دیگر بسوز و دیگراں را ہم بسوز 
گفتمت روشن حدیثے گر توانی دار گوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسروں کے دکھ درد میں جلو اور دوسروں کو بھی سوز عشق میں مبتلا کرو، اگر تم کان دھرو تو میں تمہیں ایک ردشن بات سناتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Burn in sympathy with others and also make others burn. Listen if you can, a bright Hadith has been conveyed to you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        کہہ گئے ہیں شاعری جزو یست از پیغمبری 
ہاں سنا دے محفل ملت کو پیغام سروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جزو يست از پيغمبري: پيغمبري کا حصّہ۔ 
پيغام سروش: فرشتے کا پیغام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ancestors have said that poetry is a part of prophet-hood. Yes, convey to the Millat the glad tidings of the Messenger Angel!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        آنکھ کو بیدار کر دے وعدہ دیدار سے 
زندہ کر دے دل کو سوز جوہر گفتار سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز جوہر گفتار: قلم کی گرمی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Awaken the eye with the promise of the Beloved’s Sight. Bring the heart to life with the warmth of speech’s skill.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        رہزن ہمت ہوا ذوق تن آسانی ترا 
بحر تھا صحرا میں تو، گلشن میں مثل جو ہوا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your love for indulgence became a robber of courage. You were an ocean in wilderness, in garden a brook you became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        اپنی اصلیت پہ قائم تھا تو جمعیت بھی تھی 
چھوڑ کر گل کو پریشاں کاروان بو ہوا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جمعيت: اتحاد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When you stood firm in your purity, you had the nation also; caravan of fragrance after leaving the rose scattered became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        زندگی قطرے کی سکھلاتی ہے اسرار حیات 
یہ کبھی گوہر، کبھی شبنم، کبھی آنسو ہوا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The life of the drop has lessons of the secrets of life; sometimes pearl, sometimes dew, sometimes tear it became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        پھر کہیں سے اس کو پیدا کر، بڑی دولت ہے یہ 
زندگی کیسی جو دل بیگانہء پہلو ہوا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Obtain it from somewhere it is a great wealth; what good is life if the heart unaware of bosom became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        فرد قائم ربط ملت سے ہے، تنہا کچھ نہیں 
موج ہے دریا میں اور بیرون دریا کچھ نہیں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your honor depended upon the organization of the Millat; when this organization departed, disgraced world wide you became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        پردہ دل میں محبت کو ابھی مستور رکھ 
آبر باقی تری ملت کی جمیعت ہے تھی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The individual is firm by nation’s coherence, otherwise nothing; the wave is only in the ocean, and outside it is nothing.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        جب یہ جمیعت گئی، دنیا میں رسوا تو ہوا 
یعنی اپنی مے کو رسوا صورت مینا نہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Keep the love concealed in your heart’s veil still; that is do not disgrace your wine like the decanter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        خیمہ زن ہو وادی سینا میں مانند کلیم 
شعلہ تحقیق کو غارت گر کاشانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعلہ تحقيق: علم کی جستجو کی آگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pitch your tent in the Valley of Sinai like Kalim. Make the Truth’s flame destroyer of home’s comfort.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        شمع کو بھی ہو ذرا معلوم انجام ستم 
صرف تعمیر سحر خاکستر پروانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The candle should also know the result of atrocities; make the moth’s ashes restorer of the morning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        تو اگر خود دار ہے، منت کش ساقی نہ ہو
عین دریا میں حباب آسا نگوں پیمانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are self-respecting be not obliged to the cup-bearer; in the ocean’s midst turn the goblet up side down like the bubble (Simile for the up-side down, i.e. empty wine-cup).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        کیفیت باقی پرانے کوہ و صحرا میں نہیں 
ہے جنوں تیرا نیا، پیدا نیا ویرانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        No joy remains in the old mountains and wilderness; your love is new, you should create new wilderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        خاک میں تجھ کو مقدر نے ملایا ہے اگر 
تو عصا افتاد سے پیدا مثال دانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the destiny has destroyed you completely; from downfall make a new rod like the seed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        ہاں، اسی شاخ کہن پر پھر بنا لے آشیاں
اہل گلشن کو شہید نغمہ مستانہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yes! Build your nest again on the same old branch; make the rose garden’s residents martyrs of the song of intoxication.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        اس چمن میں پیرو بلبل ہو یا تلمیذ گل 
یا سراپا نالہ بن جا یا نوا پیدا نہ کر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تلميذ: شاگرد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this garden be the nightingale’s follower or rose’ pupil; either be all complaint or do not produce any music.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        کیوں چمن میں بے صدا مثل رم شبنم ہے تو 
لب کشا ہو جا، سرود بربط عالم ہے تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے صدا مثل رم شبنم: جیسے شبنم بے آواز گرتی ہے۔ 
سرود بربط عالم: ساری دنیا کا ساز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why are you silent in the garden like dew’s retreat! Open your lips; you are the music of the world’s harp!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        آشنا اپنی حقیقت سے ہو اے دہقاں ذرا 
دانہ تو، کھیتی بھی تو، باراں بھی تو، حاصل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Become somewhat acquainted with your own reality O farmer! The grain, the cultivation, the rain, as well as the produce you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        آہ، کس کی جستجو آوارہ رکھتی ہے تجھے 
راہ تو، رہرو بھی تو، رہبر بھی تو، منزل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah! Whose search keeps you aimlessly wandering: The path, the traveler, the guide, as well as the destination you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        کانپتا ہے دل ترا اندیشہء طوفاں سے کیا 
ناخدا تو، بحر تو، کشتی بھی تو، ساحل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why is your heart trembling with the fear of the storm? The sailor, the ocean, the boat, as well as the sea-shore you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        دیکھ آ کر کوچہء چاک گریباں میں کبھی 
قیس تو، لیلی بھی تو، صحرا بھی تو، محمل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوچہء چاک گريباں: مراد ہے عاشقوں کی گلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come and look some time in the lane of the torn collars Qais, Lailah, the wilderness as well as the litter on the camel you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        وائے نادانی کہ تو محتاج ساقی ہو گیا 
مے بھی تو، مینا بھی تو، ساقی بھی تو، محفل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe foolishness! You are in need of the cup-bearer: The wine, the decanter, the cup-bearer, as well as the assembly you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        شعلہ بن کر پھونک دے خاشاک غیر اللہ کو 
خوف باطل کیا کہ ہے غارت گر باطل بھی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاشاک : گھاس پھوس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Becoming a flame burn down the rubbish of Godlessness; why are you afraid of the falsehood? The destroyer of falsehood also you are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        بے خبر! تو جوہر آئینہء ایام ہے 
تو زمانے میں خدا کا آخری پیغام ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O imprudent one! You are the essence of time’s mirror: The ultimate message of God in the world you are!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        اپنی اصلیت سے ہو آگاہ اے غافل کہ تو 
قطرہ ہے، لیکن مثال بحر بے پایاں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O imprudent one! Be aware of your own reality as though you are only a drop your reality is also like the boundless ocean.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        کیوں گرفتار طلسم ہیچ مقداری ہے تو 
دیکھ تو پوشیدہ تجھ میں شوکت طوفاں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طلسم ہيچ مقداري: بے حثیتی کا جادو یعنی احساس کمتری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why are you imprisoned in the spell of poor resources? Just look, concealed in you is also the storm’s power!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        سینہ ہے تیرا امیں اس کے پیام ناز کا 
جو نظام دہر میں پیدا بھی ہے، پنہاں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your breast is custodian of the love’s message of the one who is Apparent as well as Hidden in the universe’ system.
(The Apparent One, The Concealed One: These are the attributes of Allah, This verse means that as a Muslim you are the repository of the treasures of the last message of God.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        ہفت کشور جس سے ہو تسخیر بے تیغ و تفنگ 
تو اگر سمجھے تو تیرے پاس وہ ساماں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہفت کشور: سات ولا یتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What conquers the whole world without sword and gun; if you understand the material is also in your mettle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        اب تلک شاہد ہے جس پر کوہ فاراں کا سکوت 
اے تغافل پیشہ! تجھ کو یاد وہ پیماں بھی ہے ؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O indolent One! Do you remember that covenant also on which Mount Faran till now is a silent witness?
(Mount Faran: It is the peak of the mountain on which the cave of Hira is located and where the Holy Prophet (S.A.W.) used to retire for prayer and meditation and where he got his first Message through Jibril)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        تو ہی ناداں چند کلیوں پر قناعت کر گیا 
ورنہ گلشن میں علاج تنگی داماں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O ignorant one! Only you became contented with some flower buds; otherwise in the rose-garden there is also cure for the receiver’s small capacity!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        دل کی کیفیت ہے پیدا پردہء تقریر میں 
کسوت مینا میں مے مستور بھی، عریاں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کسوت مينا: صراحی کا لباس یعنی پردہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heart’s state is produced in the speech’s curtain; in decanter’s veil the wine is apparent as well as veiled.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="153">
      <Text Language="Original">
        پھونک ڈالا ہے مری آتش نوائی نے مجھے
اورمیری زندگانی کا یہی ساماں بھی ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My fiery music has burnt me down and this is the very means of my life!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="155">
      <Text Language="Original">
        راز اس آتش نوائی کا مرے سینے میں دیکھ 
جلوہ تقدیر میرے دل کے آئینے میں دیکھ!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look into my breast for the secret of this fiery music. Look into heart’s mirror for destiny’s manifestation!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        آسماں ہوگا سحر کے نور سے آئینہ پوش 
اور ظلمت رات کی سیماب پا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آئينہ پوش: منوّر ہو گا۔ 
سيماب پا ہو جائے گي: بھاگ جائے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sky will shine mirror-like with the morning’s light and the night’s darkness will be speeding away!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="159">
      <Text Language="Original">
        اس قدر ہوگی ترنم آفریں باد بہار 
نکہت خوابیدہ غنچے کی نوا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spring breeze will be so melody inspiring that flower-bed’s silent fragrance will become melodious!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="161">
      <Text Language="Original">
        آملیں گے سینہ چاکان چمن سے سینہ چاک 
بزم گل کی ہم نفس باد صبا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The garden’s afflicted ones will unite with other afflicted ones. The zephyr will become companion of the rose’ assembly!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        شبنم افشانی مری پیدا کرے گی سوز و ساز 
اس چمن کی ہر کلی درد آشنا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My gentle spray of dew will produce warmth and music; every flower-bud of this garden will become appreciative of pathos!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="165">
      <Text Language="Original">
        دیکھ لو گے سطوت رفتار دریا کا مآل 
موج مضطر ہی اسے زنجیر پا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        You will see the result of the glory of the river’s flow; the restless wave itself will become its ankle’s chain!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="167">
      <Text Language="Original">
        پھر دلوں کو یاد آ جائے گا پیغام سجود 
پھر جبیں خاک حرم سے آشنا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hearts will again recall the message of prostrations. The foreheads will become acquainted with the Haram’s dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        نالہء صیاد سے ہوں گے نوا ساماں طیور 
خون گلچیں سے کلی رنگیں قبا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خون گلچيں: پھول چننے والے کا خون۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The hunter’s wailing will give material for the birds’ singing. Coloured with flower-picker’s blood the flower-bud will became.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="171">
      <Text Language="Original">
        آنکھ جو کچھ دیکھتی ہے، لب پہ آ سکتا نہیں 
محو حیرت ہوں کہ دنیا کیا سے کیا ہو جائے گی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever the eye is seeing cannot be described by the lips; I am lost in amazement as to what the world will become!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="173">
      <Text Language="Original">
        شب گریزاں ہو گی آخر جلوہ خورشید سے 
یہ چمن معمور ہوگا نغمہ توحید سے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The night will eventually disappear by sun’s appearance! This garden will be filled with the Light of Tawhid!
[Translated by Dr M A K Khalil]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>