<Poem ID="28" Name="" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خرد نے مجھ کو عطا کی نظر حکیمانہ 
سکھائی عشق نے مجھ کو حدیث رندانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My mind on me bestowed a thinker’s gaze, from Love I learnt a toper’s wont and ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نہ بادہ ہے، نہ صراحی، نہ دور پیمانہ 
فقط نگاہ سے رنگیں ہے بزم جانانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بزم جانانہ: محبوب کی محفل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No wine, no flask, no goblet goes around, sweet looks to banquet lend its hue and sound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مری نوائے پریشاں کو شاعری نہ سمجھ 
کہ میں ہوں محرم راز درون میخانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        محرم راز درون ميخانہ: کائنات کے رازوں کو جاننے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take not my rhymes for poet’s art; I know the secrets of wine-seller’s mart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کلی کو دیکھ کہ ہے تشنہ نسیم سحر 
اسی میں ہے مرے دل کا تمام افسانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold the bud athirst for breath of Morn, it tells the story of my heart forlorn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کوئی بتائے مجھے یہ غیاب ہے کہ حضور 
سب آشنا ہیں یہاں، ایک میں ہوں بیگانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Know not, absence or presence if it be, I am the alien here, all others free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        فرنگ میں کوئی دن اور بھی ٹھہر جاوں 
مرے جنوں کو سنبھالے اگر یہ ویرانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My stay in West I may prolong a bit, my frenzy if this desert will admit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        مقام عقل سے آساں گزر گیا اقبال 
مقام شوق میں کھویا گیا وہ فرزانہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرزانہ: سمجھدار، ہوشیار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stage of mind by Iqbal soon was crost, but in the Vale of Love this sage was lost.
(Translated by Syed Akbar Ali Shah)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>