<Poem ID="31" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ما از خدای گم شدہ ایم او بجستجوست
چون ما نیازمند و گرفتار آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اللہ تعالے کی گم شدہ متاع ہیں ، وہ ہماری جستجو میں ہے، (کہ ان میں سے کوئی انسان کامل نکلے) ؛ یہ ہے اس کی آرزو اور خواہش ( جس کے لیے کائنات تخلیق فرمائيے) ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are gone astray from God; he is searching upon the road, for like us, He is need entire and the prisoner of desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گاہی بہ برگ لالہ نویسد پیام خویش
گاہی درون سینہ مرغان بہ ہای و ہوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ برگ لالہ پر اپنا پیام لکھتا ہے، اور کبھی وہ پرندوں کے سینوں میں (بیٹھ کر) ان کی ہا و ہو کا سبب بنتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On the tulip’s petal He writes the message His heart indites, yea, and His voice is heard in the passionate song of the bird.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در نرگس آرمید کہ بیند جمال ما
چندان کرشمہ دان کہ نگاہش بہ گفتگوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ نرگس میں بیٹھ کر (اس کی آنکھ سے) ہمارے جمال کا نظارہ کرتا ہے، یہ اس کا کرشمہ ہے کہ نرگس کی آنکھ گفتگو کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He lay in the iris’ fold our loveliness to behold; bright cup of the ardent gaze whose glance is a hymn of praise!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آہی سحر گہی کہ زند در فراق ما
بیرون و اندرون زبر و زیر و چار سوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے شبنم ہمارے فراق میں جو آہ بھری، وہ کائنات کے باہر، اندر، اوپر ، نیچے چاروں طرف پھیلی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Parted from us, forlorn He sighs with the breath of morn, within and out He doth stand, around, and on every hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہنگامہ بست از پی دیدار خاکئی
نظارہ را بہانہ تماشای رنگ و بوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات کی یہ ساری ہنگامہ آرائی آدم خاکی کے دیدار کے لیے ہے، تماشائے رنگ و بو اسی کے نظارے کا بہانہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Great riot created He a creature of clay to see, fashioned the piercing view to gaze upon mortal hue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پنہان بہ ذرہ ذرہ و ناآشنا ہنوز
پیدا چو ماہتاب و بہ آغوش کاخ و کوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ذرے ذرے میں پنہاں ہے ، (دوسری طرف وہ) چاندنی کی طرح ظاہر ہے اور کاخ و کو پر چھایا ہوا ہے (مگر ہم سے پھر بھی ) نا آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hidden in every grain not yet is He known to man, though bright as the full moon’s grace in cottage and street is His face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در خاکدان ما گہر زندگے گم است
این گوہری کہ گم شدہ مائیم یا کہ اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے خاکدان میں زندگی کا موتی گم ہے، یہ گم شدہ موتی ہم ہیں یا وہ؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        In our envelope all of dust the jewel of life is lost; is it we, or Himself (O say), this pearl that is gone astray?
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>