<Poem ID="10" Name="" BookID="11" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="02" SectionName="حضور رسالت">
  <Para Name="(1)">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گریبان چاک و بے فکر رفو زیست
نمی دانم چسان بے آرزو زیست
نصیب اوست مرگ ناتمامی 
مسلمانی کہ بے اللہ ہو زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا گریبان پھٹا ہوا ہے، مگر اسے اس کے چاک سینے کی فکر نہیں؛ میں نہیں جانتا کہ وہ آرزو کے بغیر کیسے زندگی بسر کر رہا ہے۔
وہ مسلمان جو اللہ ہو کے بغیر زندگی بسر کرتا ہے؛ اس کی قسمت میں نامکمل موت ہے (نہ وہ زندوں میں ہے، نہ مردوں میں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His collar is torn, he cares no darn, I know not a life, so bore, forlorn.
To him is destined, a death so dry, fie a Muslim’s life, sans ‘Allah Hoo’ cry.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(2)">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حق آن دہ کہ مسکین و اسیر است
فقیر و غیرت او دیر میر است
بروی او در میخانہ بستند 
در این کشور مسلمان تشنہ میر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم ) اس کی حق رسی کریں، وہ مسکین و اسیر ہے؛ فقیر ہے، اور اس کی غیرت کبھی کی مر چکی ہے۔ 
اس پر میکد ے (روحانیت) کا دروازہ بند کر دیا گیا؛ اس ملک میں مسلمان پیاسا مر رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give him his dues, of a captive and meek, a beggar whose honour is since long dead.
The doors of a tavern are closed on weak, the Muslims are dying from thirst on bed.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(3)">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        دگر پاکیزہ کن آب و گل او
جہانی آفرین اندر دل او
ہوا تیز و بدامانش دو صد چاک
بیندیش از چراغ بسمل او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم ) اس کی فطرت کو دوبارہ پاکیزہ کر دیں؛ اس کے دل میں نیا جہان پیدا فرما دیں۔ 
ہوا تیز ہے اور اس کے دامن میں دو سو چاک ہیں؛ آپ (صلعم ) اس کے بجھتے ہوئے چراغ کی فکر کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Refine his morals and life once more, infuse a world new in his heart’s core.
From violent storms, his clothes are torn, fear from his lamp, though wavers and worn.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(4)">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        عروس زندگی در خلوتش غیر
کہ دارد در مقام نیستی سیر
گنہکاریست پیش از مرگ در قبر
نکیرش از کلیسا، منکر از دیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کی دلہن اس کی خلوت گاہ میں اجنبی ہے (وہ زندگی سے لطف نہیں اٹھا رہا)؛ کیونکہ وہ نیستی کے مقام کی سیر میں مصروف ہے۔ 
وہ ایسا گنہگار ہے جو موت سے پہلے ہی قبر میں پہنچ چکا ہے؛ اس کے نکیر کلیسا ہیں اور منکر مندر سے (منکر نکیر قبر میں آ کر سوال کرتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bride of life, in him is not his own, she comes out then from limbe’s lover line.
Entombed before death like sinner in chain, torn among the angels of church and fane.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(5)">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بہ چشم او نہ نور و نے سرور است
نہ دل در سینۂ او ناصبور است
خدا آن امتے را یار بادا
کہ مرگ او ز جان بے حضور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آنکھ میں نہ نور ہے نہ سرور؛ نہ اس کے سینے میں دل بے قرار۔
خدا اس امت کا مددگار ہو؛ کہ اس کی موت جان بے حضور (عشق الہی) سے خالی ہونے کے باعث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His eyes are void of a glamour and glee, no restive heart in his bosom I see.
God be a friend of the unlucky race, who vanished from scene being out of His grace.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="(6)">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        مسلمان زادہ و نامحرم مرگ
ز بیم مرگ لرزان تا دم مرگ
دلی در سینہ چاکش ندیدم
دم بگسستہ ئی بود و غم مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مسلمان زادہ ہو کر موت سے ناواقف ہے ؛ تا دم مرگ موت کے خوف سے کانپتا رہتا ہے۔ 
مجھے اس کے سینہ ء چاک میں دل نظر نہیں آیا ؛ البتہ وہاں اکھڑا ہوا سانس اور موت کا خوف ضرور دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though born as Muslim yet knows not the death, from fear of death shivers to his last breath;
I didn’t peep though through his bosom’s slit; the fear of death has weaken’d his grit.
(Translated by Q A Kabir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>