<Poem ID="13" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خوش آنکہ رخت خرد را بہ شعلۂ می سوخت
مثال لالہ متاعی ز آتشے اندوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوش نصیب ہے وہ شخص جس نے خرد کے لباس کو شعلہ ء مئے سے جلا دیا ، اور گل لالہ کی مانند آگ کو اپنی متاع بنایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy the man who burned with flames of wine his intellectual goods. He gained a new thing from the flames, rich like the tulip’s fiery hue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو ہم ز ساغر می چہرہ را گلستان کن
بہار خرقہ فروشی بہ صوفیان آموخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی جام مئے سے اپنا چہرہ گلستان (سرخ) بنا ، بہار نے صوفیوں کو خرقہ فروشی سکھا دی ہے (وہ خرقہ فروشی کر کے شراب حاصل کر رہے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come you; too, give your face a vernal freshness with a cup of wine, for spring makes pious Sufis sell their garments for that stuff.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دلم تپید ز محرومی فقیہ حرم
کہ پیر میکدہ جامی بہ فتوئی نفروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا دل فقیہء حرم کی محرومی پر بہت جلا، کہ پیر مئے کدہ نے اسے فتوی کے عوض جام شراب دینے سے انکار کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I felt great pity for the jurist, when I heard the taverner refused to buy of him a legal ruling for a cup of wine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مسنج قدر سرود از نوای بی اثرم
ز برق نغمہ توان حاصل سکندر سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نوائے بے اثر سے سرود کی قیمت کا انداز نہ کر ، نغمہ کی برق سے تو سکندر کی قیمتی متاع بھی جلائی جا سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not judge music by my ineffectual songs. A lightening flash of it can burn an Alexander’s whole domain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        صبا بہ گلشن ویمر سلام ما برسان
کہ چشم نکتہ وران خاک آن دیار افروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صبا! گلشن ویمر تک ہمارا سلام پہنچا دے، اس شہر کی خاک نے نکتہ وروں کی آنکھ کو روشن کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O morning breeze, convey my greetings to the happy Weimar town. The light that radiated from it has illumined many sages’ minds.
(Weimar: German town where Goethe spent most part of his life.)
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>