<Poem ID="01" Name="فلک زہرہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="04" SectionName="فلک زہرہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        در میان ما و نور آفتاب
از فضای تو بتو چندین حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند اور نور آفتاب کے درمیان تہ در تہ فضا کے کئی حجاب ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPHERE OF VENUS

Between us and the light of the sun there hang how many veils of space fold upon fold!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پیش ما صد پردہ را آویختند
جلوہ ہای آتشین را بیختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے سامنے سینکڑوں پردے لٹکا دیے گئے ہیں اور اس طرح اپنے آتشیں جلوں کو پیچ در پیچ بنا دیا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred curtains have been suspended before us, intertwisted firework displays,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تا ز کم سوزے شود دل سوز تر
سازگار آید بشاخ و برگ و بر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ کم سوزی سے دل میں اور زیادہ سوز پیدا ہو؛ اور یہ سوز (شجر حیات) کی شاخوں، پتّوں اور پھل کے لیے مفید ثابت ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That the unardent heart may increase in ardour and become agreeable to branch, leaf and fruit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از تب او در عروق لالہ خون
آب جو از رقص او سیماب گون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تپش سے گل لالہ کی رگوں میں خون ہے؛ اس کے رقص سے ندی سیماب کی مانند بے قرار رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through its glow blood leaps in the tulip’s veins, its dance transmutes the stream to quicksilver.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان از خاک خیزد جان پاک
سوی بے سوئی گریزد جان پاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی طرح خاکی بدن میں جان پاک نمودار ہوتی ہے اور چار سو سے بے جہت کی جانب حرکت کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even so the pure spirit rises from the dust, the pure spirit flees towards whither towards is not;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در رہ او مرگ و حشر و نشر و مرگ
جز تب و تابی ندارد ساز و برگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان پاک کی راہ میں موت، دوبارہ زندہ ہونا اور حشر و موت تب و تاب کے سوائے اور کوئی سامان نہیں رکھتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On that road are but death and resurrection, resurrection and death, no other provision save fever and glowing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        در فضائی صد سپہر نیلگون
غوطہ پیھم خوردہ باز آید برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يہ جان پاک سینکڑوں نیلگوں آسمانوں کی فضا میں پیہم غوطے لگاتی اور باہر آتی رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Into that expanse of a hundred azure heavens plunging continually, it surges out anew;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خود حریم خویش و ابراہیم خویش
چون ذبیح اﷲ در تسلیم خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        يہ جان پاک آپ ہی اپنا حرم ہے اور آپ اپنا ابراہیم (معمار حرم) آپ ہی ذبیح اللہ کی طرح اپنے سامنے سر تسلیم خم کرنے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Itself its own sanctuary, its own Abraham, self-offering, like him who was sacrificed to God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        پیش او نہ آسمان نہ خیبر است
ضربت او از مقام حیدر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نو آسمان اس کے سامنے نو خیبر ہیں ؛ اپنی ضرب حیدری سے وہ انہیں فتح کرتی جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before it the nine heavens are nine Khaibars, its smiling is of the stature of Haidar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        این ستیز دمبدم پاکش کند
محکم و سیار و چالاکش کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر لمحہ کی یہ کشمکش اسے پاکیزہ، محکم، سرگرم سفر اور ہوشیار بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is this incessant conflict that purifies the spirit, makes it firm, speedy, nimble,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        می کند پرواز در پہنای نور
مخلبش گیرندۂ جبریل و حور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نور کی فضا میں پرواز کرتی ہے؛ اس کا پنجہ جبریل و حور کا شکار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It spreads its wings in the broadness of light, its talons seize Gabriel and the houris,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        تاز "ما زاغ البصر" گیرد نصیب
بر مقام "عبدہ" گردد رقیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ ما زاغ البصر سے نصیب پاتی ہے اور مقام عبدہ کی ہمسر بنتی ہے (جناب رسول پاک (صلعم) کی معراج کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That it may take its share in the eye swerved out and stand guardian in the ranks of God’s servants.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از مقام خود نمیدانم کجاست
این قدر دانم کہ از یاران جداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں جانتا میرا مقام کہاں ہے؛ اتنا جانتا ہوں کہ وہ دوستوں سے الگ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not know where my own station is, I only know that it is apart from all friends.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اندرونم جنگ بے خیل و سپہ
بیند آنکو ہمچو من دارد نگہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے اندر لشکر و فوج کے بغیر جنگ جاری رہتی ہے؛ اسے وہی دیکھ سکتا ہے جو میری طرح صاحب نگاہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Deep within me rages a war without horsemen and armies; he well descries it who has vision like me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بیخبر مردان ز رزم کفر و دین
جان من تنہا چو زین العابدین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لوگ کفر و دین کی اس جنگ سے بے خبر ہیں ؛ میری جان حضرت زین العابدین (رضی اللہ ) کی مانند تنہا (اسے دیکھ رہی) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Men are ignorant of the conflict between unbelief and faith, my soul is lonely, like Zain al-Abidin;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        از مقام و راہ کس آگاہ نیست
جز نوای من چراغ راہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس دور میں) کوئی شخص راستے اور منزل سے آگاہ نہیں؛ سوائے میری آواز کے اور کوئی راستے کا چراغ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None is apprised of the station and the way, but for my song there is no lamp to light the path.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        غرق دریا طفلک و برنا و پیر
جان بساحل بردہ یک مرد فقیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بچے، جوان اور بوڑھے سب دریائے (غفلت) میں غرق ہیں ؛ صرف ایک مرد فقیر (اقبال) جان بچا کر ساحل تک پہنچ سکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Infant, youth, old man-all are drowned in the sea, only one poor soul has won his way to the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        بر کشیدم پردہ ہای این وثاق
ترسم از وصل و بنالم از فراق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس حریم (کائنات) کے پردے ہٹا دیئے ہیں؛ وصل سے ڈرتا ہوں اور فراق میں آہ و زاری کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have drawn aside the curtains of this tent; I am fearful of union, and lament for separation
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        وصل ار پایان شوق است الحذر
اے خنک آہ و فغان بے اثر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر وصل سے شوق ختم ہو جائے تو خدا اس سے بے اثر آہ و فغاں کہیں بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If union be the end of yearning, beware; how blessed the sighs and vain lamentations!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        راہرو از جادہ کم گیرد سراغ
گر بجانش سازگار آید فراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر راہرو کو فراغت راس آ جائے ؛ تو پھر وہ راستہ معلوم کرنے کی کوشش نہیں کرتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The wayfarer searches little for the high-road if to be carefree is congenial to his soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آن دلے دارم کہ از ذوق نظر
ہر زمان خواہد جہانی تازہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں وہ دل رکھتا ہوں جو ذوق نظر کے سبب ہر لمحہ جہان تازہ کا طلبگار رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul is such that, for the joy of gazing, it every moment desires a new world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        رومی از احوال جان من خبیر
گفت "می خواہی دگر عالم بگیر!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے جو میری جان کی کیفیت سے باخبر ہے؛ کہا: اور جہان چاہیے ؟ یہ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi, well aware of the states of my soul, said ‘Do you desire another world? Take it!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        عشق شاطر، ما بدستش مہرہ ایم
پیش بنگر در سواد زھرہ ایم"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق شاطر ہے، ہم اس کے ہاتھ میں مہرے ہیں ؛ سامنے دیکھ ہم زہرہ کے ماحول میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is cunning, and we are counters in his hand; look ahead-we are in the land of Venus.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        عالمے از آب و خاک او را قوام
چون حرم اندر غلاف مشک فام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایسا جہان ہے جس کا قوام آب و خاک سے ہے؛ یہ حرم کی طرح مشک فام (سیاہ) غلاف میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This world too subsists on water and clay, a sanctuary enveloped in purest musk;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        با نگاہ پردہ سوز و پردہ در
از درون میغ و ماغ او گذر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پردہ سوز اور پردہ پھاڑ دینے والی نگاہ کے ساتھ اس کے بادلوں اور دھند میں سے گذر جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With a glance that burns and rends all veils pass within its clouds and mists
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        اندرو بینی خدایان کہن
می شناسم من ہمہ را تن بتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں تو پرانے خدایان باطل پائے گا؛ ان میں سے ایک ایک کو خوب پہچانتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And you will see therein the ancient gods; I know them all, one by one;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        بعل و مردوخ و یعوق و نسروفسر
رم خن و لات و منات و عسروغسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بعل، مردوخ، یعوق، نسر، فسر، رم خن، لات، منات، عسر، غسر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Baal, Marduk, Ya‘uq, Nasr, Fasr, Ramkhan, Lat, Manat, Asr, Ghasr;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بر قیام خویش می آرد دلیل
از مزاج این زمان بے خلیل"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دور حاضر کے توحید سے خالی مزاج کو اپنے دوبارہ واپس آنے کی دلیل سمجھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every one of them offers proof of its immortality in the temper of this age that knows no Abraham.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>