<Poem ID="01" Name="پیشکش بحضور ملت اسلامیہ" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="01" SectionName="رموزِ بیخودی">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        منکر نتوان گشت اگر دم زنم از عشق
این نشہ بمن نیست اگر با دگری ہست
عرفے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت اسلامیہ کے حضور میں پیشکش۔

اگر میں عشق کی بات کرتا ہوں تو مجھے اس سے انکار نہیں کرنا چاہئے ؛ اگر میں اس نشے سے خالی ہوں تو کسی اور میں ضرور ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If I talk of Love, do not refute that; I may lack the intoxication, but you will certainly find in someone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اے ترا حق خاتم اقوام کرد
بر تو ہر آغاز را انجام کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ امت جسے حق تعالے نے خاتم اقوام بنایا ہے؛ اور جس پر اپنی ہر ابتدا کی انتہا کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You, who were made by God to be the Seal of all the peoples dwelling upon; that all beginnings might in you find end.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اے مثال انبیا پاکان تو
ہمگر دلھا جگر چاکان تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے نیک لوگ گذشتہ انبیا (علیہ) کی مانند ہیں ؛ تیرے جگر چاک دلوں کو جوڑنے والے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose saints were prophet like, whose wounded hearts wove into unity the souls of men;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        اے نظر بر حسن ترسازادہ ئی
اے ز راہ کعبہ دور افتادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے امت مسلمہ ! تو نے اہل کلیسا کے حسن (علوم) پر نظر رکھی ہوئی ہے؛ اور تو راہ کعبہ سے دور جا پڑی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why are you fallen now so far astray from Mecca’s holy Kaaba, all bemused by the strange beauty of the Christian’s way?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اے فلک مشت غبار کوی تو
"اے تماشا گاہ عالم روی تو"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان تیرے کوچے کی مشت غبار ہے؛ ساری دنیا تیرے چہرے پر مفتوں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The very skies are but a gathering of your street’s dust, yourselves the cynosure of all men’s eyes; whither in restless haste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        ہمچو موج، آتش تہ پا میروی
"تو کجا بہر تماشا میروی"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو موج کی طرح اپنے آپ سے تیزی سے بھاگ رہی ہے؛ تو کسے دیکھنے کے لیے جا رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you now hurry like a storm-tossed wave, what new diversion seeking? No, but ilear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رمز سوز آموز از پروانہ ئے
در شرر تعمیر کن کاشانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروانے سے جلنے کی رمز سیکھ؛ اور (اس کی طرح) شرر میں کاشانہ تعمیر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mystery of ardour from the moth and make your lodgment in the burning flame;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        طرح عشق انداز اندر جان خویش
تازہ کن با مصطفی پیمان خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی جان کے اندر عشق کی بنیاد رکھ؛ حضور (صلعم) سے اپنا پیام محبت از سر نو استوار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lay love’s foundation-stone in your own soul, and to the Prophet pledge anew your troth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خاطرم از صحبت ترسا گرفت
تا نقاب روی تو بالا گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے تیرے حسین چہرے پر سے نقاب اٹھا ہے؛ میں اہل یورپ کی صحبت سے دل گرفتہ ہو گیا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My mind was weary of Christian company, when suddenly your beauty stood unveiled.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ہم نوا از جلوہ ی اغیار گفت
داستان گیسو و رخسار گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے ہمنواؤں نے غیروں کے حسن اور ان کے گیسو و رخسار کی داستانیں سنائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My fellow-minstrel sang the epiphany 2 of alien loveliness, the lovelorn theme of stresses and soft cheeks;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بر در ساقی جبین فرسود او
قصہ ی مغ زادگان پیمود او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے ساقی (مغرب) کے دروازے پر جبہ سائی کی؛ اور وہاں کے مغ زادوں کے قصّے سنائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        من شہید تیغ ابروے تو ام
خاکم و آسودہ ے کوی تو ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اے امت مسلمہ میں تیری تیغ آبرو کا شہید ہوں ؛ خاک ہوتے ہوئے میں نے تیری گلی میں سکوں پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I would martyr be to your brow’s scimitar, am fain to rest like dust upon your street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از ستایش گستری بالاترم
پیش ہر دیوان فرو ناید سرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں قصیدہ گوئی سے بالا تر ہوں؛ ہر محل کے سامنے سر نہیں جھکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Too proud am I to mouth base panegyrics, or to bow my stubborn head to every tyrant’s court.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        از سخن آئینہ سازم کردہ اند
وز سکندر بے نیازم کردہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعری میری آئینہ سازی ہے؛ اور مجھے (آئینہ) سکندر سے بے نیاز کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Trained up to fashion mirrors out of words. I need not Alexander’s magic glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بار احسان بر نتابد گردنم
در گلستان غنچہ گردد دامنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری گردن کسی کے احسان کا بوجھ نہیں اٹھا سکتی؛ میں گلستان کے اندر غنچہ کی مانند اپنے آپ کو رکھے ہوئے ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My neck endures not men’s magic glass. My neck endures not men’s munificence; where roses bloom, I gather close the skirt of my soul’s bud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        سخت کوشم مثل خنجر در جہان
آب خود می گیرم از سنگ گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں دنیا میں خنجر کی مانند سخت کوش؛ پتھر سے اپنی آب و تاب حاصل کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hard is the dagger’s steel I labour in this life, my luster won from the tough granite.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        گرچہ بحرم موج من بیتاب نیست
بر کف من کاسہ ی گرداب نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میں سمندر ہوں مگر میری موج بے قرار نہیں؛ میری ہتھیلی پر بھنور کا کاسہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though I am a sea, not restless is my billow; in my hand I hold no whirlpool blow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        پردہ ی رنگم شمیمی نیستم
صید ھر موج نسیمی نیستم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں پردہ رنگ ہوں، خوشبو نہیں ہوں کہ نسیم کی ہر موج کا شکار بن جاؤں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A painted veil am I, no blossom’s perfume-scattering, no prey to every billowing breeze that blows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        در شرار آباد ہستی اخگرم
خلعتی بخشد مرا خاکسترم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں زندگی کے شرر آباد میں ایک انگارہ ؛ میری خاکستر ہی میری خلعت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am glowing coal within Life’s fire, and wrap me in my embers for a cloak.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        بر درت جانم نیاز آوردہ است
ہدیہ ی سوز و گداز آوردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ملّت اسلامیہ (مجھ جیسا خود دار بھی) تیرے دروازے پر نیاز مندانہ ہدیہء سوز و گداز لایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And now my soul comes suppliant to your door bringing a gift of ardour passionate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ز آسمان آبگون یم می چکد
بر دل گرمم دمادم می چکد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نیلے آسمان سے میرے گرم دل پر افکار موسلا دھار بارش کی مانند برس رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A mighty water out of heaven’s deep; momently trickles ‘er my burning breast;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        من ز جو باریکتر می سازمش
تا بہ صحن گلشنت اندازمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں انہیں ندی سے بھی زیادہ باریک بنا کے تیرے صحن گلشن میں پیش کر رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I channel narrower than a brook that I may fling it in your garden’s dish.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        زانکہ تو محبوب یار ماستی
ہمچو دل اندر کنار ماستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ تو ہمارے دوست ( صلعم) کی محبوب ہے ؛ اس لیے تو ہمارے پہلو میں دل کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because you are beloved by him I love I fold you to me closely as my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        عشق تا طرح فغان در سینہ ریخت
آتش او از دلم آئینہ ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے عشق نے سینے میں آہ و فغاں کی بنیاد رکھی ہے؛ اس کی آگ نے میرے دل کو آئینہ بنا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since love first made the breast an instrument of fierce lamenting, by its flame my hart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        مثل گل از ہم شکافم سینہ را
پیش تو آویزم این آئینہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے سینے کو پھول کی طرح چیر کر ؛ اپنے دل کا آئینہ تمہارے سامنے رکھ رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Was molten to a mirror; like a rose I pluck my breast apart, that I may hang this mirror in your sight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تا نگاہی افکنی بر روی خویش
می شوی زنجیری گیسوی خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تو اپنے چہرے پر نگاہ ڈال سکے اور اپنی زلف کی اسیر ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Gaze you shall become a captive fettered in your tress’ chain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        باز خوانم قصہ ی پارینہ ات
تازہ سازم داغہای سینہ ات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تیری پرانی داستاں پھر سے سناتا ہوں تا کہ تیرے سینے کے داغ تازہ ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I chant again the tale of long ago, to bid your bosom’s old wounds bleed anew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        از پی قوم ز خود نامحرمی
خواستم از حق حیات محکمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس قوم کے لیے جو اپنے آپ کو بھول چکی تھی؛ حق تعالے سے پائیدار زندگی کی درخواست کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So for a people no more intimate with its own soul I supplicated God, that He might grant to them a firm knit life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        در سکوت نیم شب نالان بدم
عالم اندر خواب و من گریان بدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدھی رات کے سکوت میں نالہ و فریاد کرتا تھا؛ دنیا خواب میں ہوتی اور میں گریاں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the mid swatch of night, when all the world was hushed in slumber, I made loud lament;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        جانم از صبر و سکون محروم بود
ورد من یاحی و یاقیوم بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری جان صبر و سکون سے محروم تھی اور میرے لبوں پر یا حّی و یا قیوم کا ورد تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My spirit robbed of patience and response, unto the Living and Omnipotent God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        آرزوئی داشتم خون کردمش
تا ز راہ دیدہ بیرون کردمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّت کی سربلندی کی جو آرزو میں رکھتا تھا اس نے میرا دل خون کر دیا؛ اور وہ (اشکوں کی صورت میں ) میری آنکھوں سے بہہ نکلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I made my litany; my yearning heart surged, till its blood streamed from my weeping eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        سوختن چون لالہ پیہم تا کجا
از سحر دریوز شبنم تا کجا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں لالہ کی مانند کب تک مسلسل جلتا رہوں اور کب تک صبح سے شبنم کی بھیک مانگتا رہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long, O lord, how long the tulip-glow, the begging of cool dewdrops from the dawn?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        اشک خود بر خویش می ریزم چو شمع
با شب یلدا در آویزم چو شمع
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں شمع کی مانند اپنے آنسو اپنے آپ پر ہی گرا رہا ہوں؛ (اور اس طرح) اکیلا ہی تاریکی سے نبرد آزما ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, like a candle wrestling with the night o’er my own self I pour my flooding tears.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        جلوہ را افزودم و خود کاستم
دیگران را محفلی آراستم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (میں نے شمع کی مانند) روشنی میں اضافہ کیا ؛ خود گھلتا رہا اور دوسروں کے لیے محفل آراستہ کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I spent myself, that there might be more light, more loveliness, more joy for other men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        یک نفس فرصت ز سوز سینہ نیست
ہفتہ ام شرمندہ ی آدینہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے سینے کی تپش سے ایک لمحہ کی بھی فرصت نہیں؛ میرے ہفتے میں روز جمعہ (چھٹی ‏ کا دن ) نہیں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not for one moment takes my ardent breast repose from burning; Friday does not shame; my restless week of unremitting toil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        جانم اندر پیکر فرسودہ ئی
جلوہ ی آہی است گرد آلودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے کہنہ بدن کے اندر جان گویا ایک گرد آلود آہ کا جلوہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wasted is now my spirit’s envelop; my glowing sigh is sullied all with dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        چون مرا صبح ازل حق آفرید
نالہ در ابریشم عودم تپید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے نے جب صبح ازل مجھے تخلیق فرمایا تو میرے عود کے ریشمی تاروں میں نالے تڑپنے لگے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When God created me at Time’s first dawn a lamentation quivered on the strings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        نالہ ئی افشا گر اسرار عشق
خونبہای حسرت گفتار عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے نالے جو عشق کے راز کھولنے والے تھے اور جنہیں عشق کی حسرت گفتار کا خون بہا کہنا چاہئے۔(عشق چاہتا ہے کہ اپنے راز خود افشا کرے مگر کر نہیں سکتا؛ اس کی اس خواہش کی موت کا خون بہا اقبال (رحمتہ) کے نالے ہیں جن کے ذریعے انہوں نے عشق کے راز افشا کر دیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of my melodious lute, and in that note Loves’s secrets stood revealed, the ransom-price of the long sadness of the tale of Love;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        فطرت آتش دہد خاشاک را
شوخی پروانہ بخشد خاک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا نالہ خس و خاشاک کو آگ کی فطرت عطا کرتا ہے اور خاک کو شوخیء پروانہ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which music even to sapless straw imparts the ardency of fire and on dull clay bestows the daring of the reckless moth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        عشق را داغی مثال لالہ بس
در گریبانش گل یک نالہ بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کے لیے گل لالہ کی طرح کا داغ ہے؛ میرے ایک ہی نالے کے پھول سے اس کا دامن بھر جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love, like the tulip, has one brand at heart, and on its bosom wears a singly rose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        من ہمین یک گل بدستارت زنم
محشری بر خواب سرشارت زنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ملّت اسلامیہ ! میں ہی ایک پھول تیری دستار میں آویزاں کرتا ہوں اور اس کے ذریعے تیری گہری خواب میں محشر بپا کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And so my solitary rose I pin. Upon your turban, and cry havoc loud against your drunken slumber;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        تا ز خاکت لالہ زار آید پدید
از دمت باد بھار آید پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تیری خاک سے لالہ زار کھل اٹھے؛ اور تیرا دم باد بہار بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hoping yet tulips may blossom from your earth anew breathing the fragrance of the breeze of spring.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>