<Poem ID="05" Name="صحبت رفتگان در عالم بالا" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="تولستوی">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بارکش اہرمن لشکری شھریار
از پی نان جوین تیغ ستم بر کشید
زشت بہ چشمش نکوست مغز نداند ز پوست
مردک بیگانہ دوست سینۂ خویشان درید
داروی بیہوشی است تاج، کلیسا، وطن
جان خدا داد را خواجہ بجامی خرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم بالا میں گزرے ہوؤں کی محفل ۔
بادشاہ کی فوج کا سپاہی شیطان کا باربردار ہے، معمولی روٹی کے لیے ظلم کی تلوار چلاتا ہے۔
بد اس کی نظروں میں نیک ہے، وہ مغز ا ور چھلکے میں فرق نہیں کرتا ، یہ احمق غیروں کا ہمدرد ہے اور اپنوں کا سینہ چیرتا ہے۔ 
اج ، کلیسا، اور وطن انسان کو بیہوش کر دینے والی ادویات (تصورات) ہیں۔آقا عوام کو یہ جام پلا کر ان سے اللہ تعالے کی عطا کردہ جان خرید لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AN ASSEMBLAGE IN THE OTHER WORLD
Tolstoy: Ahriman’s hirelings, warriors of kings, draw oppression’s sword for a loaf of bread.
Evil is their good, and the husk their food. Friends of others, these are their own kin’s foes.
Country, church and crown are narcotics grown by the masters to buy their slaves’ souls with.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="کارل مارکس">
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        رازدان جزو و کل از خویش نامحرم شد است
آدم از سرمایہ داری قاتل آدم شد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسان جو جزو و کل کا رازدان تھا، اپنے آپ سے نا محرم ہو چکا ہے، سرمایہ داری کی وجہ سے انسان، انسان کا قاتل بن گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Karl Marx: For all his wisdom, man is not yet self-aware, and capitalism has rendered man man’s murderer.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ھگل">
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        جلوہ دہد باغ و راغ معنی مستور را
عین حقیقت نگر حنطل و انگور را
فطرت اضداد خیز لذت پیکار داد
خواجہ و مزدور را، آمر و مأمور را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ و راغ نے چھپے ہوئے معنی ظاہر کر دیے ، حنظل اور انگور کو عین حقیقت دیکھ۔
اضداد پیدا کرنے والی فطرت نے خواجہ و مزدور اور آمر و مامور کو تصادم کی لذت دی (فلسفہ ء جدلیات کی طرف اشارہ ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hegel: Reality is double-faced. The orchard and the desert are two aspects of it that one sees. To know the whole truth one must taste both grapes and bitter gourds.
So fond is Nature of antitheses that it has set at war employees and employers, slaves and lords.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="تولستوی">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        عقل دو رو آفرید فلسفہ خود پرست
درس رضا میدہی بندۂ مزدور را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل جس کے دو رخ ہیں ، اس نے خود پرستی کا فلسفہ ایجاد کیا ، کیا تو بندہ ء مزدور کو تقدیر پر راضی رہنے کا درس دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tolstoy: The two-faced intellect with its philosophy of egotism bids the worker suffer patiently.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مزدک">
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دانۂ ایران ز کشت زار و قیصر بر دمید
مرگ نو می رقصد اندر قصر سلطان و امیر
مدتی در آتش نمرود می سوزد خلیل
تا تہی گردد حریمش از خداوندان پیر
دور پرویزی گذشت اے کشتۂ پرویز خیز
نعمت گم گشتۂ خود را ز خسرو باز گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایران کا دانہ زار اور قیصر کی کھیتی سے اگا، اب سلطان اور امیر کے محلات میں نئی موت رقص کر رہی ہے۔ 
خلیل (علیہ) ایک مدت تک آتش نمرود میں جلتا ہے ، تب کہیں اس کا حرم پرانے خداوندوں سے خالی ہوتا ہے۔ 
پرویز کا دور گزر گیا ، اے قتیل پرویز اٹھ، اپنی گم شدہ نعمت اس سے واپس لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mazdak: Iran’s seed sprouts forth from the soil of the empires of the Kaisers and the Czars. Death dances a new dance in kings’ and rich men’s palaces.
For ages does an Abraham burn in a Nimrod’s fire before he can cast out old idols from the sanctuary of his Lord.
Gone is the age of Parvez, wake up now, O victims of his tyranny. Wrest back from him the good things he deprived you of.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="کوہکن">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نگار من کہ بسی سادہ و کم آمیز است
سیتزہ کیش و ستم کوش و فتنہ انگیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا محبوب جو بہت سادہ اور کم آمیز ہے ، جھگڑالو ، ظالم اور فتنہ انگیز بھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kohkan: Though outwardly so simple and so shy, my loved one is a tyrant, sly and full of mischief and deceit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        برون او ھمہ بزم و درون او ہمہ رزم
زبان او ز مسیح و دلش ز چنگیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ظاہر میں بزم آرا (صلح جو) ہے، لیکن اندر سے سر تا پا جنگ (و جدل) ہے، اس کی زبان مسیح جیسی اور دل چنگیز کا سا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She looks all amity, but is a fighter in reality. Like Christ’s her tongue is sweet: Her heart is hard like that of Genghis Khan, that cruel man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گسست عقل و جنون رنگ بست و دیدہ گداخت
در آ بہ جلوہ کہ جانم ز شوق لبریز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل گئی، جنوں نے رنگ باندھا اور میری آنکھوں سے آنسو ٹپکنے لگے ، اپنا جلوہ دیکھا کیونکہ میری جان شوق سے لبریز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My intellect has broken down: My madness will soon reach its crown; my vision has dissolved in tears. Appear to me: I pine for you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ تیشۂ من کوہ را ز پا آورد
ہنوز گردش گردون بکام پرویز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میرے تیشے نے پہاڑ کو منہدم کر دیا، لیکن ابھی تک آسمان پرویز ہی کے حق میں گردش کر رہا ہے (زمانہ اسی کے موافق ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My pickaxe has laid low a hill at your command; but still the world appears to favour Parvez, as you do.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ز خاک تا بفلک ہر چہ ہست رہ پیماست
قدم گشای کہ رفتار کاروان تیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاک سے آسمان تک جو کچھ بھی ہے ، سفر میں ہے ، (تو بھی) قدم اٹھا کیونکہ کارواں کی رفتار (بہت) تیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From earth to sky all things seem running in a race. The caravan moves fast: make haste, increase your pace.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>