<Poem ID="10" Name="طاسین محمد نوحۂ ابوجہل در حرم کعبہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="02" SectionName="فلک قمر">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سینۂ ما از محمد داغ داغ
از دم او کعبہ را گل شد چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حرم کعبہ میں ابو جہل کی روح کا نوحہ۔

محمد (صلعم) کی وجہ سے ہمارا سینہ داغ داغ ہے؛ ان (صلعم) کی پھونک سے کعبہ کا چراغ گل ہو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TASIN OF MUHAMMED (S.A.W.)
The Spirit of Abu Jahl Laments in the Sanctuary of the Ka’aba

My breast is riven and anguished by this Mohammed; his breath has put out the burning lamp of the Kaaba.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از ہلاک قیصر و کسری سرود
نوجوانان را ز دست ما ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) قیصر و کسری کی ہلاکت کی بات کرتے ہیں ؛ آپ (صلعم) نے (ہمارے) نوجوانوں کو ہم سے چھین لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has sung of the destruction of Caesar and Chosroes, he has stolen away from us our young men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ساحر و اندر کلامش ساحری است
این دو حرف لاالہ خود کافری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) ساحر اور آپ (صلعم) کا کلام سحر ہے؛ لاالہ کے دو لفظ کافری ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a wizard, and wizardry is in his speech: these two words ‘One God’ are very unbelief.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تا بساط دین آبا در نورد
با خداوندان ما کرد آنچہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے ہمارے آباء کے دین کی بساط لپیٹ دی ہے؛ آپ (صلعم) نے ہمارے معبودوں سے وہ کیا جو نا قابل بیان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So he has rolled up the carpet of our fathers’ faith and has done with our Lord Gods what he has done.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پاش پاش از ضربتش لات و منات
انتقام از وی بگیر اے کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی ضرب سے لات و منات پاش پاش ہو گئے۔اے کائنات ! آپ (صلعم) سے انتقام لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The blow of his fist has scattered Lat and Manat: take vengeance upon him, you created beings!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        دل بہ غایب بست و از حاضر گسست
نقش حاضر را فسون او شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے غائب سے دل لگایا اور حاضر سے دل ہٹایا؛ آپ (صلعم) کے افسوں نے حاضر کا نقش توڑ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He bound his heart to the invisible, broke with the visible, his incantation shattered the living, present image.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دیدہ بر غایب فرو بستن خطاست
آنچہ اندر دیدہ می ناید کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غائب پر نگاہ مرکوز کرنا غلطی ہے؛ کوئی ایسی چیز نہیں جو آنکھ سے نہ دیکھی جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is wrong to attach the eye to the invisible; that which comes not into sight-wherever is it?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        پیش غایب سجدہ بردن کوری است
دین نو کور است و کوری دوری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غائب کے سامنے سجدہ کرنا اندھا پن ہے؛ یہ نیا دین اندھا ہے اور اندھا پن (حقیقت سے) دور لے جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is blindness to make prostration to the invisible; the new religion is blindness, and blindness is remoteness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خم شدن پیش خدای بے جہات
بندہ را ذوقی نبخشد این صلوت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدائے لا مکاں کے سامنے جھکنا ؛ یہ نماز بندے کو ذوق عطا نہیں کرتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To bend double before an undimensioned God such prayers bring no joy to the worshipper.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مذہب او قاطع ملک و نسب
از قریش و منکر از فضل عرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کا مذہب ملک و نسب کی جڑیں کاٹ دیتا ہے؛ آپ (صلعم) اہل عرب اور قریش کی فضیلت کے منکر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His creed cuts through the rulership and lineage of Koraish, denies the supremacy of the Arabs;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        در نگاہ او یکے بالا و پست
با غلام خویش بر یک خوان نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی نگاہ میں چھوٹے بڑے ایک جیسے ہیں؛ آپ (صلعم) اپنے غلام کے ساتھ ایک دسترخوان پر بیٹھ جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his eyes lofty and lowly are the same thing he has sat down at the same table with his slave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        قدر احرار عرب نشناختہ
با کلفتان حبش در ساختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے احرار عرب کی قدر نہیں پہچانی؛ آپ (صلعم) نے کالے حبشیوں کے ساتھ موافقت اختیار کر لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has not recognized the worth of the noble Arabs but associated with uncouth Abyssinians;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        احمران با اسودان آمیختند
آبروے دودمانی ریختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے گوروں کو کالوں کے ساتھ ملا دیا؛ اور خاندان کی وقعت ختم کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Redskins have been confounded with blackskins, the honour of tribe and family has been destroyed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        این مساوات این مواخات اعجمی است
خوب میدانم کہ سلمان مزدکی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مساوات مواخات (بھائی چارہ) عجمی چیز ہے؛ میں اچھی طرح جانتا ہوں کہ سلمان (رضی اللہ) فارسی مزدکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This equality and fraternity are foreign things – I know very well that Salman is a Mazdakite;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ابن عبداﷲ فریبش خوردہ است
رستخیزی بر عرب آوردہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابن عبداللہ (صلعم) نے اس کے فریب میں آ کر عرب میں قیامت برپا کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The son of Abdullah has been duped by him and he has brought disaster upon the Arab people.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        عترت ہاشم ز خود مہجور گشت
از دو رکعت چشم شان بے نور گشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہاشم کی اولاد اپنے خاندان ہی سے دور ہو گئی ہے؛ دو رکعت نماز نے ان کی آنکھوں کو بے نور کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hashim’s progeny have become estranged one from another, a couple of prayers have utterly blinded them.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اعجمی را اصل عدنانی کجاست
گنگ را گفتار سحبانی کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عجمی کی اصل کہاں عدنانی ہے؟ گونگا شخص کیسے سبحان کی گفتار پا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is alien stock, compared with the Adnani, what betokens Sahbani speech to the barbarian?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        چشم خاصان عرب گردیدہ کور
بر نیائی اے زھیر از خاک گور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاصان عرب کی آنکھ اندھی ہو گئی ہے۔اے زہیر! تو قبر سے کیوں نہیں نکل آتا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eyes of the elect of the Arabs have been darkened; will you not rise up, Zuhair, from the dust of the tomb?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اے تو ما را اندرین صحرا دلیل
بشکن افسون نوای جبرئیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس صحرا میں تو ہمارے لیے رہبر ہے ؛ اٹھ اور نوائے جبریل (علیہ) کا جادو توڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who are for us a guide through this desert, shatter the spell of the chant of Gabriel!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        باز گو اے سنگ اسود باز گوے
آنچہ دیدیم از محمد باز گوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے حجر اسود جو کچھ محمد (صلعم) کے ہاتھوں دیکھا ہے اسے بار بار بیان کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell again, you Black Stone, now tell again, tell again what we have suffered through Mohammed!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        اے ہبل، اے بندہ را پوزش پذیر
خانۂ خود را ز بے کیشان بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ہبل، اے اپنے بندوں کے عذر قبول کرنے والے بے دینوں سے اپنا گھر واپس لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hubal, thou who acceptest the excuses of thy servants, seize back thy temple from the irreligious ones;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        گلۂ شان را بہ گرگان کن سبیل
تلخ کن خرمایشان را بر نخیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے گلہ کو بھیڑیوں کی نظر کر دے؛ ان کی کھجوروں کو درختوں پر کڑوا بنا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Expose their flock unto the ravening wolves, make their dates bitter upon the palm-tree!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        صرصری دہ با ہواے بادیہ
"انھم اعجاز نخل خاویہ"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان پر صحرا کی ہوا کو صرصر بنا کر بھیج تاکہ وہ اس طرح گر جائیں جیسے کھجور کے کھوکھلے تنے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let loose a burning wind on the air of the desert as if they were stumps of fallen-down palm-trees
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        اے منات اے لات ازین منزل مرو
گر ز منزل میروی از دل مرو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے لات و منات، کعبہ سے نہ جاؤ اور اگر جانا ہی ہے تو ہمارے دل سے نہ نکلو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Manat, O Lat, go not forth from this abode, or if you leave this abode, go not from our hearts!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        اے ترا اندر دو چشم ما وثاق
مہلتی، ان کنت ازمعت الفراق"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تم جو ہماری دونوں آنکھوں کے اندر بستے ہو ؛ اگر تم نے جانا ہی ہے تو تھوڑی دیر ٹھہر جاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who have forever a lodging in our eyes, tarry a little, if you intend to depart from me.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>