<Poem ID="03" Name="لم یلد ولم یولد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="03" SectionName="مثنوی مطالب خلاصۂ در تفسیر اخلاص">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        قوم تو از رنگ و خون بالاتر است
قیمت یک اسودش صد احمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت اسلامیہ رنگ و خون سے بالا تر ہے؛ اس کے ایک سیاہ فام کی قیمت سینکڑوں گوروں سے بڑھ کر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘HE BEGAT NOT, NEITHER WAS HE BEGOTTON’

Loftier than hue and blood thy people are, and greater worth one Negro of the Faith than are a hundred redskin infidels.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        قطرۂ آب وضوی قنبری
در بھا برتر ز خون قیصری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قنبر (حضرت علی (رحمتہ اللہ ) کا غلام) کے وضو کے پانی کا قطرہ خون قیصر کے قطرے سے قیمت میں کہیں بڑھ کر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A single drop of water Qanbar took for his ablutions, is more precious far than all the blood of Caesar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فارغ از باب و ام و اعمام باش
ہمچو سلمان زادۂ اسلام باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باپ، ماں، اور چچاؤں کے رشتے سے فارغ ہو کر حضرت سلمان فارسی (رضی اللہ) کی طرح صرف اسلام زادہ بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take no count of father, mother, uncle; call thy self, an offspring of Islam, as Salman did.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نکتہ ئی اے ہمدم فرزانہ بین
شھد را در خانہ ہای لانہ بین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقلمند دوست بات کو سمجھنے کے لیے شہد کو شہد کے چھتے میں دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        See, my brave comrade, in the honeyed cells, that constitute the hive a subtle truth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        قطرہ ئی از لالۂ حمراستی
قطرہ ئی از نرگس شہلاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ایک قطرہ سرخ لالے سے بنا ہوتا ہے اور دوسرا نرگس شہلا سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One drop from a red tulip is distilled, one from a blue narcissus;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        این نمے گوید کہ من از عبہرم
آن نمی گوید من از نیلوفرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ یہ قطرہ کہتا ہے کہ میں نرگس سے ہوں اور نہ وہ قطرہ کہتا ہے کہ میں نیلوفر سے ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None proclaims, ‘I am of jasmine, of lily I!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ملت ما شان ابراہیمی است
شہد ما ایمان ابراہیمی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری ملت ابرہیمی شہد کا چھتہ ہے اور ہمارا شہد ایمان ابراہیمی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So our community the beehive is of Abraham whose honey is our Faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گر نسب را جزو ملت کردہ ئی
رخنہ در کار اخوت کردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو نے نسب کو ملت کا جزو بنایا تو اخوّت کے کام میں رخنہ ڈالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou hast made of our community lineage a part essential, thou hast rent the fabric of true Brotherhood;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        در زمین ما نگیرد ریشہ ات
ہست نا مسلم ہنوز اندیشہ ات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری جڑ ہماری زمین میں مستحکم نہ ہو گی؛ اس کا مطلب یہ ہو گا کہ تیری سوچ ابھی تک نا مسلم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy roots have struck not in our soil, thy way of thought, runs counter to our Muslim rectitude.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ابن مسعود آن چراغ افروز عشق
جسم و جان او سراپا سوز عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت ابن مسعود (رحمتہ اللہ ) جو چراغ عشق کی روشنی بڑھانے والے تھے؛ اور جن کے جسم و جان سوز عشق کے بڑھانے والے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ibn-i-Mas‘ud, that lantern bright of Love, body and spirit blazing in Love’s flame;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        سوخت از مرگ برادر سینہ اش
آب گردید از گداز آئینہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بھائی کی موت سے ان کا سینہ جل گیا؛ اور ان کے دل کا آئینہ گداز ہو کر پانی بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Being distressed upon a brother’s death, dissolved in tears, a mirror liquefied;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گریہ ہای خویش را پایان ندید
در غمش چون مادران شیون کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے آنسو تھمتے ہی نہ تھے؛ وہ بھائی کے غم میں ماں کی طرح نالہ و فریاد کر رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nor any term to his lamentings saw, but in his grief; as of her child bereaved a mother weeps;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        "اے دریغا آن سبق خوان نیاز
یار من اندر دبستان نیاز"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اور کہتے تھے) 'ہائے افسوس میرا وہ بھائی جو نیاز عشق کا سبق خواں تھا؛ جو مکتب نیاز میں میرا ساتھی تھا'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So uncontrollably he sobbed: ‘Ah, scholar of humility, Alas, my comrade in the schools of prayer!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        "آہ آن سرو سہی بالای من
در رہ عشق نبے ہمپای من"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'آہ وہ میرا بلند قامت سرو؛ جو نبی (صلعم) کے عشق کی راہ میں میرا ہمسفر تھا'
      </Text>
      <Text Language="English">
        My tall young cypress, fellow traveler, upon the pathway of the Prophet’s (S.A.W.) love!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        "حیف او محروم دربار نبی
چشم من روشن ز دیدار نبی"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'افسوس وہ دربار نبی (صلعم) کی حاضری سے محروم ہو گیا ہے اور میری آنکھ دیدار نبی (صلعم) سے روشن ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O grief, that he is now denied the courts of God’s Apostle (S.A.W.),
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        نیست از روم و عرب پیوند ما
نیست پابند نسب پیوند ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا باہمی تعلق روم و عرب کی وجہ سے نہیں؛ نہ یہ تعلق نسب کا پابند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The bond of Turk and Arab is not ours, the link that binds us is no fetter’s chain of ancient lineage;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        دل بہ محبوب حجازی بستہ ایم
زین جہت با یکدگر پیوستہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے اپنا دل محبوب حجازی سے لگایا ہے ؛ اس لحاظ سے ہم ایک دوسرے سے وابستہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our hearts are bound to the beloved Prophet (S.A.W.) of Hijaz, 
and to each other are we joined through him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ ما یک تولایش بس است
چشم ما را کیف صہبایش بس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صرف آپ (صلعم) کی محبت ہی سے ہمارا باہمی رشتہ ہے؛ ہماری آنکھ صرف آپ (صلعم) ہی کی (محبت کی) شراب سے مست ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our common thread is simple loyalty to him alone; 
the rapture of his wine alone our eyes entrances;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مستی او تا بخون ما دوید
کہنہ را آتش زد و نو آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب آپ (صلعم) کی محبت کی سرمستی ہمارے خون میں رچ گئی تو فرسودہ (افکار ) جل گئے اور نئے پیدا ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From what time this glad intoxication with his love. Raced in our blood, the old is set ablaze in new creation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        عشق او سرمایۂ جمعیت است
ہمچو خون اندر عروق ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کا عشق ملت کی جمیعت کا سرمایہ ہے؛ وہ ملت کی رگوں میں خون کی مانند دوڑ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As the blood that flows within a people’s veins, so is his love; sole substance of our solidarity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        عشق در جان و نسب در پیکر است
رشتۂ عشق از نسب محکم تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کا تعلق جان سے ہے اور نسب کا بدن سے؛ اس لیے عشق کا رشتہ نسب سے زیادہ پختہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love dwells within the spirit, lineage, the flesh inhabits; stronger far than race;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        عشق ورزی از نسب باید گذشت
ہم ز ایران و عرب باید گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو نے عشق اختیار کیا ہے تو نسب کو ترک کر ؛ ایران و عرب وغیرہ ممالک سے تعلق چھوڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And common ancestry is Love’s firm cord. True loverhood must overleap the bounds of lineage, transcend Arabia and Persia.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        امت او مثل او نور حق است
ہستی ما از وجودش مشتق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور (صلعم) کی امت آپ (صلعم) کی مانند اللہ تعالے کا نور ہے اور ہماری ہستی اس کے نور سے وجود میں آئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love’s community is like the light of God; whatever being we possess, from its existence is derived.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        "نور حق را کس نجوید زاد و بود
خلعت حق را چہ حاجت تار و پود"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'کوئی شخص اللہ تعالے کے نور کی جائے پیدائش نہیں دھونڈتا؛ حق تعالے کے لباس کو تار و پود کی کیا ضرورت ہے'
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘None seeketh when or where God’s light was born; What need of warp and woof, God’s robe to spin?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ پا در بند اقلیم و جد است
بے خبر از لم یلد لم یولد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص ملک اور نسب کی بندشوں میں گرفتار ہے وہ لم یلد لم یولد کے معنی سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who suffereth his foot to wear the chains of clime and ancestry, is unaware how He begat not, neither was begot.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>