<Poem ID="05" Name="تمہید زمینی آشکارا می شود روح حضرت رومی" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="01" SectionName="جاوید نامہ">
  <Para Name="تمہید زمینی آشکارا می شود روح حضرت رومی و شرح میدہد اسرار معراج را">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عشق شور انگیز بے پروای شہر
شعلۂ او میرد از غوغای شہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تمہید زمینی
مولانا رومی (رحمتہ ) کی روح ظاہر ہوتی ہے اور معراج کے اسرار کی شرح بیان کرتی ہے
(جناب رسول پّاک (صلعم) کے بوجود مبارک کی صورت میں یہ مضمون موزوں ہے)

شور برپا کرنے والا عشق شہر سے بے پرواہ ہے؛ شہر کے شور و غل میں اس کا شعلہ بجھ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        PRELUDE ON EARTH
The Spirit of Rumi appears and explains the mystery of the Ascension

Tumulutous love, indifferent to the city; for in the city’s clangour its flame dies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خلوتے جوید بدشت و کوہسار
یا لب دریای ناپیدا کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ یا تو دشت و کوہسار میں خلوت ڈھونڈتا ہے یا بحر بے کراں کے ساحل پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seeks solitude in desert and mountain-range or on the shore of an unbounded sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من کہ در یاران ندیدم محرمی
بر لب دریا بیاسودم دمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میں نے احباب میں کوئی محرم راز نہ دیکھا ؛ میں تھوڑی دیر کے لیے ذہنی سکوں کے لیے دریا کے کنارے پر چلا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I, who saw among my friends none to confide in, rested a moment on the shore of the sea:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بحر و ہنگام غروب آفتاب
نیلگون آب از شفق لعل مذاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دریا اور غروب آفتاب کا منظر ؛ نیلگوں پانی شفق کے رنگ سے لعل سیال بنا ہوا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sea, and the hour of the setting sun; the blue water was a liquid ruby in the gloaming.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کور را ذوق نظر بخشد غروب
شام را رنگ سحر بخشد غروب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غروب کا منظر اندھوں کو بھی ذوق نظر اور شام کو رنگ سحر عطا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sunset gives to the blind man the joy of sight, sunset gives to evening the hue of dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        با دل خود گفتگوہا داشتم
آرزوہا جستجوہا داشتم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے دل کی بات کر رہا تھا؛ میرے اندر آرزوئیں اور امنگیں مچل رہی تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I held conversation with my heart; I had many desires, many requests.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آنے و از جاودانی بے نصیب
زندہ و از زندگانی بے نصیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں سوچ رہا تھا کہ میری زندگی پل بھر کی ہے، مجھے حیات جاویدانی نصیب نہیں اگرچہ میں زندہ ہوں مگر زندگانی سے بے نصیب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A thing of the moment, unsharing immortality, a thing living, unsharing life itself,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تشنہ و دور از کنار چشمہ سار
می سرودم این غزل بے اختیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کنارے آب حیات سے دور اور پیاسا تھا ؛ میں نے بس اختیارانہ یہ غزل گانا شروع کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thirsty, and yet far from the rim or the fountain, involuntarily I chanted this song.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غزل">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بگشای لب کہ قند فراوانم آرزوست
بنمای رخ کہ باغ و گلستانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے لب کھولیے کہ مجھے قند فراواں کی آرزو ہے؛ اپنا چہرہ دکھائیے کہ میں باغ گلستان کی آرزو رکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        GHAZAL

Open your lips, for abundant sugar-candy is my desire; show your cheek, for the garden and rosebed are my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        یک دست جام بادہ و یک دست زلف یار
رقصی چنین میانۂ میدانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک ہاتھ میں جام شراب ہو، اور ایک ہاتھ میں زلف یار پھر میں میدان کے درمیان رقص کروں یہ میری آرزو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In one hand a flask of wine, in the other the beloved’s tress; such a dance in the midst of the maidan is my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گفتی ز ناز بیش مرنجان مرا، برو
آن گفتنت کہ بیش مرنجانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے ناز سے کہا کہ 'جا مجھے زیادہ تنگ نہ کر' ؛ مجھے تیری یہی بات سننے کی آرزو ہے کہ مجھے زیادہ تنگ نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You said, ‘Torment me no more with your coquetry: begone!’ That saying of yours, ‘Torment me no more, ‘ is my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے عقل تو ز شوق پراکندہ گوی شو
اے عشق نکتہ ہای پریشانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقل تو شوق محبت سے بہکی بہکی باتیں کرنے والی ہو جا؛ اے عشق تیرے پریشان کر دینے والے نکات سننے کی آرزو رکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O reason, become out of yearning a babbler of words confused; O love, distracted subtleties are my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        این آب و نان چرخ چو سیل است بیوفا
من ماہیم نہنگم و عمانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قسمت کا دیا ہوا رزق سیلاب کی طرح بے وفا ہے؛ میں مچھلی ہوں نہنگ و بحر کی آرزو رکھتا ہوں (کہ میں وہاں سے اپنا رزق خود تلاش کروں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This bread and water of heaven are fickle as a torrent; I am a fish, , a leviathan-Oman is my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        جانم ملول گشت ز فرعون و ظلم او
آن نور جیب موسی عمرانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرعون اور اس کے ظلم سے میرا دل بہت ملول ہے؛ مجھے موسی (علیہ) کے ید بیضا کی آرزو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul has grown aweary of Pharaoh and his tyranny; that light in the breast of Moses, Imran’s son, is my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دی شیخ با چراغ ہمی گشت گرد شہر
کز دیو و دد ملولم و انسانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل شیخ چراغ ہاتھ میں لیے سارے شہر میں گھوما کہ میں شیطانوں اور درندوں سے دل برداشتہ کسی انسان کی آرزو رکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Last night the Elder wandered about the city with a lantern saying, ‘I am weary of demon and monster: man is my desire.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        زین ہمرہان سست عناصر دلم گرفت
شیر خدا و رستم دستانم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کمزور منش ہمراہیوں سے دل گرفتہ ہوں؛ میں شیر خدا اور رستم کی قوّت والے انسانوں کا جویا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My heart is sick of these feeble-spirited fellow-travellers; the Lion of God and Rustam-i Dastan, are my desire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        گفتم کہ یافت می نشود جستہ ایم
گفت آنکہ یافت می نشود آنم آرزوست
رومی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے کہا 'ایسا انسان نہیں ملتا ہم نے بھی بہت تلاش کی' کہنے لگا 'جو نہیں ملتا مجھے اسی کی آرزو ہے' - رومی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said, ‘The thing we quested after is never attained.’ He said, ‘The unattainable – that thing is my desire!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        موج مضطر خفت بر سنجاب آب
شد افق تار از زیان آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے قرار موج پانی کے (بستر ) پر سو گئی ؛ آفتاب غروب ہونے سے افق تاریک ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The restless wave slept on the grey water, the sun vanished, dark grew the horizon:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        از متاعش پارہ ئی دزدید شام
کوکبی چون شاہدی بالای بام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شام نے آفتاب کی متاع سے ایک ٹکڑا چرا لیا؛ ایک ستارہ جیسے بالائے بام محبوب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Evening stole a portion of its capital and a star stood like a witness above the roof.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        روح رومے پردہ ہا را بر درید
از پس کہ پارہ ئی آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح رومی پردے چاک کر کے پہاڑی کے پیچھے سے نمودار ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit of Rumi rent the veils asunder; from behind a mountain mass he became visible;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        طلعتش رخشندہ مثل آفتاب
شیب او فرخندہ چون عہد شباب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا چہرہ آفتاب کی مانند روشن تھا؛ ان کی پیری جوانی کی سی آب و تاب رکھتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His face shining like the sun in splendour, his white hairs radiant as the season of youth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        پیکری روشن ز نور سرمدی
در سراپایش سرور سرمدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا پیکر نور سرمدی سے روشن تھا؛ نہیں وہ سراپا سرور سرمدی تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A figure bright in a light immortal, robed from head to foot in everlasting joy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        بر لب او سر پنھان وجود
بند ہای حرف و صوت از خود گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے لبوں پر وجود کے پوشیدہ راز (کا بیان) تھا؛ انہوں نے الفاظ اور آواز کے بندھن کھولے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon his lips the hidden secret of Being; loosed from itself the chains of speech and sound:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        حرف او آئینہ ئی آویختہ
علم با سوز درون آمیختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے الفاظ یوں تھے جیسے سامنے آئینہ آویزاں ہو اور ان میں علم کے ساتھ سوز درون کی امیزش تھی (نہ الفاظ تھے نہ آواز مگر معنی سامنے نظر آ رہے تھے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His speech was as a suspended mirror, knowledge commingled with an inward fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        گفتمش موجود و ناموجود چیست
معنی محمود و نامحمود چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے پوچھا موجود اور نا موجود کیا ہے؟ محمود و نا محمود کے معنی کیا ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        I asked him, ‘What is the existent, the non-existent? What is the meaning of praiseworthy and unpraiseworthy?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        گفت موجود آنکہ می خواہد نمود
آشکارائی تقاضای وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے کہا موجود وہ ہے جو نمود چاہتا ہے؛ اپنے آپ کو ظاہر کرنا وجود کا تقاضا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘The existent is that which wills to appear: manifestation is all the impulse of Being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        زندگی خود را بخویش آراستن
بر وجود خود شہادت خواستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی اپنے آپ کو اپنی نظروں میں آراستہ کرنا اور اپنے وجود پر شہادت طلب کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life means to adorn oneself in one’s self, to desire to bear witness to one’s own being;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        انجمن روز الست آراستند
بر وجود خود شہادت خواستند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے نے بھی روز الست انجمن آراستہ کی اور اپنے وجود پر شہادت چاہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The concourse on the day primordial arrayed desired to bear witness to their own being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        زندہ ئی یا مردہ ئی یا جان بلب
از سہ شاہد کن شہادت را طلب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو زندہ ہے یا مردہ ہے یا جان بلب ہے؛ تین شاہدوں سے شہادت طلب کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whether you be alive, or dead, or dying – for this seek witness from three witnesses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        شاہد اول شعور خویشتن
خویش را دیدن بنور خویشتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہد اوّل اپنا شعور ہے؛ یعنی اسے اپنے آپ کو اپنے نور سے دیکھنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The first witness is self-consciousness, to behold oneself in one’s own light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        شاہد ثانے شعور دیگری
خویش را دیدن بنور دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہد دوم دوسروں کا شعور ہے یعنی اپنے آپ کو دوسروں کے نور سے دیکھنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The second witness is the consciousness of another, to behold oneself in another’s light;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        شاہد ثالث شعور ذات حق
خویش را دیدن بنور ذات حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہد سوم حق تعالے کا شعور یعنی اپنے آپ کو حق تعالے کس نور سے دیکھنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The third witness is the consciousness of God’s essence, to behold oneself in the light of God’s essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        پیش این نور ار بمانی استوار
حی و قائم چون خدا خود را شمار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اللہ تعالے کے نور کے سامنے قائم رہے تو اپنے آپ کو اللہ تعالے کی طرح حیّ و قیّوم سمجھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you remain fast before this light, count yourself living and abiding as God!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        بر مقام خود رسیدن زندگی است
ذات را بے پردہ دیدن زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے مقام پر پہنچنا اور ذات باری تعالے کو بے پردہ دیکھنا زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is to attain one’s own station, life is to see the Essence without a veil;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        مرد مومن در نسازد با صفات
مصطفی راضی نشد الا بہ ذات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد مومن صفات پر قناعت نہیں کرتا؛ حضور اکرم (صلعم) دیدار ذات سے مطمئن ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The true believer will not make do with Attributes – the Prophet was not content save with the Essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        چیست معراج آرزوی شاہدی
امتحانی روبروی شاہدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معراج کیا ہے؟ شاہد کی آرزو، کہ اس کے روبرو اپنا امتحان کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is Ascension? The desire for a witness, an examination face-to-face of a witness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        شاہد عادل کہ بے تصدیق او
زندگی ما را چو گل را رنگ و بو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسے شاہد عادل جس کی تصدیق کے بغیر زندگی ہمارے لیے ایسی ہے جیسی پھول کے لیے رنگ و بو (ناپائیدار)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A competent witness without whose confirmation life to us is like colour and scent to a rose.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        در حضورش کس نماند استوار
ور بماند ہست او کامل عیار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کے حضور میں کوئی شخص قائم نہیں رہا، اور جو رہا ہے وہ کامل و اکمل ہے (رسول اللہ صلعم)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that Presence no man remains firm, or if he remains, he is of perfect assay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        ذرہ ئی از کف مدہ تابی کہ ہست
پختہ گیر اندر گرہ تابی کہ ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ذرہ بھی ہے تو اپنی چمک کو ہاتھ سے نہ دے؛ بلکہ اسے اپنی گرہ میں مظبوتی سے باندھ کے رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give not away one particle of the glow you have, knot tightly together the glow within you;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        تاب خود را بر فزودن خوشتر است
پیش خورشید آزمودن خوشتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (ذرے کے لیے) اپنی چمک میں اضافہ کرنا اور اسے آفتاب کے سامنے آزمانا خوش تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fairer it is to increase one’s glow, fairer it is to increase one’s glow, fairer it is to test oneself before the sun;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        پیکر فرسودہ را دیگر تراش
امتحان خویش کن موجود باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے پیکر فرسودہ کی نئے سرے سے تراش خراش کر؛ اپنے امتحان کے ذریعے اپنے آپ کو موجود ثابت کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then chisel anew the crumbled form; make proof of yourself; be a true being!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        این چنین موجود محمود است و بس
ورنہ نار زندگی دود است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے اپنے آپ کو اس طرح موجود ثابت کیا ؛ وہی محمود ہے؛ اس کے بغیر زندگی کی آتش محض دھواں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only such an existent is praiseworthy, otherwise the fire of life is mere smoke.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        باز گفتم پیش حق رفتن چسان
کوہ خاک و آب را گفتن چسان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر میں نے پوچھا: اللہ تعالے کے سامنے پیش ہونا کیسے ہے؟ اس خاک و آب کے پہاڑ کو کیسے توڑا جا سکتا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        I asked again, ‘How shall one go before God? How may one split the mountain of clay and water?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        آمر و خالق برون از امر و خلق
ما ز شست روزگاران خستہ حلق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آمر و خالق (اللہ) آمر و خالق سے باہر ہے؛ ہمارے حلق میں زمانے کا کانٹا پھنسا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Orderer and Creator is outside Order and Creation; we - our throats are strangled by the noose of Fate.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        گفت اگر سلطان ترا آید بدست
می توان افلاک را از ہم شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا: 'اگر تجھے سلطان میسّر آ جائے؛ تو افلاک کی حدود کو بھی توڑا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘If you obtain the Authority you can break through the heavens easily.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        باش تا عریان شود این کائنات
شوید از دامان خود گرد جہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انتظار کر یہاں تک کہ یہ کائنات بے پردہ سامنے آ جائے؛ اور اپنے دامن سے اطراف (مکان) کی گرد دھو ڈالے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wait till the day creation all is naked and has washed from its skirt the dust of dimension;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        در وجود او نہ کم بینی نہ بیش
خویش را بینی ازو، او را ز خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور تو اس کے وجود کو کم نہ دیکھے، نہ زیادہ ؛ اپنی تعیّن اس سے کر اور اس کی تعیّن اپنے آپ سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then you will see neither waxing nor waning in its being, you will see yourself as of it, and it of you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        نکتۂ "الا بسلطان" یاد گیر
ورنہ چون مور و ملخ در گل بمیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الا بسلطان کا نکتہ یاد رکھ؛ ورنہ کیڑوں مکوڑوں کی طرح مٹی کے اندر ہی مر جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Recall the subtlety Except with an authority or die in the mire like an ant or a locust!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        از طریق زادن اے مرد نکو
آمدی اندر جھان چار سو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نیک شخص تو اس جہان چار سو میں پیدائش کے ذریعے آیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It was by way of birth, excellent man, that you came into this dimensioned world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        ہم برون جستن بزادن میتوان
بندہا از خود گشادن میتوان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے باہر نکلنا اور اپنے بند کھولنا بھی ایک نئی پیدائش کے ذریعے ہی ممکن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By birth it is possible also to escape, it is possible to loosen all fetters from oneself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        لیکن این زادن نہ از آب و گل است
داند آن مردی کہ او صاحبدل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن اس پیدائش کا تعلق آب و گل سے نہیں ؛ صاحب دل مرد اس نکتے کو اچھی طرح جانتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But such a birth is not of clay and water – that is known to the man who has a living heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        آن ز مجبوری است، این از اختیار
آن نھان در پردہ ہا این آشکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی پیدائش مجبوری سے ہے، اور دوسری پیدائش اپنے اختیار سے ؛ پہلی پیدائش پردوں میں پنہاں ہے اور دوسری علانیہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The first birth is by constraint, the second by choice; the first is hidden in veils, the second is manifest;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        آن یکی با گریہ، این با خندہ ایست
یعنی آن جویندہ، این یابندہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی پیدائش روتے ہوئے ہوتی ہے اور دوسری ہنستے ہوئے یعنی پہلی پیدائش کے وقت جستجو ہے اور دوسرا پیدائش کے وقت مقصد پا لینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The first happens with weeping, the second with laughter, for the first is a seeking, the second a finding;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        آن سکون و سیر اندر کائنات
این سراپا سیر بیرون از جہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی پیدائش کے بعد انسان مادی کائنات کے اندر ٹہرتا اور چلتا ہے؛ دوسری پیدائش سرا پا لا مکانی سیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The first is to dwell and journey amidst creation, the second is utterly outside all dimensions;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        آن یکی محتاج روز و شب است
وان دگر روز و شب او را مرکب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی میں روز و شب (زمان) کی محتاجی سے دوسری میں زمان کو بطور سواری استعمال کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The first is in need of day and night, the second-day and night are but its vehicle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        زادن طفل از شکست اشکم است
زادن مرد از شکست عالم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بچہ شکست شکم سے وجود میں آتا ہے؛ مرد شکست عالم سے پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A child is born through the rending of the womb, a man is born through the rending of the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        ہر دو زادن را دلیل آمد اذان
آن بلب گویند و این از عین جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں پیدائشوں کا ثبوت اذان سے ہے؛ پہلی پیدائش کے وقت زبان سے اذان دی جاتی ہے، جب کہ دوسری پیدائش کے وقت اعماق جان سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The call to prayer signalizes both kinds of birth, the first is uttered by the lips, the second of the very soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        جان بیداری چو زاید در بدن
لرزہ ہا افتد درین دیر کہن"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب بدن کے اندر جان بیدار پیدا ہوتی ہے تو اس پرانے بتخانہ (کائنات) پر لرزہ طاری ہو جاتا ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whenever a watchful soul is born in a body this ancient inn the world trembles to its foundations!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        گفتم این زادن نمیدانم کہ چیست
گفت شأنی از شون زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے کہا: 'میں نہیں سمجھا کہ یہ پیدا ہونا کیسے ہے؟ ' رومی نے جواب دیا کہ یہ حیات کی مختلف شیون میں سے ایک شان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said, ‘I know not what manner of birth this is.’ He said, ‘It is one of the high estates of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        شیوہ ہای زندگی غیب و حضور
آن یکی اندر ثبات آن در مرور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غائب و حضور زندگی کے انداز ہیں؛ غائب (خلوت) میں ثبات ہے اور حضور (جلوت) میں حرکت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life plays at vanishing and then reappearing – one role is constant, the other transitory;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        گہ بجلوت می گدازد خویش را
گہ بخلوت جمع سازد خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی بندہ جلوت میں نبرد آزما ہو کر اپنا پورا زور لگا دیتا ہے؛ اور کبھی خلوت میں اپنی شخصیت کی تثبیت کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now life dissolves itself in manifestation, anon it concentrates itself in solitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        جلوت او روشن از نور صفات
خلوت او مستنیر از نور ذات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی جلوت اللہ تعالے کی صفات کے نور سے روشن ہیں؛ اور اس کی خلوت نور ذات سے منوّر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its manifestation shines with the light of the Attributes, its solitude is lit up by the light of the Essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        عقل او را سوی جلوت می کشد
عشق او را سوی خلوت می کشد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل اسے جلوت کی طرف اور عشق اسے خلوت کی طرف لے جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason draws life towards manifestation, love draws life towards solitude.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        عقل ھم خود را بدین عالم زند
تا طلسم آب و گل را بشکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل بھی اس کائنات سے نبرد آزما ہوتی ہے تاکہ مادیت کے طلسم کو توڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason likewise hurls itself against the world to shatter the talisman of water and clay;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        می شود ہر سنگ رہ او را ادیب
می شود برق و سحاب او را خطیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر سنگ اسے سبق سکھاتا ہے؛ بجلی اور بادل اس کے لیے لیکچرار بنتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every stone on the road becomes its preceptor, lightning and cloud preach sermons to it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        چشمش از ذوق نگہ بیگانہ نیست
لیکن او را جرأت رندانہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل کی آنکھ ذوق نگاہ سے عاری نہیں ؛ مگر وہ جراءت رندانہ سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its eye is no stranger to the joy of seeing, but it possesses not the drunkard’s boldness;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        پس ز ترس راہ چون کوری رود
نرم نرمک صورت موری رود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس لیے وہ راستے کے (خطرات ) سے ڈرتی ہوئی اندھے کی مانند چلتی ہے؛ اس کی رفتار چیونٹی کی طرح آہستہ آہستہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Therefore, fearing the road, it gropes like a blind man, softly, gently it creeps along, just like an ant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        تا خرد پیچیدہ تر بر رنگ و بوست
میرود آہستہ اندر راہ دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ خرد رنگ و بو کی دلدادہ ہے اس لیے وہ اللہ تعالے کی راہ میں بھی آہستہ آہستہ چلتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as reason is involved with colour and scent showly it proceeds upon the path to the Beloved;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        کارش از تدریج می یابد نظام
من ندانم کی شود کارش تمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا کام تدریجا آگے بڑھنا ہے؛ میں نہیں جانتا کہ وہ لب اپنا مقصد پائے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its affairs achieve some order gradually – I do not know when they will ever be completed!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        می نداند عشق سال و ماہ را
دیر و زود و نزد و دور راہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر عشق سال و ماہ دیر و زود (زمان) اور نزد و دور (مکان) کو کچھ نہیں سمجھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love knows nothing of months and years, late and soon, near and far upon the road.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        عقل در کوہی شکافی میکند
یا بگرد او طوافے می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقل پہاڑ میں شگاف ڈال دیتی ہے یا اس کے گرد طواف کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Reason drives a fissure through a mountain, or else makes a circuit around it;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        کوہ پیش عشق چون کاہی بود
دل سریع السیر چون ماہی بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کے سامنے پہاڑ تنکے کی مانند ہے؛ (عشق سے ) قلب چاند کی طرح تیز رفتار ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Before love the mountain is like a straw, the heart darts as swiftly as a fish.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        عشق، شبخونی زدن بر لامکان
گور را نادیدہ رفتن از جھان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق لا مکان پر شبخون مارتا اور اس دنیا سے قبر دیکھے بغیر رخصت ہونا ہے (عشق پر موت طاری نہیں ہوتی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love means, to make assault upon the Infinite, without seeing the grave to flee the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        زور عشق از باد و خاک و آب نیست
قوتش از سختی اعصاب نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی قوّت عناصر بدن (ہوا، خاک، پانی) یا سختیء اعصاب سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love’s strength is not of air and earth and water, its might derives not from toughness of sinew;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        عشق با نان جوین خیبر گشاد
عشق در اندام مہ چاکی نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے جو کی روٹی کھا کر خیبر فتح کیا ؛ عشق نے چاند کو دو ٹکڑے کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        love conquered Khaibar on a loaf of barley, love clove asunder the body of the moon,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        کلہ نمرود بے ضربی شکست
لشکر فرعون بے حربی شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے بغیر ضرب کے نمرود کا جبڑا توڑ دیا اور جنگ کے بغیر فرعون کے لشکر کو شکست دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Broke Nimrod’s cranium without a blow, without a battle shattered Pharaoh’s hosts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="153">
      <Text Language="Original">
        عشق در جان چون بچشم اندر نظر
ہم درون خانہ ھم بیرون در
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق، جان میں اس طرح ہے، جیسے آنکھ میں نظر ؛ جو گھر کے اندر بھی ہے اور باہر بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love in the soul is like sight it in the eye, be it within the house or without the door;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="155">
      <Text Language="Original">
        عشق ہم خاکستر و ہم اخگر است
کار او از دین و دانش برتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق راکھ بھی ہے اور انگارہ بھی؛ اس کا کام دین و دانش سے برتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is at once both ashes and spark, its work is loftier than religion and science.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        عشق سلطان است و برہان مبین
ہر دو عالم عشق را زیر نگین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق سلطان (قوّت) بھی ہے اور واضح دلیل بھی؛ دونوں جہان عشق کے زیر نگین ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is authority and manifest proof, both worlds are subject to the seal – ring of love;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="159">
      <Text Language="Original">
        لا زمان و دوش فردائی ازو
لامکان و زیر و بالائے ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق لا زمان ہے، مگر ماضی و حال (زمان) اسی سے ہے؛ عشق لا مکان ہے، مگر بلندی و پستی (مکان) اسی سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Timeless it is, and yesterday and tomorrow spring from it, placeless it is, and under and over spring from it;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="161">
      <Text Language="Original">
        چون خودی را از خدا طالب شود
جملہ عالم مرکب او راکب شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب عشق اللہ تعالے سے خودی کا طالب ہوا ؛ تو ساری دنیا سواری بنی اور وہ اس کا سوار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When it supplicates God for selfhood all the world becomes a mount, itself the rider.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        آشکارا تر مقام دل ازو
جذب این دیر کہن باطل ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقام دل، عشق سے اور آشکار ہوتا ہے؛ عشق سے قدیم بتخانہ (دنیا) کی کشش کو باطل بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through love, the heart’s status becomes clearer; through love, the draw of this ancient inn becomes void.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="165">
      <Text Language="Original">
        عاشقان خود را بہ یزدان میدہند
عقل تأویلی بہ قربان میدہند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عاشق لوگ اپنے آپ کو اللہ کے سپرد کر دیتے اور تاویل کرنے والی عقل کی قربانی دے دیتے ہیں۔(عشق فرمودہء قاصد سے سبک گام عمل؛ عقل سمجھی ہی نہیں معنیء پیغام ابھی۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lovers yield themselves up to God, give interpretative reason as an offering.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="167">
      <Text Language="Original">
        عاشقی از سو بہ بے سوئی خرام
مرگ را بر خویشتن گردان حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو عاشق ہے تو اطراف (مکان) سے لا مکان کی طرف چل؛ اور موت کو اپنے اوپر حرام سمجھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are you a lover? Proceed from direction to directionlessness; make death a thing prohibited to yourself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        اے مثال مردہ در صندوق گور
می توان برخاستن بے بانگ صور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو مردے کی طرح قبر کے صندوق میں بند ہے! سن کہ (قبر سے ) آواز صور کے بغیر بھی اٹھایا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who are like a dead man in the grave’s coffer, resurrection is possible without the sound of the Trumpet!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="171">
      <Text Language="Original">
        در گلو داری نواہا خوب و نغز
چند اندر گل بنالی مثل چغز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے گلے میں عمدہ اور خوب نغمے موجود ہیں ؛ تو لب تک مٹی کے اندر مینڈک کی مانند روتا رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have in your throat melodies sweet and delicate; how long will you croak like a frog in the mud?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="173">
      <Text Language="Original">
        بر مکان و بر زمان اسوار شو
فارغ از پیچاک این زنار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمان و مکان پر سوار ہو کر اس زنّار کی گرفت سے آزاد ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Boldly ride upon space and time, break free of the convolutions of this girdle;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        تیز تر کن این دو چشم و این دو گوش
ہر چہ می بینی نیوش از راہ ہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی ان دو آنکھوں اور دو کانوں کو اور تیز کر؛ اور جو کچھ دیکھے اسے ہوشمندی سے اپنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sharpen your two eyes and your two ears – whatever you see, digest by way of the understanding.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="177">
      <Text Language="Original">
        آن کسی کو بانگ موران بشنود
ہم ز دوران سر دوران بشنود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص چیونٹی کی آواز سن لیتا ہے؛ وہ زمانہ سے اس کے اسرار بھی سن سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘The man who hears the voice of the ants also hears from Time the secret of Fate.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="179">
      <Text Language="Original">
        آن نگاہ پردہ سوز از من بگیر
کو بچشم اندر نمیگردد اسیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ سے وہ نگاہ حاصل کر جو آنکھ میں مقید نہیں رہتی؛ بلکہ پردوں کو جلا دیتی ہے (راز ہائے درون پردہ دیکھ لیتی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take from me the glance that burns the veil, the glance that becomes not the eye’s prisoner.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        "آدمی دید است باقی پوست است
دید آن باشد کہ دید دوست است
جملہ تن را در گداز اندر بصر
در نظر رو، در نظر رو، در نظر"
رومی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'آدمی فقط نگاہ ہے، باقی بدن نرا چھلکا ہے؛ اور نگاہ وہ ہے جو دوست (حق تعالے) کا دیدار کرے۔
اپنے سارے بدن کو پگھلا کر نگاہ بنا لے؛ نگاہ حاصل کر، نگاہ حاصل کر'۔رومی 
(لوں لوں وچ ہون صد صد چشماں - حضرت سلطان باہو)
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Man is but sight, the rest is mere skin; true sight signifies seeing the Beloved.
Dissolve the whole body into sight – go to gazing, go to gazing, go to gaze!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="185">
      <Text Language="Original">
        تو ازین نہ آسمان ترسی، مترس
از فراخای جہان ترسی مترس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ان نو آسمانوں سے ڈرتا ہے؟ نہ ڈر ؛ تو کائنات کی وسعت سے ڈرتا ہے؟ نہ ڈر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are you afraid of these nine heavens? Fear not; are you afraid of the world’s immensity? Fear not.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="187">
      <Text Language="Original">
        چشم بگشا بر زمان و بر مکان
این دو یک حال است از احوال جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمان و مکان پر ذرا نظر ڈال؛ یہ دونوں روح کے لا تعداد شیون میں سے ایک حال (شان) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open wide your eyes upon Time and Space, for these two are but a state of the soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="189">
      <Text Language="Original">
        تا نگہ از جلوہ پیش افتادہ است
اختلاف دوش و فردا زادہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ نگاہ جلوہ کے سبب عاجز و درماندہ ہے (جلوے کی تاب نہیں لا سکتی) اس لیے اس نے ماضی و حال کا اختلاف پیدا کر لیا ہے۔( نگاہ جلوہ بدمست از صفائے جلوہ می لغزد ؛ تو می گوئی نقاب است ایں، حجاب است ایں، مجاز است ایں – اقبال)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since first the gaze advanced on manifestation the alternation of yesterday and tomorrow was born.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="191">
      <Text Language="Original">
        دانہ اندر گل بہ ظلمت خانہ ئی
از فضای آسمان بیگانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانہ جب مٹی کی تاریکی میں (ہوتا ہے تو وہ) فضائے آسمان سے بے خبر ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The seed lying in the soil’s house of darkness a stranger to the vast expanse of the sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="193">
      <Text Language="Original">
        ہیچ میداند کہ در جای فراخ
می توان خود را نمودن شاخ شاخ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کیا وہ جانتا ہے کہ اس پہنائی میں اپنے آپ کو شاخ در شاخ کیا جا سکتا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Does it not know that in an ample space it can display itself, branch by branch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="195">
      <Text Language="Original">
        جوہر او چیست یک ذوق نموست
ہم مقام اوست این جوہر ہم اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ذوق فقط ذوق نمود ہے؛ یہی جوہر اس کا مقام (متعین کرتا) ہے اور یہی وہ خود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is its substance? A delight in growing; this substance is both its station and itself.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="197">
      <Text Language="Original">
        ایکہ گوئی محمل جان است تن
سر جان را در نگر بر تن متن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کہتا ہے بدن روح کا محمل ہے؛ ایسا نہ کہہ ؛ روح کا بھید سمجھ، تن پر غرور نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who say that the body is the soul’s vehicle, consider the soul’s secret; tangle not with the body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="199">
      <Text Language="Original">
        محملی نی، حالی از احوال اوست
محملش خواندن فریب گفتگوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اس کا محمل نہیں بلکہ اس کے احوال (شیون) میں سے ایک حال (شان) ہے؛ اسے محمل کہنا فریب گفتگو ہے۔(ارتباط حرف و معنی، اختلاط جان و تن - اقبال)
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is not a vehicle, it is a state of the soul; to call it its vehicle is a confusion of terms.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="201">
      <Text Language="Original">
        چیست جان جذب و سرور و سوز و درد
ذوق تسخیر سپہر گرد گرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح کیا ہے؟ جذب و سرور و سوز و درد؛ گھومنے والے آسمان (کائنات) کو مسخر کرنے کا ذوق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the soul? Rapture, joy, burning and anguish, delight in mastering the revolving sphere.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="203">
      <Text Language="Original">
        چیست تن با رنگ و بو خو کردن است
با مقام چار سو خو کردن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدن کیا ہے؟ جہان رنگ و بو اور مقام چار سو (دنیا) پر راضی ہو جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the body? Habit of colour and scent, habit of dwelling in the world’s dimensions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="205">
      <Text Language="Original">
        از شعور است این کہ گوئی نزد و دور
چیست معراج ؟ انقلاب اندر شعور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نزدیک و دور مکان کے تصوّر کا تعلق شعور سے ہے؛ معراج کیا ہے؟ شعور کے اندر انقلاب پیدا ہو جانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your near and far spring out of the senses; what is Ascension? A revolution in sense,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="207">
      <Text Language="Original">
        انقلاب اندر شعور از جذب و شوق
وارہاند جذب و شوق از تحت و فوق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شعور کے اندر انقلاب جذب و شوق (عشق) سے پیدا ہوتا ہے؛ جذب و شوق انسان کو پستی و بلندی (مکان) سے آزاد کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A revolution in sense born of rapture and yearning; rapture and yearning liberate from under and over.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="209">
      <Text Language="Original">
        این بدن با جان ما انباز نیست
مشت خاکی مانع پرواز نیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بدن ہماری روح کا شریک کار نہیں ؛ نہ یہ روح کی پرواز میں رکاوٹ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This body is not the associate of the soul; a handful of earth is no impediment to flight.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>