<Poem ID="04" Name="ولم یکن لہ کفواً احد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="03" SectionName="مثنوی مطالب خلاصۂ در تفسیر اخلاص">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مسلم چشم از جہان بر بستہ چیست؟
فطرت این دل بحق پیوستہ چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان جس نے دنیا سے آنکھیں بند کر لی ہیں (اسے قابل التفات نہیں سمجھا) اور اللہ تعالے سے دل لگایا ہے اس کی فطرت کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘AND THERE IS NOT ANY EQUAL UNTO HIM’

What is the Muslim, that hath closed his eyes against the world? This heart attached to God, what is its nature?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        لالہ ئی کو بر سر کوہی دمید
گوشۂ دامان گلچینی ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی مثال یوں ہے جیسے گل لالہ پہاڑ کی چوٹی پر اگا؛ اس نے گل چیں کا گوشہء دامن نہیں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On a mountain-top a tulip blowing, that hath never seen the trailing border of the gatherer’s skirt;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آتش او شعلہ ئی گیرد بہ بر
از نفس ہای نخستین سحر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صبح کے اوّلین جھونکوں سے آگ بھڑک کر شعلہ بن گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The flame is kindled in his ardent breast, from the first breaths of dawn;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آسمان ز آغوش خود نگذاردش
کوکب واماندہ ئی پنداردش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان نے اسے اپنی آغوش سے باہر نہ جانے دیا ؛ بلکہ اسے ایسا ستارہ سمجھا جو دوسرے ستاروں سے پیچھے رہ گیا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heaven suffers not to loose him from her bosom, deeming him a star suspended;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بوسدش اول شعاع آفتاب
شبنم از چشمش بشوید گرد خواب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی شعاع آفتاب نے اسے بوسہ دیا ؛ شبنم نے اس کی آنکھوں سے نیند کی گرد دھو ڈالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The uprising sun touches his lips with dawn’s first ray, the dew bathes from his waking eyes the dust of sleep.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ ئی با لم یکن باید قوی
تا تو در اقوام بے ہمتا شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے اللہ تعالے کی اس صفت 'کہ کوئی اس کا ہمسر نہیں' کے ساتھ اپنا تعلق قوی رکھنا چاہیئے تا کہ تو اقوام عالم میں بے مثل ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Firm must the bond be tied with There is none, if thou wouldst an unequalled people be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آنکہ ذاتش واحد است و لاشریک
بندہ اش ہم در نسازد با شریک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جس کی ذات واحد اور لا شریک ہے اس کا بندہ بھی اپنے ساتھ کسی کا شریک ہونا گوارا نہیں کرتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مومن بالای ھر بالاتری
غیرت او بر نتابد ہمسری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن ہر بلند تر سے بھی اونچا ہے؛ اس کی غیرت کوئی ہمسر برداشت نہیں کرتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And whoso in the Highest of the High, Believeth, cannot suffer any peer in his high jealousy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        خرقۂ "لا تحزنوا" اندر برش
"انتم الاعلون" تاجی بر سرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ’لا تحزنوا‘ (غم نہ کھا ) کا خرقہ پہن رکھا ہے ؛ اور ’انتم الاعلون‘ (تم ہی بلند ہو گے) کا تاج اپنے سر پر سجا رکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wrapt round his breast the robe of Do not grieve, borne on his brow the crown Ye are the highest;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        می کشد بار دو عالم دوش او
بحر و بر پروردۂ آغوش او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے کندھوں پر دونوں جہانوں کا بوجھ اٹھا رکھا ہے؛ بحر و بر دونوں اس کی آغوش میں پرورش پاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He transports on his broad back the burden of both worlds, protects both land and sea in his embrace;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        بر غو تندر مدام افکندہ گوش
برق اگر ریزد ہمی گیرد بدوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہر وقت بجلی کی کڑک سننے کا منتظر رہتا ہے ؛ اگر برق گرے تو اسے اپنے کندھوں پر برداشت کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His ear attentive to the thunder’s roar, his shoulders bared to take the lightning’s scourge;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        پیش باطل تیغ و پیش حق سپر
امر و نہی او عیار خیر و شر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ باطل کے مقابلے میں تلوار ہے اور حق (کی مدافعت میں) سپر؛ اس کا کسی کام کا کرنا خیر و شر کہ معیار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Against the false he is a sword, a shield before the truth; evil and good are proved upon the touchstone of his ordinance and prohibition.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        در گرہ صد شعلہ دارد اخگرش
زندگی گیرد کمال از جوہرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا انگارہ اپنے اندر سینکڑوں شعلے رکھتا ہے؛ اس کے جوہر سے زندگی کمال تک پہنچتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knotted in his coals a hundred conflagrations lurk; life’s self derives perfection from his essence pure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        در فضای این جہان ہای و ہو
نغمہ پیدا نیست جز تکبیر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان ہائے و ہو کی فضا میں صرف اس کا نعرہء تکبیر ہی نغمہ پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through the broad spaces of this clamorous world; no music sounds but his triumphant song, his loud Allahu Akbar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        عفو و عدل و بذل و احسانش عظیم
ہم بقہر اندر مزاج او کریم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عفو، عدل، سخاوت اور احسان کی عظیم صفات کا حامل ہے؛ قہر کے اندر بھی اس کے مزاج پر لطف و کرم غالب رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Great is he on justice, clemency, benevolence; noble his temper, even in chastisement.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ساز او در بزم ہا خاطر نواز
سوز او در رزم ہا آہن گداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بزم احباب میں اس کا ساز دلوں کو خوش کرتا ہے؛ جنگ میں اس کی حرارت پگھلا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At festival his lyre delights the mind; steel melts before his ardour in the fight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در گلستان با عنادل ہم صفیر
در بیابان جرہ باز صید گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلستان میں وہ بلبلوں کے ساتھ ہمنوا ہوتا ہے؛ اور صحرا میں نر باز کی طرح شکار کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where roses blossom, with the nightingale’s his sweet song mingles; in the wilderness no falcon is more swift upon the prey.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون می نیاساید دلش
بر فلک گیرد قرار آب و گلش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا دل دنیا میں آسودگی نہیں پاتا؛ اس کا بدن آسمان پر قرار پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His heart untranquil scorns to take repose beneath the heavens; in the spreading skies he makes his dwellings,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        طایرش منقار بر اختر زند
آنسوی این کہنہ چنبر بر زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا پرندہ ستاروں پر چونچ مارتا ہے؛ وہ اس بوڑھے آسمان سے پرلی طرف اڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As on soaring wing he rises far beyond yon ancient hoop, that spans our firmament, to whet his beak against the gleaning stars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        تو بہ پروازی پری نگشودہ ئی
کرمک استی زیر خاک آسودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر پرواز کے لیے اپنے پر نہیں کھولتا تو، کیڑے کی طرح خاک کے اندر ہی خوش رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, with thy frail unspread pinion, tentative to fly, art like some chrysalis, that in the dust still slunmbers on;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        خوار از مہجوری قرآن شدی
شکوہ سنج گردش دوران شدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو قرآن پاک (پر عمل ) چھوڑنے کی وجہ سے ذلیل و خوار ہو چکا ہے اور شکوہ گردش دوراں کا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rejecting the Quran, how meanly thou hast sunk, base caviller Protesting of the turn of Fortune’s wheel!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        اے چو شبنم بر زمین افتندہ ئی
در بغل داری کتاب زندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ جو زمین پر گرے ہوئے شبنم کے قطرے کی مانند ہے (اس بات کو سمجھ ) کہ تیری بغل میں کتاب زندہ موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet, lying abject as the scattered dew, thou hast within thy grip a living Book;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تا کجا در خاک می گیری وطن
رخت بردار و سر گردون فکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کب تک خاک کو اپنا وطن بنائے رکھے گا؛ یہاں سے اپنا سامان اٹھا اور اسے آسمان تک لے جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long shall earth content thee for thy home? Life up thy baggage; hurl it to the skies!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>