<Poem ID="14" Name="شمع و پروانہ" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="1a" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        پروانہ تجھ سے کرتا ہے اے شمع پیار کیوں
یہ جان بے قرار ہے تجھ پر نثار کیوں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE CANDLE AND THE MOTH
O Candle! Why does the moth love you? Why is this restless soul devoted to you?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سیماب وار رکھتی ہے تیری ادا اسے
آداب عشق تو نے سکھائے ہیں کیا اسے؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیماب وار: پارہ کی طرح بے قرار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your charm keeps it restless like mercury. Did you teach it the etiquette of Love?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کرتا ہے یہ طواف تری جلوہ گاہ کا
پھونکا ہوا ہے کیا تری برق نگاہ کا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        It circumambulates the site of your manifestation. Is it inspired with the fire of your lightning?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آزار موت میں اسے آرام جاں ہے کیا؟
شعلے میں تیرے زندگی جاوداں ہے کیا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آزار موت: مرنے کا دکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do the woes of death give it the peace of life? Does your flame possess the quality of eternal life?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        غم خانہ جہاں میں جو تیری ضیا نہ ہو
اس تفتہ دل کا نخل تمنا ہرا نہ ہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نخل تمنا: آرزو کا درخت۔
تفتہ دل: جلا ہوا دل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you do not brighten this sorrowful world; this burning heart's tree of Longing may not green up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گرنا ترے حضور میں اس کی نماز ہے
ننھے سے دل میں لذت سوز و گداز ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Falling before you is the prayer of this little heart; the taste for impassioned Love knows this little heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        کچھ اس میں جوش عاشق حسن قدیم ہے
چھوٹا سا طور تو یہ ذرا سا کلیم ہے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        It has some zeal of the Primeval Beauty's Lover; you are a small Toor, it is a small Kalim.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        پروانہ، اور ذوق تماشائے روشنی
کیڑا ذرا سا، اور تمنائے روشنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moth and the taste for the Sight of the Light! This small insect and the Longing for the Light!
(Translated by Dr M A K Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>