<Poem ID="01" Name="ارواح جلیلۂ حلاج و غالب و قرةالعین طاہرہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="ارواح جلیلۂ حلاج و غالب و قرةالعین طاہرہ کہ بہ نشیمن بہشتی نگردیدند و بگردش جاودان گراییدند">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من فدای این دل دیوانہ ئی
ہر زمان بخشد دگر ویرانہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حلاج ، غالب اور قرتہ العین طاہرہ کی ارواح جلیلہ جنہوں نے بہشت میں رہنے کی بجائے گردش جاودان کو پسند کیا
میں اپنے اس دل دیوانہ کے قربان جاؤں جو مجھے ہر لمحے ایک نیا ویرانہ عطا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPHERE OF JUPITER
The noble spirits of Hallaj, Ghalib, and Qurrat al-Ain Tahira who disdained to dwell in Paradise,
Let me be a ransom for this demented heart which every instant bestows on me another desert;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون بگیرم منزلی گوید کہ خیز
مرد خود رس بحر را داند قفیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میں کسی ایک جگہ بیٹھ جاؤں تو کہتا ہے ، اٹھ جو شخص اپنے آپ کو پہچانتا ہے وہ سمندر کو بھی معمولی چیز سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whenever I take up a lodging, it says, ‘Rise-up!’ The self-strong man reckons the sea as but a pool.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زانکہ آیات خدا لا انتہاست
اے مسافر جادہ را پایان کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ اللہ تعالے کی آیات لا انتہا ہیں اس لیے مسافر کے سفر کی بھی کوئی انتہا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Seeing that the signs of God are infinite where, traveller, can the high-road end?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        کار حکمت دیدن و فرسودن است
کار عرفان دیدن و افزودن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلسفے کا کام دیکھنا اور نظریات کا ابطال کرتے رہنا ہے؛ معرفت کا کام حقیقت کو دیکھنا اور اس میں آگے بڑھنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The task of science is to see and consume, the work of gnosis is to see and augment;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آن بسنجد در ترازوی ہنر
این بسنجد در ترازوی نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلسفہ اپنے علم کا ہنر (استدلال ) کے ترازو میں تولتا ہے؛ اور عرفان اپنی کیفیات کا انداز نگاہ سے کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science weighs in the balance of technology; gnosis weighs in the balance of intuition;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آن بدست آورد آب و خاک را
این بدست آورد جان پاک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلسفہ و سائنس جہان آب و خاک کو اپنی گرفت میں لاتے ہیں اور علم معرفت جہان روح کو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science holds in its hand water and earth, gnosis holds in its hand the pure spirit;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن نگہ را بر تجلی می زند
این تجلی را بخود گم می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک اپنی نگاہ تجلّی پر رکھتا ہے ؛ اور دوسرا تجلّی کو اپنے اندر سمو لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science casts its gaze upon phenomena, gnosis absorbs phenomena into itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        در تلاش جلوہ ہای پے بہ پی
طی کنم افلاک و می نالم چو نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں پے بہ پے جلوں کی تلاش میں نے کی طرح نالہ و فریاد کرتا ہوا مختلف افلاک کا سفر طے کرتا جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In quest of continuous manifestations I travel through the skies, lamenting like a reed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        این ہمہ از فیض مردی پاک زاد
آنکہ سوز او بجان من فتاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سب کچھ اس مرد پاک زاد (رومی) کا فیضان تھا جس نے اپنا سوز میری جان میں ڈال دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All this is by the grace of a pure-born saint whose ardour fell upon my soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        کاروان این دو بینای وجود
بر کنار مشتری آمد فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موجودات کو دیکھنے والے ہم دو مردوں کا کاروان مشتری کے کنارے پر اترا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan of these two scanners of existence presently halted by the shores of Jupiter;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آن جھان آن خاکدانی ناتمام
در طواف او قمر ہا تیز گام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان ، ایک نامکمل دنیا تھی؛ جس کے گرد کئی چاند تیزی سے چکر لگا رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That world, that earth not yet complete, circling about it moons swift of pace;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        خالی از می شیشہ تاکش ہنوز
آرزو نارستہ از خاکش ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی صراحی ابھی تک شراب سے خالی تھی؛ ابھی تک اس کی خاک سے آرزو کا پودا نہیں پھوٹتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نیم شب از تاب ماہان نیم روز
نے برودت در ہوای او نہ سوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے چاندوں کی روشنی سے نصف شب کو دوپہر کا سا سماں تھا؛ اس کی ہوا میں نہ خنکی تھی نہ حرارت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Midnight, a world half day in the moon’s gleam, the air thereof neither chill nor torrid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        من چو سوی آسمان کردم نظر
کوکبش دیدم بخود نزدیک تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے جب آسمان کی طرف نظر کی تو، اس ستارہ (مشتری) کو اپنے سے قریب تر پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As I lifted my gaze towards heaven I saw a star closer to me;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہیبت نظارہ از ہوشم ربود
شد دگرگون نزد و دور و دیر و زود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نظارے کی ہیبت سے میرے ہوش و حواس گم ہو گئے ؛ نزدیک و دور (مکان) اور قریب و بعید (زمان) کا تصوّر بدل گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The awful prospect robbed me of my senses – near and far, late and soon became transformed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پیش خود دیدم سہ روح پاکباز
آتش اندر سینہ شان گیتی گداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنے سامنے تین پاک باز اروح کو دیکھا جن کے سینوں میں ایسی آگ تھی جس نے زمانوں کے انداز بدل دئے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw before me three pure spirits the fire in whose breasts might melt the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در برشان حلہ ہای لالہ گون
چہرہ ہا رخشندہ از سوز درون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سرخ رنگ کی چادریں اوڑھے ہوے تھے اور ان کے چہرے سوز دروں کے باعث چمک رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They were clad in robes of tulip hue; their faces gleamed with an inner glow;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        در تب و تابی ز ہنگام الست
از شراب نغمہ ہای خویش مست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ روز الست کی تب و تاب میں اپنے نغموں کی شراب سے سرمست تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In fever and fervour since the moment of Alast, intoxicated with the wine of their own melodies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "این قدر از خود مرو
از دم آتش نوایان زندہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا 'اس قدر بے خود نہ ہو جا؛ ان آتش نواؤں کے کلام سے زندہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘Do not go out of yourself so, be quickened by the breath of these songs of fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        شوق بے پروا ندیدستی، نگر
زور این صہبا ندیدستی، نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تک تو نے نہ شوق بے پرواہ دیکھا ہے؛ نہ اس کی شراب کا زور ، اب دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have never seen intrepid passion; behold! You have never seen the power of this wine; behold!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        غالب و حلاج و خاتون عجم
شورہا افکندہ در جان حرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غالب ، منصور حلاج اور اس خاتون عجم (طاہرہ) نے حرم کی جان میں طوفان پیدا کر دئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib and Hallaj and the Lady of Persia have flung tumult into the soul of the sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        این نواہا روح را بخشد ثبات
گرمی او از درون کائنات"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا کلام روح کو ثبات بخشتا ہے کیونکہ اس کی گرمی کا سر چشمہ ضمیر کائنات ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These songs bestow stability on the spirit; their warmth springs from the inmost heart of creation.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>