<Poem ID="42" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اگر نظارہ از خود رفتگی آرد حجاب اولی
نگیرد با من این سودا بہا از بس گران خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر نظارہ ء جمال سے خود رفتگی پیدا ہو، تو حجاب ہی بہتر ہے ؛ مجھے ایسا سودا قبول نہیں یہ قیمت بہت زیادہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a sight causes loss of self, it is better hidden from view: I do not accept the deal, Your price is too high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سخن بی پردہ گو با ما شد آن روز کم آمیزی
کہ می گفتند تو ما را چنین خواہی چنان خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم سے سامنے آکر بات کریں ، کم آمیزی کے دن بیت گئے ؛ جب کہ دوسرے یہ کہتے تھے ، آپ ہم سے یہ چاہتے ہیں وہ چاہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak to us unveiled; the time for being reserved is gone – when others told us whatever it was You wanted of us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نگاہ بی ادب زد رخنہ ہا در چرخ مینائی
دگر عالم بنا کن گر حجابی درمیان خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری نگاہ بے ادب نے آسمان میں رخنے ڈال دیے ہیں؛ اگر آپ کو حجاب ہے تو اور جہان بنا لیجیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My insolent eyes have pierced the blue sky. If you want to have a barrier between us, build another world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چنان خود را نگہ داری کہ با این بی نیازی ہا
شہادت بر وجود خود ز خون دوستان خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ اپنا اتنا خیال رکھتے ہیں کہ باوجود بے نیازی کے اپنے وجود پر دوستوں کے خون کی شہادت چاہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How You look out for Yourself! For all Your unconcern, You demand the blood of friends to prove you exist.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مقام بندگی دیگر مقام عاشقی دیگر
ز نوری سجدہ میخواہی ز خاکی بیش از آن خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندگی کا مقام اور ہے ، عاشقی کا مقام اور ہے؛ فرشتے سے آپ صرف سجدہ چاہتے ہیں ، لیکن خاکی سے اس سے زیادہ (یعنی شہادت) کے طلبگار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Worship is one station, love is another: You want angels to bow before you, but men to do still more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مس خامی کہ دارم از محبت کیمیا سازم
کہ فردا چون رسم پیش تو از من ارمغان خواہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے پاس جو کچا تانبا (قلب) ہے، میں اسے آپ کی محبت سے کیمیا بنا رہا ہوں؛ کیونکہ کل (روز قیامت ) جب میں آپ کے سامنے پیش ہوں گا تو آپ فرمائیں گے: میرے لیے کیا تحفہ لائے ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With love I convert the crude copper I have into gold, for when I meet you tomorrow, You will want a gift from me.
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>