<Poem ID="17" Name="در معنی اینکہ حیات ملیہ مرکز محسوس میخواہد" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ حیات ملیہ مرکز محسوس میخواہد و مرکز ملت اسلامیہ بیت الحرام است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        می گشایم عقدہ از کار حیات
سازمت آگاہ اسرار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملت کی زندگی مرکز محسوس چاہتی ہے 
اور ملت اسلامیہ کا مرکز بیت اللہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE LIFE OF THE COMMUNITY REQUIRES A VISIBLE FOCUS, AND THAT THE FOCUS OF THE ISLAMIC COMMUNITY IS MAKKAH’S SACRED HOME

Now I will loose for thee the knotted cord that is Life’s riddle, and reveal to thee Life’s mysteries;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون خیال از خود رمیدن پیشہ اش
از جہت دامن کشیدن پیشہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خیال کی طرح زندگی بھی ایک حالت پر برقرار نہیں رہتی ؛ ابھی وہ ایک جہت سے دامن بچا کر چلتی ہے کبھی دوسری جہت، کسی ایک جہت سے وابستہ نہیں رہتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its trade, from self to leap swift as a phantom, nimbly to escape, from the constriction of Dimension’s grasp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در جھان دیر و زود آید چسان
وقت او فردا و دی زاید چسان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان جو حال و مستقبل سے مرکب ہے اس میں زندگی کیسے عمل فرما ہوتی ہے، اس کا وقت کیسے ماضی اور مستقبل پیدا کرتا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then how comes Life into this world of late and soon? How does its instant time give birth to yesterdays and morrows?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گر نظر داری یکے بر خود نگر
جز رم پیھم نہ ئی اے بیخبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو نظر رکھتا ہے تو اپنے آپ پر نگاہ ڈال ، اے بے خبر تو بھی رم پیہم کے سوائے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look upon thyself, if thou possessest eyes to see; fool, art thou aught but constantly aleap?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تا نماید تاب نامشہود خویش
شعلہ ی او پردہ بند از دود خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی اپنے باطن کے تب و تاب کی نمائش کے لیے اپنے شعلے کو اپنے دھوئیں کے پردے میں بند رکھتی ہے (کہ شعلے میں پوشیدہ ہے موج دود)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So, to display its glow invisible Life’s torch contrived a curtain of its smoke;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سیر او را تا سکون بیند نظر
موج جویش بستہ آمد در گہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زندگی کی حرکت بظاہر پر سکون نظر آتی ہے؛ تو گویا اس کی موج آب گوہر بن جاتی ہے۔(گوہر میں خو ہوا اضطراب دریا کا – غالب)
      </Text>
      <Text Language="English">
        And that its motion might be seen at peace, its wave was in the gem immobilized.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آتش او دم بخویش اندر کشید
لالہ گردید و ز شاخی بر دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر زندگی کی آتش نے دم سادھا تو لالے کا پھول بن کر شاخ سے باہر نکل آئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life’s furnace drew its breath, forthwith became a tulip, and burst blooming from the branch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        فکر خام تو گران خیز است و لنگ
تہمت گل بست بر پرواز رنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری سوچ سست اور لنگڑی ہے ؛ اس نے پھول پر یہ تہمت لگائی کہ اس کا رنگ اڑ جاتا ہے (حالانکہ یہ زندگی کی مسلسل حرکت کا اظہار ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy thought is immature, lame, slow to rise, if thou suppose the mortal flower itself the fleeting colour.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        زندگی مرغ نشیمن ساز نیست
طایر رنگ است و جز پرواز نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی ایسا پرندہ نہیں جو ہر وقت نشیمن میں بیٹھا رہے؛ وہ طائر رنگ ہے اور ہر لمحہ اپنے رنگ بدلتا رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is not a bird a-building nests; ’tis but a wing of hue and wholly flight;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در قفس واماندہ و آزاد ھم
با نواہا می زند فریاد ہم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کا پرندہ قفس میں ‏ عاجز بھی ہے اور آزاد بھی ہے ؛ وہ اپنی خوش نوائی کے ساتھ فریاد کناں بھی رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Imprisoned in the cage, yet ever free; lamenteth as it sings;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        از پرش پرواز شوید دمبدم
چارہ ی خود کردہ جوید دمبدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پروں سے ہر لمحہ پرواز کم ہوتی رہتی ہے، پھر وہ ہر دم اپنے کیے کا خود علاج بھی کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Washeth each moment from its wing the will to fly, yet ever seeks new stratagems itself devising;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        عقدہ ہا خود می زند در کار خویش
باز آسان می کند دشوار خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی خود ہی اپنے معاملات میں مشکل پیدا کرتی ہے اور پھر اپنی دشواریوں کو آسان بھی بناتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bindeth knot on knot its own affairs, yet with consummate ease resolveth all its problems.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        پا بگل گردد حیات تیزگام
تا دو بالا گرددش ذوق خرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات تیز رو اپنے پاؤں کو مٹی میں مقید کرتی ہے تاکہ اس کا ذوق خرام بالا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Swift-paced Life stands rooted in the mire, that it may feel pulsing a doubled joy to walk abroad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        سازہا خوابیدہ اندر سوز او
دوش و فردا زادہ ی امروز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سوز کے اندر بھی ساز چھپا ہوا ہے؛ اس کا ماضی اور مستقبل اس کے حال ہی کی پیداوار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Anthems unheard lie dormant in its flame; tomorrow, yesterday, the children are of its today.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دمبدم مشکل گر و آسان گذار
دمبدم نو آفرین و تازہ کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی ہر لمحہ مشکلات پیدا بھی کرتی ہے اور انہیں آسان بھی بناتی ہے ؛ وہ ہر دم نئی چیز پیدا کرتی اور نیا انداز اختیار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each moment it creates fresh difficulties, passing freely through; thus, instantly its task is ever new.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گرچہ مثل بو سراپایش رم است
چون وطن در سینہ ئی گیرد دم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ زندگی کا سراپا حرکت سے عبارت ہے لیکن جب یہ سینے میں قیام کرتی ہے تو سانس بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though like a sent it is all will to leap, when in the breast it maketh its abode it is a breath.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        رشتہ ہای خویش را بر خود تند
تکمہ ئے گردد گرہ بر خود زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ممکنات کے دھاگوں کا جال اپنے اوپر تنتی رہتی ہے؛ کبھی گرہ کھا کر گھنڈی بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon itself it spins its threads, becomes a skein, and knots itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        در گرہ چون دانہ دارد برگ و بر
چشم بر خود وا کند گردد شجر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب گرہ کے اندر دانہ برگ و بر پیدا کرتا ہے تو اپنی آنکھ کھولتا ہے اور شجر میں تبدیل ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The seed, that holdeth knotted in its grain the leaf and fruit, in good time openeth its eyes upon itself, and is a tree;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        خلعتی از آب و گل پیدا کند
دست و پا و چشم و دل پیدا کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر وہ آب و گل سے اپنے لیے خلعت پیدا کرتا ہے اور ہاتھ پاؤں اور چشم و دل پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Creating out of water and of clay a garment it revealeth hand and foot, eye, yea, and heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        خلوت اندر تن گزیند زندگی
انجمن ہا آفریند زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اسی طرح) زندگی جب انسانی بدن میں خلوت آختیار کرتی ہے تو مختلف محفلیں وجود میں لے آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life chooseth to confine itself within the body’s solitude, and Life createth mighty companies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان آئین میلاد امم
زندگی بر مرکزی آید بھم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوموں کے قیام کا دستور بھی یہی ہے؛ مرکز ہی سے ان کے اندر جمیعت پیدا ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such is the law that governeth the birth of nations, life gathereth on a point;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        حلقہ را مرکز چو جان در پیکر است
خط او در نقطہ ی او مضمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دائرے کے لیے مرکز وہی حیثیت رکھتا ہے جو بدن کے لیے جان؛ دائرے کا محیط اس کے مرکز میں مضمر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of focus which, related to the ring, is as the spirit hidden in the flesh, the track of the circumference concealed within the centre.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        قوم را ربط و نظام از مرکزی
روزگارش را دوام از مرکزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوم کا ربط اور نظام مرکز سے وابستہ ہے؛ مرکز ہی سے اس کی زندگی کو دوام حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Peoples win their bond and order from a focus, 
and that same perpetuates the nation’s sum of days.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        راز دار و راز ما بیت الحرم
سوز ما ہم ساز ما بیت الحرم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری (قومی زندگی کا) راز اور ہماری (توحید) کا راز دار بیت اللہ شریف ہے؛ ہمارا سوز بھی اسی سے ہے اور ہمارا ساز بھی اسی سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Sacred House at once our secret is and guardian of our secret, 
our heart’s fire and instrument whereon our passion plays.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        چون نفس در سینہ او را پروریم
جان شیرین است او ما پیکریم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اس کے سینے میں سانس کی طرح پرورش پاتے ہیں؛ وہ (ہماری) جان شیریں ہے اور ہم اس کا بدن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are a breath nurtured within its breast; the body we, and it the precious soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        تازہ رو بستان ما از شبنمش
مزرع ما آب گیر از زمزمش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا باغ اس کی شبنم سے تر و تازہ ہے؛ ہماری کھیتی اس کے زمزم سے پانی حاصل کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our garden glitters joyous in its dew, our fields are watered from its holy well.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        تاب دار از ذرہ ہایش آفتاب
غوطہ زن اندر فضایش آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آفتاب اس کے ذرّوں سے روشنی حاصل کرتا ہے اور اس کی فضا میں غوطہ زن رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its dancing motes give lustre to the sun, plunging into its firmanent profound.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        دعوی او را دلیل استیم ما
از براھین خلیل استیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے دروازے (توحید) کی دلیل ہم ہیں ، حضرت ابراہیم (علیہ) کے براہین میں سے ہے (حضرت ابراہیم (علیہ) کی دعا کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are the proof that justifies its claim, attestors witnessing for Abraham.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        در جہان ما را بلند آوازہ کرد
با حدوث ما قدم شیرازہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کعبہ ہی نے دنیا میں ہماری شان بلند کی ہے؛ نبی نے ہمارے وجود کو ذات قدیم سے ملا دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This made our voices loud upon the earth, stitched up with Time our Pre-eternity;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ملت بیضا ز طوفش ہم نفس
ہمچو صبح آفتاب اندر قفس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے طواف سے ملت بیضا میں یگانگت ہے؛ اس کی مثال قفس کے اندر صبح آفتاب کی سی ہے (کعبہ شریف آفتاب صبح کی مانند نور بکھیر رہا ہے اور ملت اسلامیہ نے اس نور کو مقید کر رکھا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In circumambulation of its shrine our pure community draws common breath, dawn’s sun encaged;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        از حساب او یکی بسیاریت
پختہ از بند یکی خودداریت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے تعلق سے ہماری کثرت وحدت ہے اور اس وحدت کے سبب ہماری پختگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By its arithmeticthe many count as one, and in that tie of oneness thy self-mastery waxes strong.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        تو ز پیوند حریمی زندہ ئی
تا طواف او کنی پایندہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو حرم شریف کے ساتھ تعلق کی وجہ سے زندہ ہے؛ جب تک اس کا طواف کرتا رہے گا پائیندہ رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou livest by a sanctuary’s bond and shalt endure, so long as though shalt go about the shrine thereof.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        در جہان جان امم جمعیت است
در نگر سر حرم جمعیت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں قوموں کی جان جمیعت حرم کا راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon this earth by congregation lives a people’s soul, and congregation is the mystery of Makkah’s power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        عبرتے اے مسلم روشن ضمیر
از مآل امت موسی بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے روشن ضمیر مسلمان امت موسی (علیہ) کے انجام سے عبرت حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take heed once again, enlightened Muslim, by the tragic fate of Moses’ people;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        داد چون آن قوم مرکز را ز دست
رشتہ ی جمعیت ملت شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس قوم نے مرکز چھوڑ دیا تو اس کی جمیعت کا رشتہ ٹوٹ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who, when they gave uptheir focus from their grasp, the thread was snapped that bound their congregation each to each.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        آنکہ بالید اندر آغوش رسل
جزو او دانندہ ی اسرار کل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ قوم جو رسولوں کی گود میں پلی تھی؛ جس کے افراد کل کے اسرار سے واقف تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That nation, nurtured up upon the breast of God’s apostles, and whereof the part was privy to the secrets of the whole;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        دہر سیلی بر بنا گوشش کشید
زندگی خون گشت و از چشمش چکید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے نے اس کی کنپٹی پر تھپڑ مارا جس سے اس کی زندگی خون بن کر اس کی آنکھوں سے بہہ نکلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Suddenly smitten by the hand of Time, poured out its lifeblood in slow agony.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        رفت نم از ریشہ ہای تاک او
بید مجنون ہم نروید خاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے انگور کی رگوں سے نمی جاتی رہی؛ اب اس کی خاک سے انگور تو درکنار بید مجنوں بھی پیدا نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The tendrils of its vine are withered now, nor even any willow weeping grows.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از گل غربت زبان گم کردہ ئی
ہم نوا ہم آشیان گم کردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے وطنی کی وجہ سے وہ اپنی زبان بھی گم کر چکی ہے؛ وہ اپنی آواز بھی گم کر چکی ہے اور اپنا آشیانہ بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        More from its soil; exile has robbed its tongue of common speech; both nest and birdsong gone;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        شمع مرد و نوحہ خوان پروانہ اش
مشت خاکم لرزد از افسانہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شمع بجھ چکی ہے اور اس پر پروانہ نوحہ خواں بنے؛ اس کی کہانی سے میرا بدن لرز اٹھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The candle out; dead the lamenting moth – my poor dust trembles at the history.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        اے ز تیغ جور گردون خستہ تن
اے اسیر التباس و وہم و ظن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان تو جو زمانے کی تیغ ستم سے زخمی ہے؛ تو جو تشکیک اور وہم و ظن کا اسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou, sore wounded by the sword of Fate, prisoner of confusion, doubt, dismay;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        پیرہن را جامہ احرام کن
صبح پیدا از غبار شام کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جامہء احرام کو اپنا پیرہن بنا؛ اور اس طرح اپنی شام زوال کس غبار سے صبح پیدا کر لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wrap thee in pilgrim robes; unshroud the dawn of night’s dark dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        مثل آبا غرق اندر سجدہ شو
آنچنان گم شو کہ یکسر سجدہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آبا و اجداد کی مانند سجدے کے اندر غرق ہو جا؛ سجدے میں اسی طرح گم ہو جا کہ یکسر سجدہ بن جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Plunge, as thy forebears did, into prostration; lose thyself, until thou art entire prostration.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        مسلم پیشین نیازی آفرید
تا بہ ناز عالم آشوبی رسید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور اوّل کے مسلمان نے نیازمندی پیدا کی تھی تب اسے وہ ناز حاصل ہوا جو دنیا میں ایک انقلاب لے آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Long ago the Muslim fashioned meek humility, and thence developed a world-shaking pride;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        در رہ حق پا بہ نوک خار خست
گلستان در گوشہ ی دستار بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے اس نے اللہ تعالے کی راہ میں اپنے پاؤں کو کانٹوں سے زخمی کیا تب اس نے اپنے گوشہء دستار میں گلستان سجایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon God’s path the thorn-points pierced his feet; he wore a rose-bower in his turban’s fold.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>