<Poem ID="55" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        قلندران کہ بہ تسخیر آب و گل کوشند
ز شاہ باج ستانند و خرقہ می پوشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قلندر جو دنیا کی تسخیر میں کوشاں رہتے ہیں ؛ بظاہر وہ خرقہ پہنتے ہیں لیکن پادشاہوں سے خراج وصول کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Qalandars, who to their sway water strive to win and clay, from the monarch tribute bear though the beggar’s robe they wear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ جلوت اند و کمندی بہ مہر و مہ پیچند
بہ خلوت اند و زمان و مکان در آغوشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ جلوت میں ہوتے ہیں تو مہر و ماہ پر کمند پھینکتے ہیں؛ اور جب خلوت میں ہوتے ہیں تو زمان و مکان ان کی آغوش میں ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They appear, and round the sun and the moon their rope is spun; they retire, and in their breast time and Space repose at rest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بروز بزم سراپا چو پرنیان و حریر
بروز رزم خود آگاہ و تن فراموشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوستوں میں ریشم و کمخواب کی طرح نرم ہوتے ہیں؛ مگر جنگ کے دوران بدن سے بے پرواہ اور جوش جہاد میں مست ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the revel rules the day bright as shimmering silks are they; yet when battle is toward for the sacrifice prepared.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نظام تازہ بچرخ دو رنگ می بخشند
ستارہ ہای کہن را جنازہ بر دوشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بوڑھے آسمان کو نیا نظام عطا کرتے ہیں؛ اور اس کے پرانے ستاروں کا جنازہ نکال دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A new order they devise for the broad and dappled skies, bear the ancient stars and all on their backs to funeral.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زمانہ از رخ فردا گشود بند نقاب
معاشران ہمہ سر مست بادۂ دوشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانہ مستقبل کے چہرے سے نقاب الٹ چکا ہے ؛ مگر لوگ ابھی تک ماضی کی شراب سے مست ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time hath from her face untied morrow’s veil, to lay aside; yet to-day men still delight in the wine of yesternight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بلب رسید مرا آن سخن کہ نتوان گفت
بحیرتم کہ فقیہان شہر خاموشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے وہ بات کہہ دی ہے جو کہی نہیں جا سکتی تھی؛ حیران ہوں کہ فقیہان شہر ابھی تک کیوں خاموش ہیں ۔ (انہوں نے میرے خلاف فتوی کیوں نہیں دیا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hovers on my lip the word that must never be declared; strange, the learned of the town silent are, nor even frown!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>