<Poem ID="01" Name="زیارت ارواح جمال الدین افغانی و سعید حلیم پاشا" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="03" SectionName="فلک عطارد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مشت خاکی کار خود را بردہ پیش
در تماشای تجلی ہای خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اروح جمال الدین افغانی و سعید حلیم پاشا کی زیارت۔

اس مشت خاک (اقبال) نے اپنی تجلّیات کا نظارہ کرنے میں اپنے کام کو آگے بڑھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPHERE OF MERCURY
Visitation to the spirits of Jamal al-Din Afghani and Sa‘id Halim Pasha

A handful of dust so carried forward its task to the contemplation of its own manifestations:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        یا من افتادم بدام ہست و بود
یا بدام من اسیر آمد وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک وقت تھا کہ میں ہست و بود کے دام میں گرفتار تھا؛ اب یہ وقت ہے کہ ہست و بود میرے دامن میں اسیر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either I fell into the net of being and existence or existence became a prisoner in my net!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اندرین نیلی تتق چاک از من است
من ز افلاکم کہ افلاک از من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا میں نے اس نیلے آسمان کے پردے کو چاک کر دیا ہے؛ میں افلاک سے ہوں یا افلاک مجھ سے ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Have I made a chink in yon azure curtains? Am I of the skies, or are the skies of me?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یا ضمیرم را فلک در بر گرفت
یا ضمیر من فلک را در گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا فلک نے میرے ضمیر کو اپنے پہلو میں لے لیا ہے یا میرے ضمیر نے فلک کو اپنے اندر سما لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either heaven has taken my heart into its breast or it is my heart that has seized heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اندرونست این کہ بیرون است چیست؟
آنچہ می بیند نگہ چون است چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اندرون سے یا بیرون یہ کیا ہے؟ جو کچھ نگاہ دیکھتی ہے، یہ کیا ہے، اور کیسے ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is this external then internal? What is it? What manner of thing is it the eye sees? What is it?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        پر زنم بر آسمانی دیگری
پیش خود بینم جھانی دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے ایک اور آسمان کی طرف پرواز کی اور اپنے سامنے ایک نیا جہان دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I beat my wings towards another heaven, I see another world rising before me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        عالمے با کوہ و دشت و بحر و بر
عالمے از خاک ما دیرینہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس عالم میں بھی پہاڑ، جنگل اور بحر و بر موجود تھے؛ مگر وہ ہماری زمین سے قدیم تر تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world of mountains and plains, seas and dry land, a world far more ancient than our earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عالمے از ابرکے بالیدہ ئی
دستبرد آدمے نادیدہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عالم ایک چھوٹے سے بادل سے پیدا ہوا تھا؛ اور ابھی تک آدم کی دستبرد سے بچا ہوا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A world grown out of a little cloud that has never known the conquest of man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        نقشہا نابستہ بر لوح وجود
خردہ گیر فطرت آنجا کس نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی لوح وجود پر نقش ابھی ثبت نہیں ہوئے تھے؛ وہاں کوئی شخص فطرت پر تنقید کرنے والا نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Images as yet unlimned on the tablet of existence where no critic of nature has yet been born.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        من بہ رومی گفتم این صحرا خوش است
در کہستان شورش دریا خوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے رومی (رحمتہ اللہ) سے کہا یہ صحرا بہت خوش منظر ہے ؛ پہاڑوں میں دریا کا شور خوش آئیند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to Rumi, ‘This wasteland is very fair, very fair the tumult of the waters in the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        من نیابم از حیات اینجا نشان
از کجا می آید آواز اذان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں یہاں زندگی کا کوئی نشان نہیں دیکھتا ؛ یہ آواز اذان کہاں سے آ رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I find no sign here of any living thing, so whence comes the sound of the call to prayer?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی این مقام اولیاست
آشنا این خاکدان با خاک ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی (رحمتہ اللہ) نے کہا کہ یہ اولیا کا مقام ہے؛ یہ سر زمین بھی ہماری زمین سے آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘This is the station of the saints, this heap of earth is familiar with our dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بوالبشر چون رخت از فردوس بست
یک دو روزی اندرین عالم نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم (علیہ) نے جب فردوس سے کوچ کیا تھا، تو وہ ایک دو دن یہاں بھی ٹھہرے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the father of mankind departed out of Eden he dwelt in this world for one or two days;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        این فضاہا سوز آہش دیدہ است
نالہ ہای صبحگاہش دیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس فضا نے ان کی آہ کا سوز دیکھا ہے اور ان کے نالہ ہائے صبح گاہی سنے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These expanses have felt the burning of his sighs, heard his lamentations in the hour of dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زائران این مقام ارجمند
پاک مردان از مقامات بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مبارک مقام کے زائرین، بلند مرتبت پاک مرد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The visitors to this honourable station are themselves pious men of lofty stations,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        پاک مردان چون فضیل و بوسعید
عارفان مثل جنید و با یزید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک طرف فضیل (رحمتہ اللہ)، ابو سعید (رحمتہ اللہ) جیسے پاکباز ہیں؛ اور دوسری طرف جنید و بایزید (رحمتہ اللہ) جیسے عارف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pious men such as Fudail and Bu Sa‘id, true gnostics like Junaid and Ba Yazid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        خیز تا ما را نماز آید بدست
یک دو دم سوز و گداز آید بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جلدی کر تاکہ ہمیں نماز مل جائے ؛ اور ہم ایک دو لمحے کے سوز و گداز سے بہرہ ور ہو جائیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rise up now, and let us pray together, devote a moment or two to burning and melting.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        رفتم و دیدم دو مرد اندر قیام
مقتدی تاتار و افغانی امام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں آگے بڑھا اور دو اشخاص کو قیام میں دیکھا ؛ تاتار مقتدی تھے اور افغانی امام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I went on, and saw two men engaged in prayer, the acolyte a Turk, the leader an Afghan
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        پیر رومی ھر زمان اندر حضور
طلعتش بر تافت از ذوق و سرور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو ہر لحظہ حضوری میں رہتے ہیں ؛ ذوق و سرور سے ان کا چہرہ چمک اٹھا۔پیر رومی (رحمتہ اللہ)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Sage of Rum, in rapture continually, his face radiant with an ecstasy of joy,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        گفت "مشرق زین دو کس بہتر نزاد
ناخن شان عقدہ ہای ما گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے کہا، 'مشرق نے اس دور میں ان دو اشخاص سے انسان پیدا نہیں کیا؛ ان کی کاوش نے ہمارے بہت سے مسائل حل کر دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Said, ‘The East never gave birth to two better sons – the plucking of their nails unravelled our knots:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        سید السادات مولانا جمال
زندہ از گفتار او سنگ و سفال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سید السادات جمال الدین افغانی جن کی گفتگو سے پتھر اور مٹی (جیسے ) لوگ زندہ ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Maulana Jamal, Sayyid of all Sayyids, whose eloquence gave life to stone and sherd;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ترک سالار آن حلیم دردمند
فکر او مثل مقام او بلند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوسرے ترک سالار حلیم پاشا جو صاحب درد تھے جن کا فکر ان کے مقام کی طرح بلند تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And passionate Halim, commander of the Turks whose thoughts matched the loftiness of his station.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        با چنین مردان دو رکعت طاعت است
ورنہ آن کاری کہ مزدش جنت است"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جیسے دو اشخاص کے ساتھ دو رکعت نماز ادا کرنا صحیح معنوں میں عبادت ہے؛ ورنہ یہ وہ کام ہے جس کی مزدوری جنت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To offer prayer with such men is true devotion, a labour else whose hoped-for wage is Paradise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        قرأت آن پیر مرد سخت کوش
سورہ والنجم و آن دشت خموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سحت کوش پیر مرد کی قرآت، سورہ والنجم، اور وہ خاموش دشت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The recitation of that vigorous elder, the Chapter of the Star in that silent plain;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قرأتے کز وی خلیل آید بہ وجد
روح پاک جبرئیل آید بہ وجد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایسی قرآت تھی جس سے خلیل اللہ (علیہ) اور جبریل امین (علیہ) کی پاک روح بھی وجد میں آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A recital that to move Abraham to ecstasy, to enrapture the pure spirit of Gabriel;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        دل ازو در سینہ گردد ناصبور
شور الا اﷲ خیزد از قبور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس قرآت سے سینے کے اندر دل بیتاب ہو گیا؛ اور قبروں سے الا ﷲ کا شور اٹھ کھڑا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heedful heart becomes restless in the breast, the cry ‘No god but God’ rises from the tombs;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اضطراب شعلہ بخشد دود را
سوز و مستی میدہد داود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے دھوئیں کو شعلے کا اضطراب عطا کیا وہ ایسی قرآت تھی جو داؤد (علیہ) کو بھی سوز و مستی عطا کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It imparts to smoke the quivering of the flame, bestows on David ardour and intoxication;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        آشکارا ہر غیاب از قرأتش
بے حجاب ام الکتاب از قرأتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی قرآت سے سب پوشیدہ راز کھولتے تھے اور ام الکتاب کے پورے معنی ظاہر ہو جاتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At his recital every mystery was revealed, the Heavenly Archetype appeared unveiled.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="افغانی">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        من ز جا بر خاستم بعد از نماز
دست او بوسیدم از راہ نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کے ہاتھ پر بوسہ دیا۔نماز کے بعد میں اپنی جگہ سے اٹھا اور میں نے نیاز مندی سے افغانی (رحمتہ اللہ)
      </Text>
      <Text Language="English">
        After prayer I rose up from my place and kissed his hand in all humility.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        گفت رومی "ذرۂ گردون نورد
در دل او یک جہان سوز و درد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی (رحمتہ اللہ ) نے کہا یہ ایک ذرّہ ہے جو آسمانوں کے سفر میں ہے؛ اس کے دل میں سوز و درد کا ایک جہان آباد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi said, ‘A mote that travels the skies, in its heart a whole world of fire and passion!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        چشم جز بر خویشتن نگشادہ ئی
دل بکس نادادہ ئی آزادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنے سوائے کسی اور پر نظر نہیں ڈالی ؛ یہ آزاد منش ہے، اس نے کسی کو اپنا دل نہیں دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only upon himself he has opened his eyes, yielded his heart to no man, is utterly free;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        تند سیر اندر فراخای وجود
من ز شوخے گویم او را زندہ رود"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کائنات کی پنہائی کے اندر سیر میں سرگرم ہے؛ میں اسے شوخی سے زندہ رود کہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Swiftly he paces through the expanse of Being – jestingly, I call him Zinda-Rud.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="افغانی">
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زندہ رود از خاکدان ما بگوی
از زمین و آسمان ما بگوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ رود ہمارے خاکدان (دنیا) اور اس کے زمین و آسماں کے متعلق کچھ بتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud, tell us of our terrestrial world, speak to us of our earth and sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        خاکی و چون قدسیان روشن بصر
از مسلمانان بدہ ما را خبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ تو خاکی ہے مگر نوریوں کی طرح روشن بصر ؛ ہمیں مسلمانوں کے بارے میں کوئی خبر بتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A thing of dust, you are clear-eyed as the Holy Ones – give us some tidings of the Mussulmans!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        در ضمیر ملت گیتی شکن
دیدہ ام آویزش دین و وطن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت اسلامیہ جس کا کام زمانے کے باطل اثرات کو مٹانا ہے ؛ اس کے ضمیر کے اندر میں دین و وطن کی کشمکش دیکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the heart of a people that once shattered the world I have seen a conflict between religion and country.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        روح در تن مردہ از ضعف یقین
ناامید از قوت دین مبین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایمان کی کمزوری سے مسلمان کے بدن میں روح مر چکی ہے، اس لیے وہ دین مبین کی قوّت سے نا امید ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The spirit is dead in the body through weakness of faith, despairs of the strength of the manifest religion;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ترک و ایران و عرب مست فرنگ
ہر کسی را در گلو شست فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ترک ہو یا ایرانی یا عرب سب فرنگیوں کے افکار سے سرمست ہیں؛ ہر ایک کے گلے میں فرنگیوں کا پھندا پڑا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Turk, Persian, Arab intoxicated with Europe and in the throat of each the fish-hook of Europe;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        مشرق از سلطانی مغرب خراب
اشتراک از دین و ملت بردہ تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق اہل مغرب کی حکومت سے برباد ہو چکا ہے اور اشتراکیت نے دین و ملّت کی تاب و تواں ختم کر دی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And East wasted by the West’s imperialism, Communism taken the lustre from religion and community.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>