<Poem ID="02" Name="حسین احمد" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="04" SectionName="ارمغانِ حجاز">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عجم ہنوز نداند رموز دیں، ورنہ
ز دیوبند حسین احمد! ایں چہ بوالعجبی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملک عرب سے باہر کا علاقہ ابھی تک دین اسلام کی حقیقی رمز کو نہیں پا سکا، اگر پا چکا ہوتا تو دیوبند کے اسلامی مدرسہ کے حسین احمد مدنی یہ تعجب کی بات نہ کرتے کہ ملّت کا تعلق وطن سے ہے مذہب سے نہیں۔ یہ ان کے مونہہ سے کیا حیران کن بات نکلی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        HUSSAIN AHMAD
Yet non-Arabs know not the deen’s hid signs, from Devband Ahmad the man’s odd line.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        سرود بر سر منبر کہ ملت از وطن است
چہ بے خبر ز مقام محمد عربی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (مولانا حسین احمد نے ) مسجد کے منبر پر کھڑے ہو کر ، جہاں سے حق کی آواز بلند ہونی چاہئیے تھی، یہ باطلی تقریر جو دلکش انداز میں جھوم جھوم کر کی کہ مسلمان قوم کی قومیت کی بنیاد وطن ہے نہ کہ اس کا دین یا توحید الہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He sings on pulpit, ‘Nation is known by land’, he queer, knew not land, of the Prophet Grand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بمصطفی برساں خویش را کہ دیں ہمہ اوست
اگر بہ او نرسیدی، تمام بولہبی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (حسین احمد اور تمام مسلمانوں کو مخاطب کر تے ہوئے) اپنے آپ کو محمد (صلعم) تک پہنچاؤ ؛ مراد ہے اپنی زندگی کے ہر شعبے میں چاہے وہ خفی ہو یا جلی، ظاہر ہو کہ باطن قرآن و سنت کے ذریعے دیئے گئے نبی (صلعم) کے نظام کو پیش نظر رکھو۔ اگر ایسا نہیں کرو گے اور اس سے ہٹ کر فکر و عمل کی کوئی دنیا بساؤ گے ، تو چاہے وہ دنیاوی اعتبار سے اور ظاہرا کتنی ہی دلکش کیوں نہ ہو ابو لہب کی دنیا ہو گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To Mustafa reach, to him belongs deed, if you didn’t reach him, you are Bu Lahb clean.
(Translated by Q A Kabir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>