<Poem ID="10" Name="زندہ رود رخصت می شود از فردوس برین" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="زندہ رود رخصت می شود از فردوس برین و تقاضای حوران بہشتی">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شیشۂ صبر و سکونم ریز ریز
پیر رومی گفت در گوشم کہ خیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ رود فردوس بريں سے رخصت ہوتا ہے اور حوران بہشتی اس سے منزل کا تقاضا کرتی ہیں۔
سلطان شہید کی باتیں سن کر میرے صبر و سکون کا شیشہ پاش پاش ہو گیا؛ مگر پیر رومی نے کہا ، اٹھ (اب یہاں سے چلیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ZINDA-RUD DEPARTS FROM PARADISE: THE HOURIS’ REQUEST
The glass of my patience and quietude was shattered; The Sage of Rum spoke in my ear, ‘Rise up’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آن حدیث شوق و آن جذب و یقین
آہ آن ایوان و آن کاخ برین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آہ سلطان شہید کی وہ شوق کی باتیں اور ان کا وہ جذب و یقین ، وہ ایوان اور وہ شاندار محل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ah, those words of love, that ecstatic certainty! Ah that court, that sublime palace;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        با دل پر خون رسیدم بر درش
یک ھجوم حور دیدم بر درش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں دل پر خوں کے ساتھ ، اندر سے نکل کر دروازے پر آیا اور وہاں حوران بہشتی کا ایک ہجوم دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heart bleeding, I reached its gate and beheld there a throng of houris;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بر لب شان زندہ رود اے زندہ رود
زندہ رود اے صاحب سوز و سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ پکار رہی تھیں اے زندہ رود ، اے زندہ رود اے صاحب سوز و سرود۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On their lips, ‘Zinda-Rud, Zinda-Rud, Zinda-Rud, master of fire and melody!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شور و غوغا از یسار و از یمین
یکدو دم با ما نشین، با ما نشین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دائیں اور بائیں جانب سے شور و غوغا اٹھ رہا تھا کہ اے زندہ رود ہمارے پاس ایک لمحے بیٹھ جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Clamour and tumult rose from left and right: ‘One or two moments sit with us. sit with us!’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        راہرو کو داند اسرار سفر
ترسد از منزل ز رہزن بیشتر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مسافر جو سفر کی لذت جانتا ہے، وہ رہزن سے اتنا نہیں ڈرتا جتنا منزل سے ڈرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
The traveller who knows the secrets of the journey fears the lodging-place more than the highwayman.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        عشق در ہجر و وصال آسودہ نیست
بے جمال لایزال آسودہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق ہجر و وصال میں آسودگی نہیں پاتا؛ اسے صرف اللہ تعالے کے جمال لا یزال (وصل مدام) سے آسودگی ملتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love reposes not in separation, nor in union, reposes not, without Eternal Beauty;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ابتدا پیش بتان افتادگی
انتہا از دلبران آزادگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی ابتدا حسن مجاز میں گرفتار ہے؛ اور اس کی انتہا ان حسینوں سے آزاد ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        First beginning, falling down before idols, final end, freedom from all heart-ravishers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        عشق بے پروا و ہر دم در رحیل
در مکان و لامکان ابن السبیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق بے نیاز ہے اور مکان و لامکان دونوں میں ہر دم سفر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love recks for nothing, and is ever on the move, a wayfarer in space and spacelessness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        کیش ما مانند موج تیز گام
اختیار جادہ و ترک مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا مسلک موج تیز گام کی مانند راستہ اختیار کرنا اور مقام ترک کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our creed, like the swift-paced wave: abandon the halting-place, choose the highway.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حوران بہشت">
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        شیوہ ہا داری مثال روزگار
یک نوای خوش دریغ از ما مدار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے انداز زمانے کی مانند ہیں؛ کم از کم ایک اچھی غزل ہی سنا جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Houris of Paradise
Your blandishments are like those of Time; grudge us not now one sweet song.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>