<Poem ID="15" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تیر و سنان و خنجر و شمشیرم آرزوست
با من میا کہ مسلک شبیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تیر و سناں اور خنجر و شمشیر کی آرزو رکھتا ہوں؛ میرے ساتھ نہ آ کہ میں مسلک شبیر (رضی اللہ ) (شہادت ) کا جویا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I long for manly weapons – bow, dagger, spear and sword. O, do not come with me, for mine is Shabbir’s way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از بہر آشیانہ خس اندوزیم نگر
باز این نگر کہ شعلۂ در گیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے آشیانے کے لیے میرا تنکے اکٹھے کرنا دیکھ؛ پھر یہ دیکھ کہ میں ایسے شعلے کی آرزو رکھتا ہوں جو اسے جلا کر راکھ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look at me gathering straw for a nest, and look at me again, wishing for fire to burn it off.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گفتند لب ببند و ز اسرار ما مگو
گفتم کہ خیر نعرۂ تکبیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہنے لگے : لب بند رکھ اور ہمارے اسرار ظاہر نہ کر۔ میں نے کہا: نہیں، میں تو نعرہء تکبیر بلند کرنا چاہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said: ‘Keep your lips sealed. Let not My secret be betrayed.’ I said: ‘O no, I must proclaim that You are great.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفتند ہر چہ در دلت آید ز ما بخواہ
گفتم کہ بی حجابی تقدیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہنے لگے : جو جی چاہے ہم سے مانگ ۔ میں نے کہا: اپنی تقدیر کو بے حجاب دیکھنا چاہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said: ‘Ask for whatever is your wish.’ I said: ‘I wish to know the mystery of fate.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از روزگار خویش ندانم جز این قدر
خوابم ز یاد رفتہ و تعبیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنی زندگی کے بارے میں صرف اتنا جانتا ہوں ؛ کہ بھولا ہوا خواب ہوں اور خواب کی تعبیر جاننے کا خواہشمند ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All that I know about my life is this: A dream forgotten, which I wish to have interpreted for me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کو آن نگاہ ناز کہ اول دلم ربود
عمرت دراز باد ہمان تیرم آرزوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہاں ہے وہ نگاہ ناز جس نے پہلے پہل مجھ سے میرا دل لیا تھا؛ تیری عمر دراز ہو مجھے پھر اسی تیر (نگاہ) کی آرزو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O where is that alluring glance that captivated my heart first? God bless you, I desire that arrow once again.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>