<Poem ID="21" Name="مناجات مرد شوریدہ در ویرانۂ غزنے" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        لالہ بہر یک شعاع آفتاب
دارد اندر شاخ چندین پیچ و تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ویرانہء غزنی میں مرد شوریدہ کی مناجات۔

گل لالہ ایک شعاع آفتاب کے لیے شاخ کے اندر کتنے پیچ و تاب کھاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SUPPLICATION OF A FRENZIED ONE

The tulip for getting just ray of the sun has such curvetings within a branch.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون بہار او را کند عریان و فاش
گویدش جز یک نفس اینجا مباش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن جب بہار اسے ظاہر کر دیتی ہے تو کہتی ہے کہ ایک لمحہ سے زیادہ تو نے یہاں نہیں رہنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the spring brings it out in the open, it tells it to stay here for not more than a moment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہر دو آمد یکدگر را ساز و برگ
من ندانم زندگی خوشتر کہ مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دونوں ایک دوسرے کے لیے ساز و سامان ہیں؛ میں نہیں جانتا کہ زندگی زیادہ خوش تر ہے یا موت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both life and death furnish gear to each other, I know not whether one is better than the other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زندگی پیہم مصاف نیش و نوش
رنگ و نم امروز را از خون دوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی خوب و ناخوب کی مسلسل کشمکش کا میدان ہے؛ حال کی زیب و آرائش ماضی کے خون سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is a perpetual strife between the unpleasant and pleasant.Today’s hue and freshness spring from yesterday’s blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        الامان از مکر ایام الامان
الامان از صبح و از شام الامان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الامان پرکاریء ایام سے الامان؛ ایام کی صبح سے الامان ایام کی شام سے الامان!
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alack this machination of morn and eve, alack!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اے خدا اے نقشبند جان و تن
با تو این شوریدہ دارد یک سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے خدا ، اے ربط جان و تن قائم کرنے والے یہ شوریدہ آپ سے ایک شکایت رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O God, the contriver of body and soul, this frenzied one has to say a word to You.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        فتنہ ہا بینم درین دیر کہن
فتنہ ہا در خلوت و در انجمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس پرانے بتکدہ (دنیا) کی خلوت و انجمن میں کئی فتنے دیکھتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw mischief in this old abode; there are mischiefs there within and without.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        عالم از تقدیر تو آمد پدید
یا خدای دیگر او را آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان آپ کی تقدیر سے وجود میں آیا ہے یا کسی اور خدا نے اسے پیدا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Did this world come into existence with Your device, or some other deity created it?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ظاہرش صلح و صفا باطن ستیز
اہل دل را شیشۂ دل ریز ریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا ظاہر امن و اخلاص ہے لیکن اس کے باطن میں عداوت ہے؛ صاحب دل لوگوں کے قلوب اس سے پاش پاش ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its inside all peace but the outside all strife. The hearts of sentient ones all shattered to pieces.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        صدق و اخلاص و صفا، باقی نماند
"آن قدح بشکست و آن ساقی نماند"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سچائ، نیک نیتی، صفائے دل باقی نہیں ؛ وہ جام ٹوٹ چکا ہے اور وہ ساقی باقی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no trace of sincerity and purity! Broken is the jar and the saqi no more!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        چشم تو بر لالہ رویان فرنگ
آدم از افسونشان بی آب و رنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کی نظر فرنگیوں کے سرخ چہروں پر ہے؛ حالانکہ نوع آدم ان کے فریب سے آب و رنگ کھو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your eye is on the tulip-faced ones of the West; man is bereft of freshness by whose sorcery?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از کہ گیرد ربط و ضبط این کائنات؟
اے شہید عشوہ لات و منات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے فرنگی بتوں کے ناز و ادا پر مفتوں ؛ کائنات کا نظام کس کے ہاتھ میں ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        By what does this universe acquire order? O you infatuated by the charm of idols?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        مرد حق آن بندۂ روشن نفس
نایب تو در جہان او بود و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حق جو روشن ضمیر بندہ ہے ؛ کائنات میں آپ کا نائب (خلیفہ) صرف وہی تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The godly man with luminous spirit, was alone Your vicegerent in this world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        او بہ بند نقرہ و فرزند و زن
گر توانی، سومنات او شکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دولت ، اولاد اور ازواج کے بندھن میں گرفتار ہے ؛ اگر ہو سکتا ہے تو آپ اس کے سومنات کو توڑ دیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is bound fast in the love of silver, kith and kin. Shatter this idol-house if you can.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        این مسلمان از پرستاران کیست
در گریبانش یکی ہنگامہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مسلمان کس کے پرستاروں میں سے ہے کہ اس کے گریبان میں ایک ہنگامہ بھی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This Muslim whom does he worship? There’s not the least tumult in his soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        سینہ اش بی سوز و جانش بی خروش
او سرافیل است و صور او خموش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا سینہ بے سوز ہے اور اس کی جان میں کوئی جوش و خروش نہیں ہے؛ وہ اسرافیل ہے لیکن اس کا صور خاموش ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His breast without feeling and spirit without any elamour; he is an Israfil whose trumpet is dumb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        قلب او نا محکم و جانش نژند
در جھان کالای او نا ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا قلب ایمان کی پختگی سے خالی ہے اور وہ افسردہ خاطر ہے؛ دنیا میں اس کا ساز و سامان بے قیمت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His heart is unstable and soul palsied; his stuff is of no worth in this world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        در مصاف زندگانی بی ثبات
دارد اندر آستین لات و منات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کے میدان جنگ میں وہ ثابت قدم نہیں ہے (چونکہ ) وہ اپنی آستین کے اندر لات و منات رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Infirm in the battle of life, bearing idols in his sleeves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        مرگ را چون کافران داند ہلاک
آتش او کم بھا مانند خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کافروں کی طرح موت کو زندگی ختم کر دینے والی سمجھتا ہے؛ اس کی آگ خاک کی مانند بے قیمت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the infidels he regards death as mortal. His fire is of little worth like dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        شعلہ ئی از خاک او باز آفرین
آن طلب آن جستجو باز آفرین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی خاک سے دوبارہ شعلہ پیدا کیجئے ؛ اور اس کی وہ طلب اور جستجو واپس لائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Raise again a flame from his inert clay that very urge to search and search once more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        باز جذب اندرون او را بدہ
آن جنون ذوفنون او را بدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسے پھر وہی جذب دروں اور جنون ذو فنون عطا فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant him again that inner verve, that very manifold zest and zeal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        شرق را کن از وجودش استوار
صبح فردا از گریبانش برآر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے وجود سے مشرق کو استوار کر دیجئے ؛ اس کے گریبان سے آنے والے کل کی صبح نمودار کیجیئے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Make the East firm by his self; bring out a new morn from his cellar;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        بحر احمر را بچوب او شکاف
از شکوہش لرزہ ئی افکن بہ قاف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بحر احمر میں اس کے عصا سے شگاف ڈالئیے ؛ اور کوہ قاف پر اس کے دبدبے سے لرزہ طاری کیجئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Split the Red Sea with his staff; let Caucasia Quake with his glory.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>