<Poem ID="05" Name="نمودار شدن درویش سودانی" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="04" SectionName="فلک زہرہ">
  <Para Name="نمودار شدن درویش سودانی">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        برق بیتابانہ رخشید اندر آب
موجہا بالید و غلطید اندر آب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہدی سوڈانی کا ظاہر ہونا۔
پانی کس اندر برق بے تابانہ چمکی؛ موجیں اٹھیں اور آپس میں ٹکرا گئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SUDANESE DERVISH APPEARS
A restless lightning flashed in the water, waves surged and rolled in the water;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بوے خوش از گلشن جنت رسید
روح آن درویش مصر آمد پدید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گلستان جنت سے خوشبو آئی اور اس کے ساتھ ہی اس درویش مصر کی روح ظاہر ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A sweet scent wafted from the rose-garden of Paradise, the spirit of that dervish of Egypt appeared.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در صدف از سوز او گوہر گداخت
سنگ اندر سینہ کشنر گداخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے سوز سے کچنر کے سینے کے اندر جو پتھر کا دل تھا؛ وہ بھی یوں پگھل گیا جیسے صدف کے اندر گوہر پگھل جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His fire melted the pearl in the oyster-shell, melted the stone in the breast of Kitchener.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت "اے کشنر اگر داری نظر
انتقام خاک درویشی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہدی نے کہا: 'اے کچنر اگر نظر رکھتا ہے؛ تو خاک درویش کا انتقام دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He cried, ‘Kitchener, if you have eyes to see, behold the avenging of a dervish’s dust!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آسمان خاک ترا گوری نداد
مرقدی جز در یم شوری نداد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان نے تیری لاش کو قبر بھی نہ دی تو سمندر کے آب شور میں غرق ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heaven granted no grave for your dust, gave no resting-place but the salty ocean.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        باز حرف اندر گلوی او شکست
از لبش آہی جگر تابی گسست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اس کے گلے میں آواز اٹک گئی اور اس کے لب سے آہ جگر تاب نکلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then the words broke in his throat; from his lips a heart-rending sigh was loosed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفت "اے روح عرب بیدار شو
چون نیاکان خالق اعصار شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا، اے روح عرب بیدار ہو اور اپنے بزرگوں کی طرح نئے زمانے تخلیق کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Spirit of the Arabs’, he cried, ‘arise; like your forebears, be the creator of new ages!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اے فواد اے فیصل اے ابن سعود
تا کجا بر خویش پیچیدن چو دود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے فواد (مصر) ! اے فیصل (عراق) ! اے ابن سعود! کب تک دھنوئیں کی مانند اپنے ارد گرد ہی پیچ کھاتے رہو گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fouad, Feisal, Ibn Saoud, how long will you twist like smoke on yourselves?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        زندہ کن در سینہ آن سوزی کہ رفت
در جہان باز آور آن روزی کہ رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سوز جو سینوں سے جا چکا ہے اسے دوبارہ زندہ کرو اور گیا ہوا زمانہ دنیا میں پھر سے واپس لاؤ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Revive in the breast that fire which has departed, bring back to the world the day that has gone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خاک بطحا خالدے دیگر بزای
نغمہ توحید را دیگر سرای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سر زمین مکہ ایک اور خالد پیدا کر، ایک بار پھر توحید کا گیت گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soil of Batha, give birth to another Khalid, chant once more the song of God’s Unity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        اے نخیل دشت تو بالندہ تر
بر نخیزد از تو فاروقی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے صحرا کی کھجوریں اور بلند ہوں، کیا تیرے اندر سے کوئی اور فرعون پیدا نہیں ہو سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In your plains taller grow the palm-trees; shall not a new Farouk arise from you?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے جہان مومنان مشک فام
از تو می آید مرا بوے دوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مشک فام مومنوں کی دنیا (افریقہ ) مجھے تیری طرف سے خوشبو ئے مدام آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        World of musky-hued believers, from you the scent of eternal life is coming to me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زندگانی تا کجا بے ذوق سیر
تا کجا تقدیر تو در دست غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک آگے بڑھنے کے ذوق کے بغیر زندگی بسر کرو گے؛ کب تک اپنی تقدیر غیروں کے ہاتھ میں دئیے رہو گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long will you live without the joy of journeying, how long with your destiny in alien hands?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        بر مقام خود نیائی تا بہ کی
استخوانم در یمی نالد چو نے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک اپنا مقام حاصل نہ کرو گے؛ میری ہڈیاں سمندر کے اندر بانسری کی طرح نالاں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long will you desert your true station? My bones lament in the deep like a reed-pipe;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        از بلا ترسی حدیث مصطفی است
"مرد را روز بلا روز صفاست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مصیبت سے ڈرتے ہو؟ رسول پاک (صلعم) کی یہ حدیث نہیں سنی کہ 'مرد کے لیے روز بلا روز صفا ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are you afraid to suffer? The Chosen One declared, "For man the day of suffering is the day of purification."
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ساربان یاران بہ یثرب ما بہ نجد
آن حدی کو ناقہ را آرد بوجد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساربان دوست مدینہ منوّرہ پہنچے ہوئے ہیں اور ہم اس شہر سے دور نجد میں ہیں؛ وہ حدی خواں کہاں ہے جو ہمارے ناقے کو وجد میں لا کر (جلد وہاں پہنچا دے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Cameleer, our friends are in Yathrib, we in Nejd; sing that song which will stir the camel to ecstasy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ابر بارید از زمین ہا سبزہ رست
می شود شاید کہ پای ناقہ سست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بارش ہو چکی ہے زمین سے سبزہ اگ آیا ہے؛ ہو سکتا ہے کہ اونٹنی کی رفتار سست ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The cloud has rained, grasses have sprouted from the earth, it may be that the camel’s pace grows languid.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        جانم از درد جدائی در نفیر
آن رہی کو سبزہ کم دارد بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری جان درد جدائی سے نالاں ہے؛ تو وہ راستہ اختیار کر جہاں سبوء کم ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul wails of the pain of separation; take the road where fewer grasses grow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ناقہ مست سبزہ و من مست دوست
او بدست تست و من در دست دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناقہ سبزہ (کھانے میں) مست ہے اور میں دوست (صلعم) کے خیال میں مست ہوں۔اے ساربان ناقہ کی مہار تیرے ہاتھ میں ہے اور میری مہار محبوب (صلعم) کے ہاتھ میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My camel is drunk with the grass, I for the Beloved; the camel is in your hands, I in the hands of the Beloved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        آب را کردند بر صحرا سبیل
بر جبل ہا شستہ اوراق نخیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (بارش کے) پانی نے صحرا میں راستے بنا لیے ہیں؛ کھجور کے درختوں کے پتّے دھل چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They have made a way for waters into the desert, upon the mountains the palm fronds are washed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آن دو آہو در قفای یکدگر
از فراز تل فرود آید نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیکھ وہ دو آہو ایک دوسرے کے پیچھے ٹیلے کی چوٹی سے نیچے آ رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yonder two gazelles one after the other – see how they are descending from the hill,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        یک دم آب از چشمۂ صحرا خورد
باز سوی راہ پیما بنگرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک لمحے کے لیے انہوں نے چشمہء صحرا سے پانی پیا، پھر مسافر کی جانب دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For a moment drink from the desert spring and then glance upon the traveller.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ریگ دشت از نم مثال پرنیان
جادہ بر اشتر نمی آید گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نمی کی وجہ سے صحرا کی ریت ریشم کی مانند ہے، اونٹنی پر سفر گراں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dew has softened the sands of the plain like silk, the highway is not hard for the camel:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        حلقہ حلقہ چون پر تیہو غمام
ترسم از باران کہ دوریم از مقام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان پر تیتر کے پر کی مانند بدلیوں کے حلقے ہیں، میں بارش سے ڈرتا ہوں؛ کیونکہ میری منزل دور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The clouds ring on ring like the wings of the partridge – I fear the rain, for we are far from the goal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ساربان یاران بہ یثرب ما بہ نجد
آن حدی کو ناقہ را آرد بوجد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساربان دوست مدینہ منوّرہ پہنچے ہوئے ہیں اور ہم شہر سے دور نجد میں ہیں ؛ وہ حدی کہاں ہے جو ہمارے ناقہ کو وجد میں لا کر (جلد وہاں پہنچا دے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cameleer, our friends are in Yathrib, we in Nejd; sing that song which will stir the camel to ecstasy.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>