<Poem ID="20" Name="بر مزار سلطان محمود علیہ الرحمہ" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خیزد از دل نالہ ہا بی اختیار
آہ ! آن شھری کہ اینجا بود پار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلطان محمود علیہ الرحمہ کے مزار پر۔

(موجودہ غزنی کو دیکھ کر) دل سے بے اختیار فریاد اٹھتی ہے؛ آہ! وہ شہر جو کل یہاں آباد تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AT THE TOMB OF SULTAN MAHMUD

Cries arise from my heart in spite of all restraint, Alas! That city we had in the times past.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        آن دیار و کاخ و کو ویرانہ ایست
آن شکوہ و فال و فر افسانہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شہر اور وہ محلات اور سڑکیں اب ویرانہ میں تبدیل ہو چکی ہیں ؛ غزنی کی وہ شان و شوکت اب افسانہ بن چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That city, those palaces, streets are all in ruin, that glory, splendour, magnificence a mere tale now.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گنبدی، در طوف او چرخ برین
تربت سلطان محمود است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ گنبد ، آسمان جس کا طواف کر رہا ہے ؛ یہ سلطان محمود (رحمتہ اللہ ) کا مزار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The cupola, circumambulated by the lofty sky, this is the grave of Sultan Mahmud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آنکہ چون کودک لب از کوثر بشست
گفت در گہوارہ نام او نخست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے بچپن میں کوثر سے اپنے لب تر کیے؛ جس نے گہوارہ میں سب سے پہلے حضور (صلعم) کا نام لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He whose name a babe when weaned of mother’s milk, first pronounced in the cradle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        برق سوزان تیغ بی زنھار او
دشت و در لرزندہ از یلغار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تلوار بے پناہ برق سوزاں تھی؛ اس کی یلگار سے دشت و در پر لرزہ طاری ہو جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A consuming lightning his unsparing sword; lands and climes aquiver on his onslaught.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        زیر گردون آیت اﷲ رایتش
قدسیان قرآن سرا بر تربتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے نیچے اس کا جھنڈا آیت اللہ تھا؛ اس کی قبر پر فرشتے تلاوت قرآن پاک کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Under the sky his flag a sign of God, angels reciting the Qur’an on his grave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        شوخی فکرم مرا از من ربود
تا نبودم در جھان دیر و زود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جرات فکر کے باعث میں اپنے آپ میں نہ رہا؛ اس جہان اور اس کے وقت سے ماورا چلا گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My nimble fancy took me off from myself so that I did not remain in this world of late and soon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        رخ نمود از سینہ ام آن آفتاب
پردگیہا از فروغش بی حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے سے وہ آفتاب نمودار ہوا؛ جس کی روشنی سے سارے پردے دور ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That sun arose in my breast by the effulgence of which the hidden became manifest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        مہر گردون از جلالش در رکوع
از شعاعش دوش میگردد طلوع
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے جلال کے سامنے آسمان کا سورج رکوع میں جھک گیا؛ اس کی شعاع سے گزرا ہوا زمانہ سامنے آ گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sun on high prostrates before whose splendour; from his rays the past rises up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        وارہیدم از جہان چشم و گوش
فاش چون امروز دیدم صبح دوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں حواس کی اس دنیا سے آزاد ہو گیا؛ میں نے ماضی کی صبح کو آج کی مانند (اپنے سامنے ) دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was rid of this world of eyes and ears so that I clearly saw the past morning like today.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        شہر غزنین یک بہشت رنگ و بو
آب جوہا نغمہ خوان در کاخ و کو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس غزنوی کو دیکھا جو بہشت رنگ و بو تھا؛ جس کے کاخ و کو میں ندیاں نغمہ خواں تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The city of Ghazna, a paradise of colour and hue, with streams to aflow trilling out songs in the palaces and common streets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        قصر ہای او قطار اندر قطار
آسمان با قبہ ہایش ھم کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے محل قطار اندر قطار تھے؛ اس کے گنبد آسمان سے باتیں کرتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its palaces ranged row upon row, the sky grazing with its cupolas.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نکتہ سنج طوس را دیدم ببزم
لشکر محمود را دیدم بہ رزم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے شاعر طوس (فردوسی) کو بزم میں اور محمود کو میدان جنگ میں دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I daw the bard of Tus in The royal assembly and the army of Mahmud in the battlefield.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        روح سیر عالم اسرار کرد
تا مرا شوریدہ ئی بیدار کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری روح نے عالم اسرار کی سیر کی ؛ یہاں تک کہ ایک شوریدہ سر نے مجھے بیدار کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My spirit strolled in the world of secrets till a frenzied one woke me up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آنہمہ مشتاقی و سوز و سرور
در سخن چون رند بے پروا جسور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شوریدہ جو سر تا پا اشتیاق اور سوز و سرور تھا؛ با ت کہنے میں رند بے پروا کی طرح جراتمند تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That fervour, that intensity and poignancy of his, speaking like an audacious voluptuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تخم اشکی اندر آن ویرانہ کاشت
گفتگوہا با خدای خویش داشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اس ویرانے میں اپنے آنسوؤں کے دانے بوتا تھا اور اپنے خدائے ذوالجلال سے محو گفتگو تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He sowed the seed of a tear in that wilderness. He was having a colloquy with God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تا نبودم بیخبر از راز او
سوختم از گرمی آواز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میں اس کے راز سے بے خبر تھا؛ اس لیے اس کی آواز کی گرمی نے مجھے جلا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Since I was not unaware of this secret, I was all afire with his voice’s heat.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>