<Poem ID="39" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        عرب از سر شک خونم ہمہ لالہ زار بادا
عجم رمیدہ بو را نفسم بھار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدا کرے کہ سارے کا سارا عرب میرے خون ملے آنسوؤں سے لالہ زار ہو جائے ، اور عجم کے لیے، جو اپنی خوشبو کھو چکا ہے میری نوا (نئی) بہار ثابت ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O may Arabia become a tulip-field, thanks to my tears of blood. May Ajam, which has lost its fragrance, find a new spring in my breath!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تپش است زندگانی تپش است جاودانی
ہمہ ذرہ ہای خاکم دل بیقرار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تپش ہی زندگانی ہے ، تپش ہی جاودانی ہے، خدا کرے کہ میرے بدن کا ہر ذرہ دل بیقرار بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is all restlessness, and restlessness eternal. May every atom of my dust become a restless heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نہ بجادہ ئی قرارش نہ بمنزلی مقامش
دل من مسافر من کہ خداش یار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اسے کسی راستے میں قرار آتا ہے، نہ یہ کسی منزل پر ٹھہرتا ہے، میرا دل ، میرا مسافر، خدا اس کا مدد گار ہو!
      </Text>
      <Text Language="English">
        It does not stick to any path; it knows no halting-place. Such is my heart, my traveler. May God be with it always!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        حذر از خرد کہ بندد ہمہ نقش نامرادی
دل ما برد بہ سازی کہ گسستہ تار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس خرد سے بچ جو مایوسی کا نقش بناتی ہے، اور اپنے ساز سے جس کے تار ٹوٹے ہوئے ہیں ، ہمارا دل لبھا لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beware of reason, which creates mere images of hopelessness. It charms us with false instruments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        تو جوان خام سوزی، سخنم تمام سوزی
غزلی کہ می سرایم بہ تو سازگار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ایسا جوان ہے جس کا سوز خام ہے اور میرا سخن سر تا پا سوز ہے، خدا کرے کہ جو غزل میں گا رہا ہوں وہ تیرے لیے سازگار ثابت ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May their strings snap; you are a youth as yet half-baked, and my verse is all heat. O may the ghazals I sing prove agreeable to you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چو بجان من در آئی دگر آرزو نبینی
مگر اینکہ شبنم تو یم بے کنار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو میرے دل میں آئے تو یہاں کوئی آرزو نہ دیکھے گا، مگر یہ کہ تیری (محبت کی) شبنم لامحدود سمندر بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In my heart, if you enter it, you will find no desire but that the dew that is you may become a boundless sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نشود نصیب جانت کہ دمی قرار گیرد
تب و تاب زندگانی بہ تو آشکار بادا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدا کرے تیری جان کو ایک لمحہ کا قرار نصیب نہ ہو، اور تو زندگی کی تب و تاب سے آشنا ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May it not be your spirit’s fate that it should find a moment’s rest! O may the restlessness of life be evidenced to you.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>