<Poem ID="72" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        لالہ این گلستان داغ تمنائی نداشت
نرگس طناز او چشم تماشائی نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس گلستان (دنیا ) کا گل لالہ تمنا نہ رکھتا تھا ؛ یہاں کے نرگس طناز چشمہ ء نظارہ سے محروم تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the mead a tulip blows in whose breast no yearning glows, a narcissus, languid too, yet it lacked the eye to view.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خاک را موج نفس بود و دلی پیدا نبود
زندگانی کاروانی بود و کالائی نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاک (انسان سے پہلے کے مراحل) میں تنفس تھا مگر وہ قلب نہیں رکھتی تھی؛ حیات ایک کاروان کی صورت آگے بڑھ رہی تھی مگر اس کے پاس کوئی قیمتی سامان نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Billowing breath was in the clay, but no heart did it display; caravan upon the road – such was life, yet where the load?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        روزگار از ہای و ہوی میکشان بیگانہ ئی
بادہ در میناش بود و بادہ پیمائی نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان مے کشوں کی ہا و ہو سے خالی تھا؛ مینا میں شراب تھی کوئی پینے والا نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time itself was void and free of the topers’ song of glee; wine was in the glass aflame yet was none to quaff the same.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        برق سینا شکوہ سنج از بی زبانیہای شوق
ہیچکس در وادی ایمن تقاضائی نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        برق سینا کو شوق کی بے زبانی کا شکوہ تھا؛ (کیونکہ) وادی ء ایمن میں کوئی ارنی کہنے والا نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sinai’s lightning made complaint that desire was dumb and faint; in the peaceful valley there silent was the voice of prayer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق از فریاد ما ہنگامہ ہا تعمیر کرد
ورنہ این بزم خموشان ہیچ غوغائی نداشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے ہماری فریاد سے ہنگامے تعمیر کیے؛ ورنہ اس بزم خاموشاں (کائنات) میں شور و غوغا نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love upon our woe exprest builds anew the great unrest; else no murmur ever stirs from these silent banqueters. (Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>