<Poem ID="04" Name="نغمہ ملائک" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="01" SectionName="جاوید نامہ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        فروغ مشت خاک از نوریان افزون شود روزی
زمین ازکوکب تقدیر او گردون شود روزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نغمہ ملائک
آدم خاکی کے بارے میں اللہ تعالے کا ارشاد سننے کے بعد
 
مشت خاک (آدم) کی چمک ایک دن نوریوں (فرشتوں ) سے بڑھ جائے گی؛ اس کی تقدیر کے ستارے سے ایک دن زمین آسمان بن جائے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        SONG OF THE ANGELS
About Adam after the command of the Creator

The lustre of a handful of earth one day shall outshine the creatures of light; earth through the star of his destiny one day shall be transformed into heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خیال او کہ از سیل حوادث پرورش گیرد
ز گرداب سپہر نیلگون بیرون شود روزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا فکر جو حادثات کے سیلاب سے پرورش پاتا ہے؛ ایک دن نیلے آسمان کے گرداب سے باہر نکل جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His imagination, which is nourished by the torrent of vicissitudes, one day shall soar out of the whirlpool of the azure sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یکی در معنی آدم نگر از ما چہ می پرسی
ہنوز اندر طبیعت می خلد موزون شود روزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا آدم کی معنویّت پر غور کر ہم سے کیا پوچھتا ہے ابھی تو وہ اس مضمون کی مانند ہے جو ذہن میں کھٹکتا ہے، ایک دن موزوں ہو جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Consider one moment the meaning of Man; what thing do you ask of us? Now he is pricking into nature, one day he will be modulated perfectly,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        چنان موزون شود این پیش پا افتادہ مضمونی
کہ یزدان را دل از تأثیر او پر خون شود روزی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور یہ پامال مضمون اس خوبی سے موزوں ہو گا کہ اس کی تاثیر سے خالق کا دل بھی پرخوں ہو جائے گا (خالق بھی اپنے شاہکار پر ناز کرے گا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So perfectly modulated will this precious subject be that even the heart of God will bleed one day at the impact of it!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>