<Poem ID="04" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرا ز دیدۂ بینا شکایت دگر است
کہ چون بجلوہ در آئی حجاب من نظر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے دیدہء بینا سے اور (قسم کی) شکایت ہے، کہ جب تک جلوہ افروز ہوتا ہے تو میری نگاہ ہی حجاب بن جاتی ہے (دیکھنے کی تاب نہیں لا سکتی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have this odd complaint against my seeing eyes: When You unveil Yourself, my sight acts as a veil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ نوریان ز من پا بہ گل پیامی گوی
حذر ز مشت غباری کہ خویشتن نگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ خاکی انسان کی طرف سے نوری فرشتوں کو پبغام دو، اس مشت خاک (آدم) سے ڈرنا چاہیے جو اپنے اوپر نگاہ رکھنے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From me, a creature of mere clay, tell creatures of light this: Beware a pinch of dust which is aware of its identity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نوا زنیم و بہ بزم بہار می سوزیم
شرر بہ مشت پر ما ز نالہ سحر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم گیت گاتے ہوئے بزم بہار میں جل رہے ہیں ، ہماری صبح کی فریاد ہی ہمارے پروں کے لیے شرر بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We sing and burn in spring’s assembly hall. Our morning song has set our wings aflame.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز خود رمیدہ چہ داند نوای من ز کجاست
جہان او دگر است و جہان من دگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص اپنے آپ سے گریزاں ہو وہ کیا جانے کہ میری نوا کہاں سے ہے، اس کا جہان اور ہے، میرا جہان اور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How can one who has lost himself know where my songs come from? My world is not his world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مثال لالہ فتادم بگوشۂ چمنی
مرا ز تیر نگاہی نشانہ بر جگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں گل لالہ کی مانند (خوں شدہ) گوشہء چمن میں گرا پڑا ہوں، کیونکہ محبوب کے تیر نگاہ نے میرے جگر کو اپنا نشانہ بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I fell in a nook of the garden, bleeding like a tulip. A dart from someone’s eyes struck at my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ کیش زندہ دلان زندگی جفا طلبی است
سفر بہ کعبہ نکردم کہ راہ بی خطر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ دلوں کے مذہب میں زندگی مشکل پسندی (کا نام) ہے، میں نے کعبہ کا سفر (اس لیے) نہ کیا، کیونکہ راستہ میں کوئی خطرہ نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In living men’s creed life is a pursuit of hardships. I have not visited the Ka‘bah. Why not? Because the journey is so safe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        ہزار انجمن آراستند و بر چیدند
درین سراچہ کہ روشن ز مشعل قمر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مسافر خانہ (دنیا) جو چاند کی قندیل سے روشن ہے، اس میں ہزار ہا انجمنیں آراستہ اور برخواست ہوئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Untold assemblies have been organised, only to be dissolved, in this small halting-place illumined by the moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ز خاک خویش بہ تعمیر آدمی بر خیز
کہ فرصت تو بقدر تبسم شرر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی خاک سےتعمیر کےلیے اٹھ کھڑا ہو، کیونکہ تجھےصرف اتنی ہی فرصت ہے جیسے شرر کی مسکراہٹ (چمک)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arise and make a man out of the dust you are. The time allowed to you is only the duration of a spark.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اگر نہ بوالہوسی با تو نکتہ ئی گویم
کہ عشق پختہ تر از نالہ ہای بی اثر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو بوالہوس نہیں تو میں تجھے ایک نکتہ بتاتا ہوں، کہ نالہ ہائے بے اثر سے عشق اور پختہ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Assuming you are not a man of lust, let me give you a tip: Love gathers strength from plaints that go without effect.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نوای من بہ عجم آتش کہن افروخت
عرب ز نغمۂ شوقم ہنوز بی خبر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نوا نے عجم میں پھر پرانی آگ (اسلام کی) روشن کر دی ہے، لیکن عرب ابھی تک میرے نغمہء شوق سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My song has relit old fires in Persia, but Arabia is still a stranger to my ardent lays.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>