<Poem ID="09" Name="پیغام سلطان شہید بہ رود کاویری" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="پیغام سلطان شہید بہ رود کاویری حقیقت حیات و مرگ و شہادت">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        رود کاویری یکی نرمک خرام
خستہ ئی شاید کہ از سیر دوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دریائے کاویری کے نام سلطان ٹیپو شہید کا پیغام۔
دریائے کاویری ذرا آہستہ چل شاید تو مسلسل رواں رہنے سے تھک چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        MESSAGE OF THE MARTYR- KING TO THE RIVER CAUVERY
The reality of life, death and martyrdom
River Cauvery, flow gently for a while; perchance you are wearied by continual wandering
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در کہستان عمر ہا نالیدہ ئی
راہ خود را با مژہ کاویدہ ئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ساری عمر کوہستان میں فریاد کناں رہا؛ تو نے اتنا راستہ اپنی پلکوں سے کھودا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For many years you have wept in the mountains, carving out your path with your eyelashes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اے مرا خوشتر ز جیحون و فرات
اے دکن را آب تو آب حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری نظروں میں تو جیحوں اور فرات سے خوشتر ہے؛ تیرا پانی دکن کے لیے آب حیات ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sweeter to me than Oxus and Euphrates, to Deccan your water is the Water of Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آہ شہرے کو در آغوش تو بود
حسن نوشین جلوہ از نوش تو بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہاں وہ شہر جو تیری آغوش میں تھا؛ اس شہر کا حسن شیریں تیرے آب رواں کا مرہون منت تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Alas, for the city which lay in your embrace, whose sweet beauty was a reflection of your sweetness!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کہنہ گردیدی شباب تو ہمان
پیچ و تاب و رنگ و آب تو ہمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ تو بوڑھا ہو چکا ہے مگر تیرا شباب پیچ و تاب و رنگ و آب اسی طرح ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have grown old, yet you are ever young, ever the same your surge, your ardour, your lustre;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        موج تو جز دانہ گوہر نزاد
طرہ تو تا ابد شوریدہ باد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری موج نے صرف گوہر کا ایک ہی دانہ پیدا کیا ہے (اپنی طرف اشارہ ہے) ؛ تیری لہریں اسی طرح تا ابد شوریدہ رہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your waves have begotten only the purest pearls – may your tresses flow freely till all eternity!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        اے ترا سازی کہ سوز زندگی است
ہیچ میدانی کہ این پیغام کیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ دریا جس کی (لہروں ) کا ساز و سوز زندگی پیدا کر رہا ہے؛ کیا تو جانتا ہے کہ کون تجھ سے ہمکلام ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        You whose music is the very fire of life, do you know from whom this message comes?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        آنکہ میکردی طواف سطوتش
بودہ ئی آئینہ دار دولتش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جانتا ہے کہ یہ وہ شخص ہے تو جس کی سطوت کا طواف کرتا رہا؛ اور جس کی حکومت کا آئینہ دار رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From him whose mighty power you once encircled, whose empire you reflected in your mirror,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آنکہ صحرا ہا ز تدبیرش بہشت
آنکہ نقش خود بخون خود نوشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کی تدبیر نے صحراؤں کو بہشت بنا دیا ؛ جس نے اپنا نقش (حیات) اپنے خون سے رقم کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By whose contriving deserts were turned to Paradise, who wrought his image with his own blood,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        آنکہ خاکش مرجع صد آرزوست
اضطراب موج تو از خون اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کا مرقد آج بھی سینکڑوں آرزوؤں کا مرجع ہے؛ تیرا موجوں کا اضطراب اسی کے خون کے باعث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose dust is the goal of a hundred yearnings, and with whose blood your waves surge still;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آنکہ گفتارش ہمہ کردار بود
مشرق اندر خواب و او بیدار بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جس کی گفتار سراپا کردار ہے؛ سارا مشرق سو رہا تھا مگر وہ بیدار تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man whose words were all action, the one man awake, whilst the East slept.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        اے من و تو موجی از رود حیات
ہر نفس دیگر شود این کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اور تو دریائے زندگی کی موجیں ہیں اور یہ کائنات ہر لحظہ نیا رنگ بدلتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You and I are waves of life’s river; every moment this universe changes,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زندگانی انقلاب ہر دمی است
زانکہ او اندر سراغ عالمے است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی بھی ہر لمحہ نیا انقلاب چاہتی ہے چونکہ وہ نئے عالم کی جستجو میں رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For life is a perpetual revolution since it is ever searching for a new world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        تار و پود ہر وجود از رفت و بود
اینہمہ ذوق نمود از رفت و بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر وجود کا تانا بانا اس کے ماضی سے ہے؛ یہ سارا ذوق پیدائی فنا ہی کے سبب سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This flux is the warp and woof of life, this flux the source of the joy of manifestation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        جادہ ہا چون رھروان اندر سفر
ہر کجا پنھان سفر پیدا حضر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        راستے بھی سفر میں مسافروں کی مانند ہیں ؛ ہر کہیں حضر (قیام) ظاہر اور سفر پوشیدہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The highways like travellers are on a journey; apparently at rest, secretly everywhere in motion;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        کاروان و ناقہ و دشت و نخیل
ہر چہ بینی نالد از درد رحیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کاروان ہو، ناقہ ہو، صحرا ہو یا درخت ہو؛ جو کچھ تجھے نظر آتی ہے وہ سب آرزو ئے سفر میں فریاد کناں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan, the camels, the desert, the palm-trees, whatever you see, weeps for the pain of parting.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        در چمن گل میہمان یک نفس
رنگ و آبش امتحان یک نفس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چمن میں پھول ایک لمحے کا مہمان ہے اس کا رنگ اور آب و تاب بس ایک نفس کی نمود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the garden the rose is a guest of but a moment, its hue and lustre a moment’s experiment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        موسم گل ماتم و ہم نای و نوش
غنچہ در آغوش و نعش گل بدوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موسم گل ؟ ماتم بھی ہے اور دعوت عیش بھی ؛ کلی اس کی آغوش میں اور پھول کی نعش اس کے دوش پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The season of the rose? Funeral and festival together, buds in the breast, the rose’s bier on the back.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        لالہ را گفتم یکی دیگر بسوز
گفت راز ما نمی دانی ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے گل لالہ سے کہا تھوڑی دیر اور جلتا رہ؛ اس نے جواب دیا شاید تو نے ابھی تک ہمارا راز نہیں پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to the tulip, ‘Burn once again’; the tulip answered, ‘You know not yet my secret,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        از خس و خاشاک تعمیر وجود
غیر حسرت چیست پاداش نمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وجود کی تعمیر خس و خاشاک سے ہے؛ نمود کا انجام سوائے حسرت کے اور کچھ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Existence is constructed of sticks and straws; what is the guerdon of manifestation, but regret?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        در سراے ہست و بود آئی میا
از عدم سوے وجود آئی میا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سارے ہست و بود میں آنا چاہتا ہے؟ نہ آ۔عدم سے وجود میں آنا چاہتا ہے؟ نہ آ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you enter the inn of existence? Do not; do you come from not-being to being? Do not;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ور بیائی چون شرار از خود مرو
در تلاش خرمنی آوارہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اگر آنا ہے تو شرر کی مانند اپنے آپ کو فنا نہ کر بلکہ کسی خرمن کی تلاش میں آوارہ رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Or if you do, go not out of your self like a spark, but become a wanderer searching for a stack to fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تاب و تب داری اگر مانند مہر
پا بنہ در وسعت آباد سپہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو سورج کی سی چمک دمک رکھتا ہے تو آسمان کی وسعتوں میں قدم رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you have fever and flame like the sun, step forth into the vastness of the sky;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        کوہ و مرغ و گلشن و صحرا بسوز
ماہیان را در تہ دریا بسوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ ، صحرا، مرغزار ، گلشن بلکہ دریا کی تہ میں موجود مچھلیوں کو بھی جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Burn up mountain and bird, garden and desert, burn even the fishes in the depths of the sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        سینہ ئی داری اگر در خورد تیر
در جہان شاہین بزی شاہین بمیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ایسا سینہ رکھتا ہے جو تیر کا زخم برداشت کر سکے ؛ تو دنیا میں شاہین کی طرح زندہ رہ اور شاہین ہی کی موت مر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you have a breast worthy of an arrow, live like a falcon, and like a falcon die;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        زانکہ در عرض حیات آمد ثبات
از خدا کم خواستم طول حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اللہ تعالے سے لمبی زندگی نہیں مانگی ؛ کیونکہ زندگی پیش کر دینے ہی میں اس کی بقا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Immortality is in the breadth of life – I do not ask of God for length of days,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        زندگی را چیست رسم و دین و کیش
یک دم شیری بہ از صد سال میش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کی رسم و راہ و دین و آئین کیا ہے؟ شیر کا ایک لمحہ بھیڑ کے سو سال سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the law, the religion, the rite of life? Better one instant a lion, than a century a sheep.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        زندگی محکم ز تسلیم و رضاست
موت نیرنج و طلسم و سیمیاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی تسلیم و رضا (اللہ تعالے کے سامنے سرتسلیم خم کر دینا اور اللہ تعالے کی رضا میں راضی رہنا) سے استحکام پاتی ہے؛ موت صرف طلسم ، وہم ، اور نیرنگ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is fortified by cheerful resignation; death is a magic talisman, a fantasy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بندۂ حق ضیغم و آہوست مرگ
یک مقام از صد مقام اوست مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا بندہ شیر ہے اور آہو ؛ موت اس کے سینکڑوں مقامات میں سے ایک مقام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man of God is a lion and death a fawn; death is but one station for him of a hundred.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        می فتد بر مرگ آن مرد تمام
مثل شاہینی کہ افتد بر حمام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مرد کامل موت پر اس طرح جھپٹتا ہے جیسے شاہین کبوتر پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The perfect man swoops upon death even as a falcon swooping upon a dove,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان میرد غلام از بیم مرگ
زندگی او را حرام از بیم مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (نفس کا) غلام ہر لمحہ موت کے خوف سے مرتا ہے؛ موت کے ڈر سے اس کی زندگی حرام ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The slave dies every moment in fear of death; the fear of death makes life for him a thing forbidden;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        بندۂ آزاد را شأنے دگر
مرگ او را میدہد جانی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اللہ تعالے کے بندے کی شان ہے موت اسے نئی زندگی عطا کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The free servant has another dignity; death bestows upon him a new life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        او خود اندیش است مرگ اندیش نیست
مرگ آزادان ز آنی بیش نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے بندے کو اپنی فکر رہتی ہے ( میں احکام الہی کا پابند ہوں یا نہیں) اسے موت کی فکر نہیں : اللہ والوں کی موت ایک لمحے سے زیادہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is anxious for the self, but not for death, since to the free death is no more than an instant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        بگذر از مرگی کہ سازد با لحد
زانکہ این مرگست مرگ دام و دد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چھوڑ اس موت کو جو قبر سے موافقت اختیار کر لیتی ہے: کیونکہ وہ موت چوپایوں کی موت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Transcend the death that is content with the grave, for that death is the death of brute beasts;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        مرد مومن خواہد از یزدان پاک
آن دگر مرگی کہ بر گیرد ز خاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد مومن اللہ تعالے سے اس موت کا طالب رہتا ہے جو اسے خاک سے اوپر اٹھا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'The true believer prays to the Holy God for that other death which raises up from the dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        آن دگر مرگ انتہای راہ شوق
آخرین تکبیر در جنگاہ شوق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ موت جو راہ شوق کی انتہا ہے؛ جو میدان شوق میں بلند کیا جانے والا آخری نعرہ ء تکبیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That other death-the goal of the road of love, the final Allahu Akbar in love’s battlefield.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        گرچہ ہر مرگ است بر مومن شکر
مرگ پور مرتضی چیزی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ مومن ہر موت کر شکر سے قبول کرتا ہے مگر سیدنا حسین (رضی اللہ ) کی موت اور چیز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though to the believer every death is sweet, the death of Murtada’s son is something other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        جنگ شاہان جہان غارتگری است
جنگ مومن سنت پیغمبری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا کے پادشاہ لوٹ مار کے لیےجنگیں لڑتے ہیں؛ لیکن مومن کا جہاد آنحضور (صلعم) کی سنت کی پیروی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The warfare of worldly kings is for rapine, the believer’s warfare is the Sunna of the Prophet
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        جنگ مومن چیست ؟ ہجرت سوی دوست
ترک عالم اختیار کوی دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن کی جنگ کیا ہے؟ اپنے محبوب ( حق تعالے) کی طرف ہجرت کر جانا؛ دنیا چھوڑ دینا اور کوئے دوست اختیار کر لینا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the believer’s warfare? Flight to the Beloved; quitting the world, choosing the Beloved’s street,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        آنکہ حرف شوق با اقوام گفت
جنگ را رہبانی اسلام گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ذات (صلعم) جنہوں نے قوموں کو عشق کی بات بتائی ، انہوں نے جہاد کو اسلام کی رہبانیت فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who proclaimed to the peoples the word of love said of warfare that it was ‘the monasticism of Islam’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        کس نداند جز شہید این نکتہ را
کو بخون خود خرید این نکتہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس نکتے کو شہید کے سوا اور کوئی نہیں سمجھتا کیونکہ وہ اس کو اپنا خون دے کر پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None but the martyr knows this subtlety, for he has purchased this subtlety with his blood.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>