<Poem ID="36" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        برون زین گنبد در بستہ پیدا کردہ ام راہی
کہ از اندیشہ برتر می پرد آہ سحر گاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس گنبد در بستہ سے اوپر نکل جانے کا راستہ پیدا کیا ہے، کیونکہ آہ سحر گاہ کی پرواز فکر سے بلند تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beyond heaven’s shuttered dome I have found a way to come where swifter than thought may fly the breath of a morning sigh.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو اے شاہین نشیمن در چمن کردی از آن ترسم
ہوای او ببال تو دہد پرواز کوتاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے شاہین ! تو نے چمن میں نشیمن بنا لیا ہے، مجھے ڈر ہے کہ اس کی آب و ہوا تیری پرواز کوتاہ نہ کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Falcon thou art, and hast made thy nest in the grassy glade, and? Its air, I am fearful, might foreshorten thy pinion’s flight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        غباری گشتہ ئی آسودہ نتوان زیستن اینجا
بباد صبحدم در پیچ و منشین بر سر راہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو غبار بھی ہو چکا ہے تو آرام سے نہ بیٹھ، سر راہ نہ پڑا رہ، بلکہ باد سحر سے مل جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou dust become? It is clear thou canst not be resting here; on the breeze of the morning ride, sit not by the roadway side.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز جوی کہکشان بگذر ز نیل آسمان بگذر
ز منزل دل بمیرد گرچہ باشد منزل ماہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوئے کہکشاں سے بھی گزر جا ، نیلگوں آسمان سے بھی گزر جا، منزل دل کی موت ہے خواہ وہ چاند ہی کی منزل کیوں نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the stream of the stars arise and cross the Nile of the skies; for the heart must die right soon if it lodge, though it be in the moon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اگر زان برق بی پروا درون او تہی گردد
بہ چشمم کوہ سینا می نیرزد با پرکاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر طور سینا کا اندرون برق تجلّی سے خالی ہو جائے ، تو میری نظر میں وہ پر کاہ کے برابر نہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let its breast no longer beam with the rockless lightning’s gleam, less worth than a straw reckon I the mountain of Sinai.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چسان آداب محفل را نگہ دارند و می سوزند
مپرس از ما شہیدان نگاہ بر سر راہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آداب محفل کو کس طرح ملحوظ رکھتے ہیں ، ( مگر محبوب کے سامنے اف نہیں کرتے) ، ہم سے یہ بات نہ پوچھیں ہم تو نگاہ سر راہ کے شاہد ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How men may the manners keep of the throng, yet consuming leap ask not of us, whom the gaze of the passing fair one slays.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        پس از من شعر من خوانند و دریابند و میگویند
جہانی را دگرگون کرد یک مرد خود آگاہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے بعد لوگ میرے شعر پڑھتے ہیں اور سمجھتے ہیں ، ایک مرد خود آگاہ نے جہان کو بالکل بدل ڈالا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I am dead, this may lay men will recite, and say: ‘One man, who was self-aware, transformed a world everywhere’.
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>