<Poem ID="08" Name="روح ناصر خسرو علوی و غزلی مستانہ سراییدہ" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="نمودار می شود روح ناصر خسرو علوی و غزلی مستانہ سراییدہ غایب می شود">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        "دست را چون مرکب تیغ و قلم کردی مدار
ہیچ غم گر مرکب تن لنگ باشد یا عرن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناصر خسرو علوی کی روح ظاہر ہوتی ہے اور مستانہ وار غزل گا کر غائب ہو جاتی ہے۔
'جب تو نے اپنے ہاتھ کو تیغ و قلم کا مرکّب بنا لیا تو پھر اگر تیرا بدن لنگڑا یا لولا ہو تو کوئی فکر کی بات نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SPIRIT OF NASIR-I KHUSRAU ALAVI APPEARS SINGS AN IMPASSIONED GHAZAL AND VANISHES
Once you have taken the sword in your hand and grasped the pen do not grieve if your body’s steed be lame or halt:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از سر شمشیر و از نوک قلم زاید ھنر
اے برادر، ہمچو نور از نار و نار از نارون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے برادر شمشیر کی نوک اور قلم کی زبان سے ہنر پیدا ہوتا ہے جیسے آگ سے نور اور نروان (لکڑی) سے آگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Virtue is born of the edge of the sword, and the point of the pen, my brother, as light from fire, and fire from narvan-tree.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بے ہنر دان نزد بے دین ھم قلم ہم تیغ را
چون نباشد دین نباشد کلک و آہن را ثمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر بے دین کے ہاتھ میں قلم اور تیغ آ جائے تو اسے بے ہنر شمار کر کیونکہ دین نہ ہو تو قلم یا تیغ کی کوئی قیمت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Know, that to the faithless, both sword and pen are without virtue; when faith is not; reed and steel have no worth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        دین گرامی شد بدانا و بنادان خوار گشت
پیش نادان دین چو پیش گاو باشد یاسمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین دانا سے عزت پاتا ہے اور نادان کے ہاتھوں خوار ہوتا ہے؛ نادان کے سامنے دین اس طرح ہے جیسے گائے کے سامنے چنبیلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Faith is precious to the wise, and to the ignorant it is contemptible; before the ignorant, faith is like jasmine before a cow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہمچو کرپاسی کہ از یک نیمہ زو الیاس را
کرتہ آید، زو دگر نیمہ یہودی را کفن"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کپڑے کی مانند جس کے نصف سے حضرت الیاس (علیہ) کا کرتہ بنتا ہے اور باقی نصف سے یہودی کا کفن بنتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Faith is like fine linen, of which one half makes a shirt for Elias, and the other half a shroud for a Jew.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ابدالی">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آن جوان کو سلطنت ہا آفرید
باز در کوہ و قفار خود رمید
آتشے در کوہسارش بر فروخت
خوش عیار آمد برون یا پاک سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ افغان جوان جس نے کئی سلطنتوں کی بنیاد ڈالی اور پھر وہ اپنے پہاڑوں اور بیابانوں کی طرف واپس چلا گیا۔
اس نے اپنے کہسار میں آ گ بھڑکائی پھر کیا وہ اس آگ کے اندر سے پختہ تر ہو کر نکلا یا اسی میں جل گیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Abdali
That youth who created dominions, then fled back to his mountains and deserts,
Kindled a fire on his mountain-peaks – did he emerge of fine assay, or was he utterly consumed?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        امتان اندر اخوت گرم خیز
او برادر با برادر، در ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قو میں اخوت میں سرگرم ہیں لیکن افغانی بھائی لڑ رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Whilst other nations are eager in brotherhood, with him brother is at war against brother.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        از حیات او حیات خاور است
طفلک دہ سالہ اش لشکر گر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (حقیقت یہ ہے) کہ اس کی زندگی سے مشرق کی زندگی وابستہ ہے؛ اس کا دس سالہ لڑکا بھی لشکر کی قیادت کر سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From his life the life of the whole East derives; his ten-year-old child is a leader of armies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        بے خبر خود را ز خود پرداختہ
ممکنات خویش را نشناختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بے خبر نے اپنے آپ کو اپنی قوّت سے خالی کر دیا ہے اور وہ اپنی صلاحیتوں کو پہچان نہیں سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet ignorantly he has broken himself from himself, not recognizing his own potentialities.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ہست دارای دل و غافل ز دل
تن ز تن اندر فراق و دل ز دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دل رکھتا ہے مگر دل سے غزل ہے اس کا بدن بدن سے الگ ہے اور دل دل سے باہمی شدید اختلافات میں مبتلا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He possesses a heart, and is unaware of that heart; body is parted from body, heart from heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        مرد رہرو را بہ منزل راہ نیست
از مقاصد جان او آگاہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مسافر کو منزل کی طرف راستہ نہیں ملتا ؛ وہ اپنی جان کے مقاصد سے بے خبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A traveller, he has lost the road to the good, his soul is unconscious of its true purposes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        خوش سرود آن شاعر افغان شناس
آنکہ بیند باز گوید بے ہراس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ شاعر افغان شناس جو کچھ دیکھتا ہے بے دھڑک کہہ دیتا ہے؛ کیا خوب کہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Finely sang that poet familiar with Afghan, who proclaimed fearlessly what he saw,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آن حکیم ملت افغانیان
آن طبیب علت افغانیان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ افغان قوم کا نبّاض اور بیماری کا طبیب تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That sage of the Afghan nation, that physician of the sickness of the Afghans;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        راز قومے دید و بیباکانہ گفت
حرف حق با شوخی رندانہ گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اپنی قوم کا مرض دیکھا اور اسے واشگاف کہہ دیا؛ اس نے سچی بات شوخیء رندانہ سے بیان کر دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He saw the people’s secret, and boldly uttered the word of truth with a drunkard’s recklessness:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        "اشتر ے یابد اگر افغان حر
با یراق و ساز و با انبار در
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آزاد افغان ایسا اونٹ پائے جو ساز و سامان اور موتیوں سے لدا ہوا ہو:
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘If a free Afghan should find a camel richly caparisoned and loaded with pearls,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہمت دونش از آن انبار در
می شود خوشنود با زنگ شتر"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس کی دوں ہمتی کا یہ عالم ہے کہ وہ موتیوں کے انبار کے بجائے اونٹ کی گھنٹی سے خوش ہو جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His mean spirit, with all that load of pearls, is only delighted with the camel -bell.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ابدالی">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        در نہاد ما تب و تاب از دل است
خاک را بیداری و خواب از دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری نہاد میں تب و تاب دل کی وجہ سے ہے؛ دل ہی سے بدن بیدار ہوتا ہے یا خوابیدہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Abdali
In our nature, fever and ardour spring from the heart; waking and slumber possess the body from the heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        تن ز مرگ دل دگرگون می شود
در مساماتش عرق خون میشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل مر جائے تو بدن کی حالت بدل جاتی ہے؛ اس کے مسامات میں پسینہ خون بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the heart dies, the body is transformed: when the heart vies for glory, the sweat turns to blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        از فساد دل بدن ہیچ است ہیچ
دیدہ بر دل بند و جز بر دل مپیچ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل فساد زدہ ہو جائے تو بدن بالکل ہیچ ہے اس لیے تو اپنی نگاہ ہر طرف سے ہٹا کر صرف دل پر رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The body is nothing, nothing, when the heart is corrupt; so fix your eyes on the heart, and be attached to naught else.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آسیا یک پیکر آب و گل است
ملت افغان در آن پیکر دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایشیا آب و گل کا ایک پیکر ہے اور اس پیکر کے اندر ملت افغان دل کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Asia is a form cast of water and clay; in that form the Afghan nation is the heart;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        از فساد او فساد آسیا
در گشاد او گشاد آسیا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے فساد سے سارے ایشیا کی خرابی ہے اور اس کی اصلاح میں سارے ایشیا کی اصلاح ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If it is corrupt, all Asia is corrupt, if it is dilated, all Asia is dilated.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تا دل آزاد است آزاد است تن
ورنہ کاہی در رہ باد است تن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک دل آزاد ہے بدن بھی آزرد ہے ؛ دل آزار نہ ہو تو بدن اس تنکے کی مانند ہے جو ہوا کے راستے میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as the heart is free, the body is free; else, the body is a straw in the path of the wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        ہمچو تن پابند آئین است دل
مردہ از کین زندہ از دین است دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدن کی طرح دل بھی آئین کا پابند ہے ؛ عداوت و کینہ سے دل مر جاتا ہے اور دین سے دل زندہ ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the body, the heart too is bound by laws – the heart dies of hatred, lives of faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        قوت دین از مقام وحدت است
وحدت ار مشہود گردد ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کی قوّت مقام وحدت سے ہے؛ وحدت وجود میں آ جائے تو ملت بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The power of faith derives from unity; when unity becomes visible, it is a nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        شرق را از خود برد تقلید غرب
باید این اقوام را تنقید غرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرق کو مغرب کی تقلید نے اپنا آپ بھلا دیا ہے؛ ان اقوام مشرق کو چاہئیے کہ وہ مغرب کو تنقید کی نظر سے دیکھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Imitation of the West seduces the East from itself; these peoples have need to criticize the West.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        قوت مغرب نہ از چنگ و رباب
نے ز رقص دختران بے حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب کی قوّت چنگ و رباب سے نہیں؛ نہ یہ بے پردہ لڑکیوں کے رقص کی وجہ سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The power of the West comes not from lute and rebeck, not from the dancing of unveiled girls,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        نے ز سحر ساحران لالہ روست
نے ز عریان ساق و نے از قطع موست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ یہ سرخ چہرہ محبوبوں کے جادو کی وجہ سے نہ یہ ان کی عورتوں کی ننگی پنڈلیوں اور بال کٹانے سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not from the magic of tulip-cheeked enchantresses, not from naked legs and bobbed hair;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        محکمی او را نہ از لادینی است
نے فروغش از خط لاتینی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کا استحکام لا دینی کی وجہ سے ہے اور نہ اس کی ترقی رومن رسم الخط کے باعث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its solidity springs not from irreligion; its glory derives not from the Latin script.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        قوت افرنگ از علم و فن است
از ہمین آتش چراغش روشن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگ کی قوّت ان کے علم اور فن کے سبب سے ہے؛ ان کا چراغ اسی آگ سے روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The power of the West comes from science and technology, and with that selfsame flame its lamp is bright.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        حکمت از قطع و برید جامہ نیست
ما نع علم و ہنر عمامہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی حکمت لباس کی قطع و برید کے سبب سے نہیں؛ عمامہ علم و ہنر سے منع نہیں کرتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wisdom derives not from the cut and trim of clothes; the turban is no impediment to science and technology.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        علم و فن را اے جوان شوخ و شنگ
مغز میباید نہ ملبوس فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے شوخ و شنگ جوان علم و فن کے لیے مغز چاہئیے نہ کہ مغربی لباس۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For science and technology, elegant young sprig, brains are necessary, not European clothes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        اندرین رہ جز نگہ مطلوب نیست
این کلہ یا آن کلہ مطلوب نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس راہ میں صرف نگاہ مطلوب ہے، یہ ٹوپی یا وہ ٹوپی مطلوب نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On this road only keen sight is required, what is needed is not this or that kind of hat.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        فکر چالاکی اگر داری بس است
طبع دراکی اگر داری بس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیرے اندر زود رس فکر اور تیز بیں طبع ہے تو یہ دونوں چیزیں علم و فن کے لیے کافی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you have a nimble intellect, that is sufficient; if you have a perceptive mind, that is sufficient.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        گرکسی شبہا خورد دود چراغ
گیرد از علم و فن و حکمت سراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر کوئی شخص اپنی راتیں فکر اور مطالعہ میں بسر کرتا ہے تو وہ علم و فن اور حکمت کا سراغ پا لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If anyone burns the midnight oil he will find the track of science and technology.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        ملک معنی کس حد او را نبست
بے جھاد پیہمی ناید بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        معنی کی سلطنت جس کی حدود کا تعیّن کوئی نہیں کر سکا؛ کوشش پیہم کے بغیر ہاتھ نہیں آتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None has fixed the bounds of the realm of meaning which is not attained without incessant effort.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ترک از خود رفتہ و مست فرنگ
زہر نوشین خوردہ از دست فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ترک جو اپنا آپ بھول چکے ہیں اور فرنگ کی تقلید میں مست ہیں؛ انہوں نے فرنگیوں کے ہاتھوں میٹھا زہر کھایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Turks have departed from their own selves, drunk with Europe, having quaffed honeyed poison from the hand of Europe;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        زانکہ تریاق عراق از دست داد
من چہ گویم جز خدایش یار باد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ انہوں نے عراق کا تریاق گنوا دیا ہے، میں اس کے سوائے اور کیا کہہ سکتا ہوں کہ اللہ تعالے ان کی حفاظت فرماے۔(تا تریاق از عراق آوردہ شد، مار گزیدہ مردہ شد)
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of those who have abandoned the antidote of Iraq what shall I say, except ‘God help them’?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        بندۂ افرنگ از ذوق نمود
می برد از غربیان رقص و سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان افرنگ کے غلاموں نے اپنے اظہار کے لیے مغربیوں سے رقص و سرود لے لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The slave of Europe, eager to show off, borrows from the Westerners their music and dances;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        نقد جان خویش در بازد بہ لہو
علم دشوار است می سازد بہ لہو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے لہو و لعب کے عوض اپنی جان کی نقدی ہار دی ہے ؛ کیونکہ علم مشکل ہے اور کھیل تماشا آسان ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He gambles away his precious soul for frivolity – science is a hard quest, so he makes do with fun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        از تن آسانی بگیرد سہل را
فطرت او در پذیرد سہل را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تن آسانی کے سبب ان کی فطرت نے آسان چیز اختیار کر لی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Being slothful, he takes the easy way; his nature readily accepts the easy alternative.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        سہل را جستن درین دیر کہن
این دلیل آنکہ جان رفت از بدن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیر کہن (دنیا) میں آسانی کی تلاش کا مطلب یہ ہے کہ جان بدن کے اندر سے ختم ہو چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To seek for ease in this ancient convent proves that the soul has gone out of the body.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        می شناسی چیست تہذیب فرنگ
در جھان او دو صد فردوس رنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا آپ تہذیب فرنگ کو پہچانتے ہیں ؛ ان کی دنیا میں رنگوں کی سینکڑوں جنتیں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Do you know what European culture is? In its world are two hundred paradises of colour;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        جلوہ ہایش خانمانہا سوختہ
شاخ و برگ و آشیانہا سوختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تہذیب کے جلوں نے کئی خاندان اور کئی شاخیں پتّے اور آشیانے جلا دیئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its dazzling shows have burned down abodes, consumed with fire branch, leaf and nest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        ظاہرش تابندہ و گیرندہ ایست
دل ضعیف است و نگہ را بندہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تہذیب کا ظاہر چمکدار اور دلفریب ہے مگر اس کا اندرون کمزور اور نظاروں پر فریفتہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its exterior is shining and captivating but its heart is weak, a slave to the gaze;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        چشم بیند دل بلغزد اندرون
پیش این بتخانہ افتد سرنگون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آنکھ ان کے جلوے دیکھتی اور دل اندر سے لرزتا ہے اور انسان اس بتخانہ کے سامنے سر نگوں ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The eye beholds, the heart staggers within and falls headlong before this idol-temple.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        کس نداند شرق را تقدیر چیست
دل بہ ظاہر بستہ را تدبیر چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی نہیں جانتا کہ مشرق کی تقدیر کیا ہے؟ یہ لوگ جنہوں نے ظاہر سے دل لگا لیا ہے ان سے بچنے کی تدبیر ہو سکتی ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        No man knows what the East’s destiny may be; what is to be done with the heart bound to the exterior?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ابدالی">
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        آنچہ بر تقدیر مشرق قادر است
حزم و حزم پھلوی و نادر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس وقت مشرق کی تقدیر رضا شاہ پہلوی اور نادر شاہ والیء افغانستان کے عزم و تدبّر پر موقوف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Abdali
What is able to control the East’s destiny is the unbending resolve of Pahlavi and Nadir:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        پہلوی آن وارث تخت قباد
ناخن او عقدۂ ایران گشاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلوی جو تخت قباد کا وارث ہے اس کے ناخن نے ایران کا عقدہ کھولا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pahlavi, that heir to the throne of Qubad whose nail has resolved the knot of Iran,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        نادر آن سرمایۂ درانیان
آن نظام ملت افغانیان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نادر جو درانیوں کا سرمایہ ہے ، اس نے ملت اسلامیہ کا نظام قائم کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And Nadir, that sum-capital of the Durranis who has given order to the Afghan nation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        از غم دین و وطن زار و زبون
لشکرش از کوہسار آمد برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ دین و وطن کے غم سے نڈھال تھا ؛ اس کا لشکر کوہسار سے باہر آیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Distressed on account of the Faith and Fatherland his armies came forth from the mountains:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        ہم سپاہی ہم سپہ گر ہم امیر
با عدو فولاد و با یاران حریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سپاہی بھی ہے سپہ گر بھی اور سپہ سالار بھی؛ وہ دشمنوں کے لیے فولاد کی طرح سخت ہے اور دوستوں کے لیے ریشم کی طرح نرم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At once soldier, officer and Emir; steel with his enemies, silk with his friends;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        من فدای آنکہ خود را دیدہ است
عصر حاضر را نکو سنجیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس پر قربان جاؤں اس نے اپنی قوّت کا صحیح اندازہ کیا ہے اور موجودہ دور کے بارے میں بھی صحیح رائے قائم کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let me be ransom for him who has seen his self and has weighed well the present age!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        غربیان را شیوہ ہای ساحری است
تکیہ جز بر خویش کردن کافری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل یورپ کے طور طریقے ساحروں کے سے ہیں اس لیے اپنے سوائے کسی اور پر اعتماد کرنا کافری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Westerners can have their magic tricks; to rely on other than oneself is infidelity.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="سلطان شہید">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        باز گو از ہند و از ہندوستان
آنکہ با کاہش نیرزد بوستان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے زندہ رود ہند کے متعلق دوبارہ کچھ کہہ جس کے ایک تنکے کے مقابلہ میں بوستان کوئی حقیقت نہیں رکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Martyr – King
Speak again of the Indians and of India – one blade of her grass no garden can outmatch;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        آنکہ اندر مسجدش ہنگامہ مرد
آنکہ اندر دیر او آتش فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اب اس کی مسجد کے ہنگامے ختم ہو چکے ہیں اور اس کے بتخانوں کی آگ ٹھنڈی پڑ چکی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Speak of her in whose mosques the tumult has died, of her in whose temples the fire is quenched,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        آنکہ دل از بہر او خون کردہ ایم
آنکہ یادش را بجان پروردہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے اس کے لیے اپنا دل خون کیا؛ اور اپنی جان سے اس کی یاد پرورش کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of her for whose sake I gave my blood, whose memory I have nursed in my soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        از غم ما کن غم او را قیاس
آہ از آن معشوق عاشق ناشناس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے غم سے اس کے غم کا اندازہ کر؛ افسوس ایسے ناقدر شناس معشوق پر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From my grief you may guess at her grief; alas, for the beloved who knows no more the lover!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        ہندیان منکر ز قانون فرنگ
در نگیرد سحر و افسون فرنگ
روح را بار گران آئین غیر
گرچہ آید ز آسمان آئین غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آج کل ہندی قانون فرنگ سے انکاری ہیں؛ وہ فرنگیوں کے سحر و افسوں کو قبول نہیں کرتے۔
غیر کا آئین روح پر بار گراں ثابت ہوتا ہے؛ خواہ وہ آسمان ہی سے کیوں نہ اترا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
The Indians reject the statutes of Europe; they are immune to Europe’s magic charms;
Alien laws are a heavy burden on the soul even though they descend from heaven itself.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="سلطان شہید">
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        چون بروید آدم از مشت گلی
با دلی، با آرزوے در دلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ آدم خاک کی مٹھی سے دل اور دل میں آرزو لیے پیدا ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Martyr – King
How man grows from a handful of dust with a heart, and with desire in that heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        لذت عصیان چشیدن کار اوست
غیر خود چیزی ندیدن کار اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس لیے گناہ کی لذت چکھنا اور اپنے سوائے کسی کو خاطر میں نہ لانا اس کا کام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His concern is to taste the delight of rebellion, not to behold anything but himself;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        زانکہ بے عصیان خودی ناید بدست
تا خودی ناید بدست، آید شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیونکہ گناہ کے بغیر خودی ہاتھ نہیں آتی؛ اور جب تک خودی ہاتھ نہ آئے آدمی شکست کھاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For without rebellion the self is unattainable, and while the self is not attained, defeat is inevitable.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        زائر شھر و دیارم بودہ ئی
چشم خود را بر مزارم سودہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے میرے شہر و دیار کی زیارت کی ہے؛ تیری آنکھوں نے میرے مزار کو مس کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have visited my city and my land; you have rubbed your eyes upon my tomb;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        اے شناسای حدود کائنات
در دکن دیدے ز آثار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو حدود کائنات کا شناسا ہے ؛ کیا تو نے دکن میں زندگی کے اثار دیکھے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who know the limits of all creation, in Deccan have you seen any trace of life?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        تخم اشکی ریختم اندر دکن
لالہ ہا روید ز خاک آن چمن
رود کاویری مدام اندر سفر
دیدہ ام در جان او شوری دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے دکن میں اپنے آنسوؤں کے دانے بوئے ہیں اور اس چمن کی خاک سے گلہائے لالہ پیدا ہوئے ہیں۔
دریائے کاویری جو ہر وقت سفر میں ہے اس کی جان میں ایک نیا شور دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
I scattered the seeds of my tears in Deccan; tulips are growing from the soil of that garden;
The river Cauvery unceasing on its journey – in its soul I have beheld a new commotion.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="سلطان شہید">
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        اے ترا دادند حرف دل فروز
از تپ اشک تو می سوزم ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے وہ کلام عطا ہوا ہے جو دلوں کے غنچے کھلا دیتا ہے؛ میں ابھی تک تیرے آنسو ؤں کی تپش سے جل رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Martyr – King
You who have been endowed with heart-illumining words, I burn still with the fever of your tears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        کاو کاو ناخن مردان راز
جوی خون بگشاد از رگہای ساز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دانایان راز کا ناخن محنت و کاوش کر کے ساز کی رگوں سے جوئے خون نکالتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The incessant digging of the nails of the initiates has opened a river of blood from the veins of the lute.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        آن نوا کز جان تو آید برون
میدہد ہر سینہ را سوز درون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری جان سے جو نوا اٹھ رہی ہے اس نے ہر سینے کو سوز درون عطا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That melody which issues out of your soul imparts to every breast an inward fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        بودہ ام در حضرت مولای کل
آنکہ بے او طی نمی گردد سبل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے جناب رسالت مآب (صلعم) کی مجلس میں حاضری دی ہے؛ آپ (صلعم) وہ شخصیت ہیں جن کے بغیر زندگی کے راستے طے نہیں ہوتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was in the presence of the Lord of All, without whom no path can be traversed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        گرچہ آنجا جرأت گفتار نیست
روح را کاری بجز دیدار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ وہاں بات کرنے کی جرات نہیں، وہاں روح کو سوائے دیدار جمال کے اور کوئی کام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though there none may dare to speak, and the spirit’s only occupation is to behold,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        سوختم از گرمی اشعار تو
بر زبانم رفت از افکار تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر چونکہ میں تیرے اشعار کی گرمی سے متاثر تھا ، میری زبان تیرے افکار آ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was afire with the ardour of your verses and some of your thoughts came on my tongue.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        گفت این بیتی کہ بر خواندی ز کیست
اندرو ہنگامہ ہای زندگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور نے فرمایا (صلعم) 'یہ شعر جو تو پڑھ رہا ہے کس کے ہیں؛ اس میں زندگی کے ہنگامے موجود ہیں'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said, ‘Whose is this verse which you recited? In it pulses the true vibration of life’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        با ہمان سوزی کہ در سازد بجان
یکدو حرف از ما بہ کاویری رسان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تو نے اسی سوز کے ساتھ جو جان کو پسندیدہ ہے ؛ ہماری طرف سے دریائے کاویری کو ایک دو باتیں پہنچا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With the same ardour, congenial to the soul, convey from me one or two words to the Cauvery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        در جھان تو زندہ رود او زندہ رود
خوشترک آید سرود اندر سرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں تو بھی زندہ رود ہے اور وہ بھی زندہ رود ؛ سرود کے اندر سرود بہت خوب رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You, Zinda-Rud, ‘living stream’, he too a living stream – sweeter sounds melody interwoven with melody.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>