<Poem ID="07" Name="لينن خدا کے حضور" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="04" SectionName="منظومات">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے انفس و آفاق میں پیدا ترے آیات 
حق یہ ہے کہ ہے زندہ و پائندہ تری ذات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انفس: نفس کی جمع؛ مراد ہے عالم ارواح سے۔ 
آفاق: افق کی جمع؛ مراد ہے عالم اجسام سے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        LENIN BEFORE GOD
All space and all that breathes bear witness; truth it is indeed; Thou art, and dost remain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        میں کیسے سمجھتا کہ تو ہے یا کہ نہیں ہے 
ہر دم متغیر تھے خرد کے نظریات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        متغير: بدلنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How could I know that God was or was not, where Reason's reckonings shifted hour by hour?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        محرم نہیں فطرت کے سرود ازلی سے 
بینائے کواکب ہو کہ دانائے نباتات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بینائے کواکب: ستاروں کا علم رکھنے والا۔
دانائے نباتات: نباتات کا علم رکھنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The peerer at planets, the counter-up of plants, heard nothing there of Nature's infinite music.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آج آنکھ نے دیکھا تو وہ عالم ہوا ثابت 
میں جس کو سمجھتا تھا کلیسا کے خرافات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خرافات: من گھڑت باتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Today I witnessing acknowledge realms that I once thought the mummery of the Church.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہم بند شب و روز میں جکڑے ہوئے بندے 
تو خالق اعصار و نگارندہ آنات!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اعصار: عصر کی جمع ؛ یعنی زمانے۔ 
نگارندہ: لکھنے والا۔ 
آنات: آن کی جمع، یعنی اوقات۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We, manacled in the chains of day and night! Thou, moulder of all time's atoms, builder of aeons.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اک بات اگر مجھ کو اجازت ہو تو پوچھوں 
حل کر نہ سکے جس کو حکیموں کے مقالات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let me have leave to ask this question, one not answered by the subtleties of the schools.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        جب تک میں جیا خیمہ افلاک کے نیچے 
کانٹے کی طرح دل میں کھٹکتی رہی یہ بات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        That while I lived under the sky-tent's roof like a thorn rankled in my heart, and made:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        گفتار کے اسلوب پہ قابو نہیں رہتا 
جب روح کے اندر متلاطم ہوں خیالات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        متلاطم: لہریں لینے والے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such chaos in my soul of all its thoughts I could not keep my tumbling words in bounds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        وہ کون سا آدم ہے کہ تو جس کا ہے معبود 
وہ آدم خاکی کہ جو ہے زیر سماوات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سماوات: سماء کی جمع؛ یعنی آسمانوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oh, of what mortal race art Thou the God? Those creatures formed of dust beneath these heavens?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مشرق کے خداوند سفیدان فرنگی 
مغرب کے خداوند درخشندہ فلزات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فلزات: دھاتیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Europe's pale checks are Asia's pantheon, and Europe's pantheon her glittering metals.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        یورپ میں بہت روشنی علم و ہنر ہے 
حق یہ ہے کہ بے چشمہ حیواں ہے یہ ظلمات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ظلمات: اندھیرے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A blaze of art and science lights the West with darkness that no Fountain of Life dispels;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        رعنائی تعمیر میں، رونق میں، صفا میں 
گرجوں سے کہیں بڑھ کے ہیں بنکوں کی عمارات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        In high-reared grace, in glory and in grandeur, the towering Bank out-tops the cathedral roof.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ظاہر میں تجارت ہے، حقیقت میں جوا ہے 
سود ایک کا لاکھوں کے لیے مرگ مفاجات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرگ مفاجات: ناگہانی موت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What they call commerce is a game of dice for one, profit, for millions swooping death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        یہ علم، یہ حکمت، یہ تدبر، یہ حکومت 
پیتے ہیں لہو، دیتے ہیں تعلیم مساوات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        There science, philosophy, scholarship, government preach man's equality and drink men's blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بے کاری و عریانی و مے خواری و افلاس 
کیا کم ہیں فرنگی مدنیت کے فتوحات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مدنيت: تمدّن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Naked debauch, and want, and unemployment are these mean triumphs of the Frankish arts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        وہ قوم کہ فیضان سماوی سے ہو محروم 
حد اس کے کمالات کی ہے برق و بخارات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Denied celestial grace a nation goes no further than electricity or steam.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہے دل کے لیے موت مشینوں کی حکومت 
احساس مروت کو کچل دیتے ہیں آلات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Death to the heart, machines stand sovereign; engines that crush all sense of human kindness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        آثار تو کچھ کچھ نظر آتے ہیں کہ آخر 
تدبیر کو تقدیر کے شاطر نے کیا مات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاطر: شطرنج کا کھلاڑی، مراد ہے بہت چالاک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet signs are counted here and there that Fate, the chess-player has check-mated all their cunning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        میخانے کی بنیاد میں آیا ہے تزلزل 
بیٹھے ہیں اسی فکر میں پیران خرابات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تزلزل: زلزلہ، بھونچال۔ 
پيران خرابات: مے خانے کا منتظم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Tavern shakes, its warped foundations crack, the Old Men of Europe sit there numb with fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        چہروں پہ جو سرخی نظر آتی ہے سر شام 
یا غازہ ہے یا ساغر و مینا کی کرامات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        What twilight flush is left those faces now is paint and powder, or lent by flask and cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        تو قادر و عادل ہے مگر تیرے جہاں میں 
ہیں تلخ بہت بندہ مزدور کے اوقات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Omnipotent, righteous, Thou; but bitter the hours, bitter the labourer's chained hours in Thy world!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        کب ڈوبے گا سرمایہ پرستی کا سفینہ؟ 
دنیا ہے تری منتظر روز مکافات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مکافات: بدلہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When shall this galley of gold's dominion founder? Thy world Thy day of wrath, Lord, stands and waits. 
(Translated by V G Kiernan)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>