<Poem ID="18" Name="الوقت سیف" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سبز بادا خاک پاک شافعی
عالمی سر خوش ز تاک شافعی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت تلوار ہے۔

خدا شافعی (رضی اللہ) کی قبر کو سرسبز رکھے؛ ان کی شراب علم سے ایک دنیا فیضیاب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TIME IS A SWORD

Green be the holy grave of Shafi; whose vine hath cheered a whole world!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        فکر او کوکب ز گردون چیدہ است
سیف بران وقت را نامیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے فکر نے آسمان سے ستارے توڑے ہیں ؛ انہوں نے وقت کو سیف برّاں (کاٹنے والی تلوار) کہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His thought plucked a star from heaven: He named time ‘a cutting sword.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من چہ گویم سر این شمشیر چیست
آب او سرمایہ دار از زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کیا کہوں کہ اس تلوار کا راز کیا ہے؛ اس کی آب زندگی کا سرمایہ رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How shall I say what is the secret of this sword? In its flashing edge there is life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        صاحبش بالاتر از امید و بیم
دست او بیضا تر از دست کلیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس تلوار کا مالک امید و خوف سے بالا تر ہے؛ اس کا ہاتھ موسی (علیہ) کے ہاتھ سے زیادہ سفید ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its owner is exalted above hope and fear; his hand is whiter than the hand of Moses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سنگ از یک ضربت او تر شود
بحر از محرومی نم بر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ایک ضرب سے پتھر پانی ہو جاتے ہیں ؛ اور سمندر پانی سے محروم ہو کر خشکی بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At one stroke thereof water gushes from the rock; and the sea becomes land from dearth of moisture.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        در کف موسی ہمین شمشیر بود
کار او بالاتر از تدبیر بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موسی (علیہ) کے ہاتھ میں یہی تلوار تھی، اس لیے انہیں اپنے کام کے لیے تدبیر کی ضرورت نہیں پڑتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Moses held this sword in his hand; therefore he wrought more than man may contrive.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        سینہ ی دریای احمر چاک کرد
قلزمی را خشک مثل خاک کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چنانچہ انہوں نے بحیرہ ء قلزم کا سینہ چاک کر دیا ؛ اور سمندر کو مٹی کی مانند خشک بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He clove the Red Sea asunder and made its waters like dry earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        پنجہ ی حیدر کہ خیبر گیر بود
قوت او از ہمین شمشیر بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیدنا علی (رضی اللہ) کا پنجہ جس نے خیبر فتح کیا ؛ اس کی قوّت بھی اسی شمشیر سے تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The arm of Ali, the conqueror of Khaibar, drew its strength from this same sword.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گردش گردون گردان دیدنی است
انقلاب روز و شب فہمیدنی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان گرداں کی گردش دیکھنے کے قابل ہے؛ روز و شب کا انقلاب بھی سمجھنے کے قابل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The revolution of the sky is worth seeing; the change of day and night is worth observing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اے اسیر دوش و فردا در نگر
در دل خود عالم دیگر نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اے دوش و فردا کے اسیر اپنے دل کے اندر دیکھ وہاں ایک اور جہان موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look, O thou enthralled by Yesterday and Tomorrow; behold another world in thine own heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        در گل خود تخم ظلمت کاشتی
وقت را مثل خطی پنداشتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے وقت کو (ان گنت لفظوں سے بنا ہوا) خط سمجھ کر اپنی مٹی کے اندر تاریکی کا بیج بویا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast sown the seed of darkness in the clay, thou hast imagined Time as a line:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        باز با پیمانہ ی لیل و نہار
فکر تو پیمود طول روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تیرے فکر نے زمانے کی طوالت کی رات اور دن کے پیمانے سے ناپا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy thought measures length of Time with the measure of night and day.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ساختی این رشتہ را زنار دوش
گشتہ ئی مثل بتان باطل فروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے رات اور دن کے دھاگے کو زنّار دوش بنا لیا ہے اور بتوں کی مانند باطل فروش بن گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou mak'st this line a girdle on thine infidel waist; thou art an advertiser of falsehood, like idols.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        کیمیا بودی و مشت گل شدی
سر حق زائیدی و باطل شدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کیمیا تھا مگر مٹھی بھر خاک ہو گیا ؛ تو سرّ حق سے پیدا ہوا تھا مگر باطل بن گیا تھا (سرّ حق سے اللہ تعالے کی روح میں سے پھونکی ہوئی روح کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou wert the Elixir, and thou hast become a Peck of dust; thou wert born the conscience of Truth, and thou hast become a lie!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مسلمے؟ آزاد این زنار باش
شمع بزم ملت احرار باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مسلم ہے اس زنّار سے آزاد ہو؛ ملّت احرار کی بزم کی شمع بن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Art thou a Muslim? Then cast off this girdle! Be a candle to the feast of the religion of the free!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تو کہ از اصل زمان آگہ نہ ئی
از حیات جاودان آگہ نہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو وقت کی اصلیت سے آگاہ نہیں؛ اس لیے تجھے حیات جاوداں کی آگہی بھی حاصل نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowing not the origin of Time, thou art ignorant of everlasting Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تا کجا در روز و شب باشی اسیر
رمز وقت از"لی مع اللہ" یاد گیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کب تک روز و شب کا غلام رہے گا ؛ تو وقت کے راز کو حضور اکرم (صلعم) کے ارشاد سے (کہ مجھے اللہ تعالے کے ہاں ایسا وقت میسّر ہے جو کسی نبیء مرسل یا فرشتہء مقرّب کو حاصل نہیں) سمجھنے کی کوشش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long wilt thou be a thrall of night and day? Learn the mystery of Time from the words ‘I have a time with God.‛
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        این و آن پیداست از رفتار وقت
زندگی سریست از اسرار وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        واقعات وقت کی رفتار سے پیدا ہوتے ہیں؛ زندگی وقت کے رازوں میں سے ایک راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Phenomena arise from the march of Time, life is one of Time's mysteries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        اصل وقت از گردش خورشید نیست
وقت جاوید است و خور جاوید نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت کی حقیقت سورج کی گردش سے وابستہ نہیں؛ وقت ہمیشہ رہنے والا ہے اور سورج ہمیشہ رہنے والا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The cause of Time is not the revolution of the sun; Time is everlasting, but the sun does not last for ever.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        عیش و غم عاشور و ہم عید است وقت
سر تاب ماہ و خورشید است وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت ہی عیش و غم ہے، وقت ہی عاشورہ اور عید ہے؛ وقت ہی سورج اور چاند کی روشنی کا راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Time is joy and sorrow, festival and fast; Time is the secret of moonlight and sunlight.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        وقت را مثل مکان گستردہ ئی
امتیاز دوش و فردا کردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے زمان کو مکاں کی طرح بچھا دیا ہے؛ اور ماضی و مستقبل کا امتیاز پیدا کر لیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast extended Time, like Space; and distinguished Yesterday from Tomorrow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        اے چو بو رم کردہ از بستان خویش
ساختی از دست خود زندان خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے خوشبو کی طرح باغ سے کنارہ کشی اختیار کر کے اپنے ہاتھوں اپنا قیدخانہ تعمیر کر لیا ہے (اللہ تعالے کی معیت چھوڑ کر وقت کا غلام بن گیا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou hast fled, like a scent, from thine own garden; thou hast made thy prison with thine own hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        وقت ما کو اول و آخر ندید
از خیابان ضمیر ما دمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا وقت جس کی نہ ابتدا ہے اور نہ انتہا؛ وہ ہمارے ضمیر کے خیابان سے پھوٹتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our Time, which has neither beginning nor end; blossoms from the flower-bed of our mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        زندہ از عرفان اصلش زندہ تر
ہستی او از سحر تابندہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر زندہ اپنے اصل کی پہچان سے زندہ تر ہو جاتا ہے ؛ اور اس کی ہستی صبح کی مانند تابناک بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To know its root quickens the living with new life: Its being is more splendid than the dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        زندگی از دہر و دہر از زندگی است
"لاتسبوالدھر" فرمان نبی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی زماں سے ہے اور زماں زندگی سے ہے ؛ حضور اکرم (صلعم) کا فرمان ہے کہ زمانے کو برا نہ کہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is of Time, and Time is of Life: ‘Do not abuse Time!’ was the command of the Prophet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        نکتہ اے می گویمت روشن چو در
تا شناسی امتیاز عبد و حر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تمہیں ایک اور نکتہ بتاتا ہوں جو موتی کی طرح چمکدار ہے؛ تاکہ تجھے وقت کا غلام اور وقت کی (حدود و قیود سے آزاد) کے درمیان فرق معلوم ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now I will tell you a point of wisdom as brilliant as a pearl; that you should realize the difference between a slave and a free man!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        عبد گردد یاوہ در لیل و نھار
در دل حر یاوہ گردد روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت کا غلام رات اور دن کے چکر میں پڑا رہتا ہے؛ اور حر کے دل میں زمانہ گم ہوتا ہے (مومن کی یہ پہچان کہ گم اس میں ہیں آفاق)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A slave is lost in the magic of days and nights; but Time, with all its expansion, is lost in the heart of a free man!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        عبد از ایام می باند کفن
روز و شب را می تند بر خویشتن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبد روز و شب سے کفن بنتا ہے اور اپنے اوپر اوڑھ لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A slave weaves the shroud for himself by his times and covers himself with the sheet of days and nights!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        مرد حر خود را ز گل بر می کند
خویش را بر روزگاران می تند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن مرد حر اپنے آپ کو مٹی سے باہر نکالتا ہے اور زمانے کو اپنی لپیٹ میں لے لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But a free man keeps himself above the earth and attacks the world with all his might!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        عبد چون طایر بدام صبح و شام
لذت پرواز بر جانش حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبد پرندے کی مانند صبح و شام کے دام میں گرفتار رہتا ہے؛ اس کی جان پر لذت پرواز حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A slave is caught in the snare of days and nights like a bird and the pleasure of flight is forbidden to his soul!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        سینہ ی آزادہ ی چابک نفس
طایر ایام را گردد قفس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس کے برعکس) مرد حر کا پر عزم سینہ طائر ایام کے لیے قفس ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the quick-breathing breast of a free man becomes a cage for the Bird of Time!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        عبد را تحصیل حاصل فطرت است
واردات جان او بے ندرت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کی فطرت یہ ہے کہ وہ حاصل کردہ چیز کو ہی حاصل کرتا ہے ، اس کے اندرونی مشاہدات ندرت سے خالی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To a slave, Nature is a meaningless word and there is nothing rare in the impressions of his soul!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        از گران خیزی مقام او ہمان
نالہ ہای صبح و شام او ہمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی تساہل پسندی کے سبب اسی مقام پر رہتا ہے جہاں تھا؛ اس کے صبح و شام کا نالہ و فریاد بھی ایک ہی لے رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Owing to his heaviness and laziness his abode is always the same; and the cries of his morn and eve are always the same!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        دمبدم نو آفرینی کار حر
نغمہ پیہم تازہ ریزد تار حر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حر کا کام ہر لحظہ ایک نئی چیز پیدا کرنا ہے؛ اس کے ساز کے تار سے ہمیشہ تازہ نغمے پھوٹتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the attempt of a free man creates new things every moment and his string continuously produces new tunes!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        فطرتش زحمت کش تکرار نیست
جادہ ی او حلقہ ی پرگار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی فطرت تکرار کی خوگر نہیں؛ اس کا راستہ پرکار کا دائرہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His nature is not obliged to any sort of repetition, because his path is not like the circle caused by compasses!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        عبد را ایام زنجیر است و بس
بر لب او حرف تقدیر است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غلام کے لیے ایام محظ زنجیر (پا) ہیں؛ اس کے لب پر ہمیشہ گلہ ء تقدیر رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To a slave Time is but a chain and he always complains against the fate!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        ہمت حر با قضا گردد مشیر
حادثات از دست او صورت پذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آزاد کی ہمت تقدیر کی مشیر بن جاتی ہے؛ زمانے کے واقعات اس کے ہاتھ سے صورت اختیار کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But the courage of a free man gives instructions to his fate and the great revolutions of the world are caused by his powerful hand!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        رفتہ و آیندہ در موجود او
دیرہا آسودہ اندر زود او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا حال ماضی و مستقبل دونوں کا آئینہ ہے؛ اس کے فوری فیصلوں میں دور رس اثرات پائے جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The past and the future are dissolved in his preset and all the delayed plans are observed by his quick action!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        آمد از صوت و صدا پاک این سخن
در نمی آید بہ ادراک این سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صوت و صدا میری اس بات کی متحمل نہیں ہو سکتی ؛ یہ نکتہ آسانی سے سمجھ نہیں آ سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These words of mine are beyond sound, beyond discussion; for their meaning can’t be understood easily!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        گفتم و حرفم ز معنی شرمسار
شکوہ ی معنی کہ با حرفم چہ کار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے بات کہہ تو دی ہے مگر میرے الفاظ معنی سے شرمسا ر ہیں (پوری طرح معنی کو ادا نہیں کر سکے) معنی کو یہ شکایت ہے کہ ان الفاظ سے میرا کیا تعلق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although I have expressed my views about Time yet my shallow words are ashamed of the meaning; and the meaning itself has a complaint: ‘What have I to do with the words?‛
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        زندہ معنی چون بہ حرف آمد بمرد
از نفس ہای تو نار او فسرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ معنی الفاظ میں آئے تو ان کی موت واقع ہو گئی؛ معنی کا یہ شکوہ ہے کہ تیری عبارت میری آگ بجھ گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In fact, a living meaning when expressed in words dies out; your very breaths extinguish its fire!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        نکتہ ی غیب و حضور اندر دل است
رمز ایام و مرور اندر دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غیب و حضور کا نکتہ اور مرور ایام کی رموز دل ہی میں پنہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Nevertheless, the point of Absence and Presence is in the depth of our heart; the mystery of Time and its motion is in the depth of our heart!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ی خاموش دارد ساز وقت
غوطہ در دل زن کہ بینی راز وقت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وقت کے ساز کا نغمہ خاموش ہے، اگر تو وقت کا راز جاننا چاہتا ہے تو اپنے دل کے اندر غوطہ لگا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The musical instrument of Time has its own silent tunes: Oh, dive deep into your heart that you may realize the secret of Time!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        یاد ایامی کہ سیف روزگار
با توانا دستی ما بود یار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دور تھا جب زمانے کی تلوار ہمارے قوی بازو کی رفیق تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Oh, the memory of those days when Time's sword was allied with the strength of our hands!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        تخم دین در کشت دلہا کاشتیم
پردہ از رخسار حق برداشتیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم نے دلوں کے اندر دین کا بیج بویا ؛ اور حقیقت کو لوگوں پر بے نقاب کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We sowed the seed of religion in men's hearts and unveiled the face of Truth;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        ناخن ما عقدہ ی دنیا گشاد
بخت این خاک از سجود ما گشاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے ناخن نے دنیا کے مسائل کی گتھیاں سلجھا دیں؛ اس مٹی کی قسمت ہمارے سجدوں سے چمک اٹھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our nails tore loose the knot of this world; our bowing in prayer gave blessings to the earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        از خم حق بادہ ی گلگون زدیم
بر کہن میخانہ ہا شبخون زدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم خم حق (قرآن پاک ) سے سرخ شراب پیتے رہے؛ اور ہم نے پرانے میخانوں (نظریات) پر شب خون مارے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From the jar of Truth we made rosy wine gush forth, we charged against the ancient taverns.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        اے می دیرینہ در مینای تو
شیشہ آب از گرمی صہبای تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے تو (اہل یورپ سے خطاب) جس کی مینا میں پرانی شراب ہے؛ اگرچہ تمہاری شراب کی گرمی سے صراحی پگھل رہی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou in whose cup is old wine, a wine so hot that the glass is well nigh turned to water;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        از غرور و نخوت و کبر و منی
طعنہ بر ناداری ما میزنی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غرور و نخوّت ، تکبر اور خود رائی کے سبب ہماری ناداری پر طعنہ زن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wilt thou in thy pride and arrogance and self-conceit; taunt us with our emptiness?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        جام ما ہم زیب محفل بودہ است
سینہ ی ما صاحب دل بودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا جام بھی کبھی زیب محفل تھا ؛ کبھی ہمارے سینے کے اندر بھی دل تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our cup, too, hath graced the symposium; our breast hath owned a spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        عصر نو از جلوہ ہا آراستہ
از غبار پای ما برخاستہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور جدید جو اس وقت جلووں سے آراستہ ہے؛ ہمارے سینے کے اندر بھی دل تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The new age with all its glories hath risen from the dust of our feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        کشت حق سیراب گشت از خون ما
حق پرستان جہان ممنون ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حقیقت کی کھیتی ہمارے خون سے سیراب ہوئی؛ دنیا بھر کے حق پرست ہمارے ممنون رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our blood hath watered God's harvest; all worshippers of God are our debtors.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        عالم از ما صاحب تکبیر شد
از گل ما کعبہ ہا تعمیر شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری وجہ سے دنیا کے اندر تکبیر کی آواز گونجی؛ ہماری مٹی سے کئی کعبے تعمیر ہوئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The takbir was our gift to the world, Ka‘bas were built of our clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        حرف اقرأ حق بما تعلیم کرد
رزق خویش از دست ما تقسیم کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے نے اقرأ کا لفظ ہمیں سکھلایا ؛ اور اپنی ہدایت کا رزق ہمارے ہاتھوں سے تقسیم کرایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By means of us God taught the Koran, from our hand He dispensed His bounty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        گرچہ رفت از دست ما تاج و نگین
ما گدایان را بچشم کم مبین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس وقت حکومت ہمارے پاس نہیں رہی؛ پھر بھی ہم فقیروں کو حقارت کی نظر سے نہ دیکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although crown and signet have passed from us, do not look with contempt on our beggarliness!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        در نگاہ تو زیان کاریم ما
کہنہ پنداریم ما، خواریم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری نگاہ میں ہم کام بگاڑنے والے ہیں؛ ذلیل ہیں مگر اپنے ماضی پر مغرور ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In thine eyes we are good for nothing,	thinking old thoughts, despicable.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        اعتبار از لاالہ داریم ما
ہر دو عالم را نگہ داریم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یاد رکھ کہ ہم لاالہ کی وجہ سے گراں قدر ہیں؛ اور ہم (صرف اس دنیا کو نہیں) بلکہ دونوں جہانوں کو پیش نظر رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We have honour from ‘There is no god but Allah.’ We are the protectors of the universe.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        از غم امروز و فردا رستہ ایم
با کسی عہد محبت بستہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم حال و مستقبل کے غم سے آزاد ہیں؛ کیونکہ حضور اکرم (صلعم) سے عہد محبت استوار کر رکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Freed from the vexation of to-day and tomorrow. We have pledged ourselves to love One.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        در دل حق سر مکنونیم ما
وارث موسی و ہارونیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اللہ تعالے کے دل کا چھپا ہوا راز ہیں ؛ ہم ہی موسی و ہارون (علیہ) کے وارث ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are the conscience hidden in God's heart; we are the heirs of Moses and Aaron,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        مہر و مہ روشن ز تاب ما ہنوز
برقہا دارد سحاب ما ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آج بھی چاند سورج ہماری چمک سے روشن ہیں؛ بھی تک ہمارے (برسے ہوئے) بادل میں بجلیاں موجود ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sun and moon are still bright with our radiance; lightning-flashes still lurk in our cloud.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        ذات ما آئینۂ ذات حق است
ہستی مسلم ز آیات حق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا وجود حق تعالے کی ذات کا آئینہ ہے؛ مسلمان کی زندگی اللہ تعالے کی آیات میں سے ایک آیت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In our essence Divinity is mirrored: The Muslim's being is one of the signs of God.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>