<Poem ID="08" Name="" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="کابل ميں لکھے گئے">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مسلماں کے لہو میں ہے سلیقہ دل نوازی کا 
مروت حسن عالم گیر ہے مردان غازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Muslims are born with a gift to charm, to persuade; brave men – they are endowed with a noble courtesy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شکایت ہے مجھے یا رب! خداوندان مکتب سے 
سبق شاہیں بچوں کو دے رہے ہیں خاکبازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Slaves of custom are all the schools of old; they teach the eaglet to grovel in the dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہت مدت کے نخچیروں کا انداز نگہ بدلا 
کہ میں نے فاش کر ڈالا طریقہ شاہبازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نخچير: شکار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These victims of the past have seen the dawn of hope, when I revealed to them the eagle’s ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        قلندر جز دو حرف لاالہ کچھ بھی نہیں رکھتا 
فقیہ شہر قاروں ہے لغت ہائے حجازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man of God knows but two words of faith; the scholar has tomes of knowledge old and new.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        حدیث بادہ و مینا و جام آتی نہیں مجھ کو 
نہ کر خارا شگافوں سے تقاضا شیشہ سازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خارا شگاف: مراد ہے تلخ لہجہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        About wine and women I know not how to write; ask not a stone-breaker to work on glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کہاں سے تونے اے اقبال سیکھی ہے یہ درویشی 
کہ چرچا پادشاہوں میں ہے تیری بے نیازی کا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Iqbal! From where did you learn to be such a dervish: Even among the kings there is talk about your contentment!
(Translated by Naim Siddiqui)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>