<Poem ID="07" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہ ملازمان سلطان خبری دہم ز رازی
کہ جھان توان گرفتن بنوای دلگدازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں کی نوکری کرنے والوں کو یہ راز بتا دو، کہ نوائے دلگداز (شاعری) سے (بھی) دنیا کو فتح کیا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let me tell a secret to the servants of the king: You can make the whole world yours with a moving song.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بہ متاع خود چہ نازی کہ بشہر دردمندان
دل غزنوی نیرزد بہ تبسم ایازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی متاع (پونجی) پر کیا ناز کرتا ہے، دردمندوں (اہل عشق) کے شہر میں ، غزنوی (جیسے پادشاہ) کا دل تبسم ایاز کی قیمت نہیں پاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Why pride yourself on your riches? In the city of the lovesick Mahmud’s broken heart is not worth Ayaz’s smile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ہمہ ناز بی نیازی ہمہ ساز بینوائی
دل شاہ لرزہ گیرد ز گدای بی نیازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہوں کا دل بھی گدائے بے نیاز سے لرزتا ہے، کیونکہ وہ بے نیازی میں ہمہ ناز ہے اور بے نوائی میں ہمہ ساز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His pride of independence, his the wealth of poverty. One who, though poor, is no beggar makes a king’s heart quake in fear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ز مقام من چہ پرسی بہ طلسم دل اسیرم
نہ نشیب من نشیبی نہ فراز من فرازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے مقام کا کیا پوچھتا ہے، میں طلسم دل کا قیدی ہوں ، نہ میری پستی ، پستی ہے، نہ میری بلندی ، بلندی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You ask me where I reside: In the heart’s enchanted world, where depressions are not so low and where heights are not so high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        رہ عاقلی رہا کن کہ بہ او توان رسیدن
بہ دل نیازمندی بہ نگاہ پاکبازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عقلمندی کا راستہ چھوڑ ( یہ کہیں نہیں پہنچے گا) اللہ تعالے صرف نیاز مندی سے بھرپور دل اور پاکیزہ نگاہ (جو محبوبان مجازی سے پاک رہے) ہی سے پہنچا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave alone the path of reason. There are other ways to Him: Humbleness of heart, chastity of eye.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ رہ تو ناتمامم ز تغافل تو خامم
من و جان نیم سوزی تو و چشم نیم بازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تیرے تغافل کے سبب خام اور تیری راہ میں نا تمام ہوں، (ادھر) میں ہوں اور میری جان نیم سوز (ادھر) تو ہے اور تیری چشم نیم باز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Still imperfect on Your path, immature through Your neglect, I have a soul half on fire, You have an eye but half open.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رہ دیر تختۂ گل ز جبین سجدہ ریزم
کہ نیاز من نگنجد بہ دو رکعت نمازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مندر کے راستہ میں اپنی جبین کے سجدوں سے پھولوں کی کیاریاں کھلا دی ہیں، کیونکہ میرا (اعجاز و) نیاز دو رکعت نماز میں نہیں سماتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My prostrations have strewn roses on the idol-temple’s path. Too great is my heart’s devotion for mere two-prostration praying.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ز ستیز آشنایان چہ نیاز و ناز خیزد
دلکی بہانہ سوزی نگہی بھانہ سازی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوستوں کی کشمکش سے نیاز و ناز اٹھتے ہیں، میرا دل بہانہ سوز اور نگاہ بہانہ ساز (نگاہ محبوب کو دیکھنے کے لیے کوئی نہ کوئی بہانہ بنا لیتی ہے اور دل جو چاہتا ہے دلیرانہ کرتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What pride, what humility are there in a lovers’ quarrel! Eyes pretending nonchalance, and heart ignoring the pretence. 
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>