<Poem ID="38" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خاکیم و تند سیر مثال ستارہ ایم
در نیلگون یمے بہ تلاش کنارہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم خاک ہیں ، مگر ستارے کی مانند تیز رفتار ہیں، ہم اس نیلگوں سمندر (آسمان) میں ساحل کی تلاش میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are mere dust, but planet-like we swiftly move, and seek the shore of this blue sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بود و نبود ماست ز یک شعلۂ حیات
از لذت خودی چو شرر پارہ پارہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا وجود یا عدم وجود ایک شعلہ ء حیات سے ہے، خودی کی لذت سے ہم شرر کی مانند ٹکڑے ٹکڑے ہوتے ہیں۔ (ہر روح اللہ تعالے کی روح میں سے پھونکی ہوئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We owe our being to a single flame of life; but, from the joy of selfhood, we are split up as so many sparks.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        با نوریان بگو کہ ز عقل بلند دست
ما خاکیان بہ دوش ثریا سوارہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرشتوں سے کہہ دو کہ ہم خاکی انسان ، اپنی عقل بلند پرواز سے ستاروں کو مسخر کر چکے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O tell the creatures of light this: that by dint of the intellect we creatures of dust ride the stars.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در عشق غنچہ ایم کہ لرزد ز باد صبح
در کار زندگی صفت سنگ خارہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کے معاملہ میں ہم اس غنچہ کی مانند ہیں جو صبح کی ہوا سے لرز جاتا ہے، لیکن زندگی کے مقابلہ میں ہم چٹان کی مانند (مضبوط) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In love we are buds shaking in the morning breeze; but in the business of life we are quite as hard as granite.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چشم آفریدہ ایم چو نرگس درین چمن
روبند بر گشا کہ سراپا نظارہ ایم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے چہرے سے پردہ ہٹائیے ، ہم اس چمن میں نرگس کی طرح آنکھ کھولے سراپا نظارہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the narcissus we have grown eyes in this garden. O lift the veil that hides Your face; we are all eyes for You.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>