<Poem ID="23" Name="خطاب بہ مخدرات اسلام" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے رد ایت پردۂ ناموس ما
تاب تو سرمایۂ فانوس ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواتین (پردہ نشینان ) اسلام سے خطاب۔

اے مسلمان خاتون تیری چادر ہمارے ناموس کا پردہ ہے؛ تیری روشنی سے ہماری فانوس روشن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ADDRESS TO THE VEILED LADIES OF ISLAM

O thou, whose mantle is the covering that guards our honour, whose effulgence our candle’s capital;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        طینت پاک تو ما را رحمت است
قوت دین و اساس ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری پاک طینت ہمارے لیے رحمت اور ہمارے دین کے لیے قوّت اور ہماری ملّت کی بنیاد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose nature pure to us a mercy, our religion’s strength, foundation of our true community!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        کودک ما چون لب از شیر تو شست
لاالہ آموختی او را نخست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ہمارے بچے نے تیرے دودھ سے اپنے لب تر کیے تو تو نے سب سے پہلے اسے لاالہ سکھایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our children’s lips, being suckled at thy breast, from thee first learn to lisp No god but God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        می تراشد مہر تو اطوار ما
فکر ما گفتار ما کردار ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری محبت ہمارے اطوار یعنی ہمارے فکر ، ہماری گفتار اور کردار کی تربیت کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thy love it is, that shapes our little ways, thy love that moulds our thoughts, our words, our deeds.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        برق ما کو در سحابت آرمید
بر جبل رخشید و در صحرا تپید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے آغوش کے بادل میں ہماری جو بجلی آسودہ تھی وہ پہاڑوں پر چمکی اور صحراؤں میں تڑپی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our lightning-flash, that slumbered in thy cloud, glitters upon the mountain, sweeps the plain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اے امین نعمت آئین حق
در نفسہای تو سوز دین حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو آئین حق یعنی شریعت محمدی (صلعم) جیسی نعمت کی امین ہے؛ تیرے سانس میں دین حق کا سوز ملا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O guardian of the blessings of God’s Law, thou from whose breath the Faith of God draws fire;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        دور حاضر تر فروش و پر فن است
کاروانش نقد دین را رہزن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر عیّار و مکّار ہے اس کا کاروان متاع دین کو لوٹنے والا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Coxcomb and crafty is the present age, its caravan a highwayman, well armed to seize and spoil Faith’s riches;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        کور و یزدان ناشناس ادراک او
ناکسان زنجیری پیچاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی عقل اندھی اور خدا نا شناس ہے؛ ناکس اس کے پھندے میں پھنس جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Blind its brain, that knoweth naught of God; ignoble they who are the captives of its twisted chains;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        چشم او بیباک و ناپرواستی
پنجۂ مژگان او گیراستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آنکھ میں بے باکی اور بے حیائی ہے؛ اس کی پلکوں کا پنجہ اپنے شکار کو چھوڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bold is its eye, and reckless; swift to snatch, the talons of its lashes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        صید او آزاد خواند خویش را
کشتۂ او زندہ داند خویش را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (مگر لطف یہ ہے ) کہ اس کا شکار اپنے آپ کو آزار کہتا ہے اور اس کا مارا ہوا اپنے آپ کو زندہ سمجھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its poor prey calls itself free, its victim vaunts it lives!
Thine is the hand that keepeth fresh and green.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        آب بند نخل جمعیت توئی
حافظ سرمایۂ ملت توئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان خاتون تو ہی ہماری جمیعت کے درخت کی آبیاری اور ملّت کے سرمائے کی حفاظت کرنے والی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The young tree of our Commonwealth, as thou guardest inviolate the capital of our Community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از سر سود و زیان سودا مزن
گام جز بر جادۂ آبا مزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو معاملات کو دینوی نفع و نقصان کے لحاظ سے نہ جانچ ؛ صرف اپنے آباء کے راستے پر گامزن رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fret not thyself to calculate the profit and the loss, 
being content to tread the well-worn path our fathers went before.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ہوشیار از دستبرد روزگار
گیر فرزندان خود را در کنار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے کی دست برد سے ہوشیار ہو جا اور اپنے بچوں کو اپنے آغوش میں لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be wary of Time’s depredations, 
and to thy broad breast gather thy children close;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        این چمن زادان کہ پر نگشادہ اند
ز آشیان خویش دور افتادہ اند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے چمن کے یہ نو زائیدہ پرندے جنہوں نے ابھی پر نہیں کھولے؛ اپنے آشیانے سے دور جا پڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These meadow-chicks, unfledged as yet to fly, have fallen far from their warm nest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        فطرت تو جذبہ ہا دارد بلند
چشم ہوش از اسوۂ زھرا مبند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری فطرت میں بلند جذبات موجود ہیں؛ تو اپنی ہوشمندی کی آنکھ سیدنا فاطمة الزہراء (رضی اللہ) کے اسوہ پر رکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        High, high the cravings are that wrestle with thy soul; be conscious still and ever of thy model, Fatima;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تا حسینی شاخ تو بار آورد
موسم پیشین بگلزار آورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ تیری شاخ بھی حسین (رضی اللہ ) جیسا پھل پیدا کرے؛ اور اسلام کے دور اوّل کو موسم (بہار ) ہمارے گلزار میں واپس لائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So that thy branch may bear a new Husain, our garden blossom with the Golden Age.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>