<Poem ID="77" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        خود را کنم سجودی، دیر و حرم نماندہ
این در عرب نماندہ آن در عجم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے آپ کو سجدہ کرتا ہوں کیونکہ دیر و حرم نہیں رہے؛ یہ عرب میں نہیں، وہ عجم میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I bow down before myself – there is no temple or Ka’bah left! This one is missing in Arabia, that one in other lands.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در برگ لالہ و گل آن رنگ و نم نماندہ
در نالہ ہای مرغان آن زیر و بم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لالہ و گل میں وہ رنگ و نم نہیں رہا؛ نہ پرندوں کی فریاد میں وہ لے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The petals of rose and tulip have lost their colour and moisture; the laments of birds have lost their melody.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        در کارگاہ گیتی نقش نوی نبینم
شاید کہ نقش دیگر اندر عدم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمانے کے کارخانے میں تجھے کوئی نیا نقش نظر نہیں آتا ؛ شاید عدم میں اب کوئی نقش باقی نہ ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the workshop that is the world I see no new designs: Pre-existence has, perhaps, run out of blueprints.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        سیارہ ہای گردون بی ذوق انقلابے
شاید کہ روز و شب را توفیق رم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کے سیارے ذوق سے خالی (نظر آتے) ہیں؛ شاید روز و شب میں (گردش کہنہ سے ) ہٹنے کی توفیق نہیں رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heavenly bodies no longer want to revolve: Day and night are, perhaps, unable to move.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بی منزل آرمیدند پا از طلب کشیدند
شاید کہ خاکیان را در سینہ دم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        منزل پر پہنچے بغیر ہی پاؤں پسار دیے اور حصول منزل کا خیال چھوڑ دیا؛ شاید آدم خاکی کے سینے میں دم باقی نہیں رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They have put up their feet before reaching their destination: the earthlings have, perhaps, no breath left in their chests.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        یا در بیاض امکان یکبرگ سادہ ئی نیست
یا خامۂ قضا را تاب رقم نماندہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا امکانات کی بیاض میں کوئی سادہ ورق نہیں؛ اور یا قضا و قدر کس قلم کو لکھنے کی ہمت نہیں رہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either the Register of Possibles has no blank pages left or the Pen of Fate has grown too tired to write.
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>