<Poem ID="18" Name="جمعیت حقیقی از محکم گرفتن نصب العین ملیہ است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ جمعیت حقیقی از محکم گرفتن نصب العین ملیہ است و نصب العین امت محمدیہ حفظ و نشر توحید است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        با تو آموزم زبان کائنات
حرف و الفاظ است اعمال حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ ملت کی اصل جمیعت نصب العین کو مضبوطی سے تھام لینے میں ہے اور امت محمدیہ (صلعم) کا نصب ا لعین توحید کی حفاظت اور اشاعت ہے۔

میں تجھے زندگی کی زبان بتاتا ہوں ؛ زندگی کے اعمال (زندگی کی زبان) کے حروف و الفاظ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT TRUE SOLIDARITY CONSISTS IN ADOPTING A FIXED COMMUNAL OBJECTIVE, AND THAT THE OBJECTIVE OF THE MUHAMMADAN COMMUNITY IS THE PRESERVATION AND PROPAGATION OF UNITARIANISM

And now I will impart to thee the tongue of all things that have being; in this speech the letters and articulated sounds are life’s activities.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون ز ربط مدعائی بستہ شد 
زندگانی مطلع برجستہ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زندگی کسی مقصود سے وابستہ و مربوط ہو جاتی ہے ؛ تو گویا یہ غزل کا برجستہ مطلع بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When life is bound in firm attachment to an aim professed, the opening verse rises spontaneously;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مدعا گردد اگر مہمیز ما
ہمچو صرصر می رود شبدیز ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہم مقصود کو اپنے لیے مہمیز بنا لیں تو ہماری زندگی کے گھوڑے کی رفتار باد صرصر کی مانند تیز ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if that purpose serves us for a goad, swift as the tempest gallopeth our steed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مدعا راز بقای زندگی
جمع سیماب قوای زندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقصود ہی بقائے زندگی کا راز ہے اور اسی سے قوائے زندگی کا سیماب مجتمع ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The goal avowed is the true mystery of life’s continuance, that focuses the restless flow of its mercurial powers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چون حیات از مقصدی محرم شود
ضابط اسباب این عالم شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب زندگی کسی مقصد سے آشنا ہوتی ہے تو وہ اس جہان کے اسباب کو ضبط کے تحت لے آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When life is conscious of a purposed aim, all means material yield to its control;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        خویشتن را تابع مقصد کند
بہر او چیند گزیند رد کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر زندگی اپنے آپ کو مقصد کے تابع بنا لیتی ہے اور مقصد کی خاطر بعض کو رد کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It makes its self the follower of that goal, for its sole sake collects, selects, rejects.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        نا خدا را یم روی از ساحل است
اختیار جادہ ہا از منزل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملا ح سمندر میں کشتی چلتے ہوئے ساحل کو مقصود رکھتا ہے؛ مسافر راستوں پر چلتے ہوئے منزل کو سامنے رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The helmsman shoreward bound resolves to sail the flooding main; the destination far determines the selection of the paths.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بر دل پروانہ داغ از ذوق سوز
طوف او گرد چراغ از ذوق سوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پروانے کے دل پر سوز سے لطف اندوز ہونے کا داغ ہے ؛ وہ اسی مقصد کی خاطر چراغ کا طواف کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moth’s heart bears the brand of the delight of burning, for which joy it flutters still about the candle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        قیس اگر آوارہ در صحراستی
مدعایش محمل لیلاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قیس اگر صحرا میں آوارہ ہے تو محمل لیلی اس کا مدعا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the madman Qais was wanderer in the wilderness, his aim was the high litter wherein Layla rode.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        تا بود شہر آشنا لیلای ما
بر نمی خیزد بہ صحرا پای ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب سے ہماری لیلی شہر آشنا ہوئی ہے صحرا کی طرف ہمارے پاؤں نہیں اٹھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now be our Layla but familiar; with cities, never shall we lift our tread to span the desert.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ہمچو جان مقصود پنہان در عمل
کیف و کم از وی پذیرد ہر عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقصود عمل کے اندر جان کی طرح پوشیدہ ہے؛ اسی سے عمل میں کمی بیشی واقعہ ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the enterprise the purpose lies as hidden as the soul within the body, and from this alone each labour takes its quality and size.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گردش خونی کہ در رگہای ماست
تیز از سعی حصول مدعاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری رگوں میں جو خون دوڑ رہا ہے؛ مقصود حاصل کرنے کی کوشش سے وہ تیز ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The blood that circulateth in our veins; the nimbler moveth, having the desire to reach a goal;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از تف او خویش را سوزد حیات
آتشے چون لالہ اندوزد حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مقصود کی گرمی ہی سے زندگی میں جوش پیدا ہوتا ہے؛ اسی سے زندگی گل لالہ کی مانند آگ اکٹھی کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life’s self consumes itself in that bright flame, aglow with tulip-fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مدعا مضراب ساز ہمت است
مرکزی کو جاذب ہر قوت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ساز ہمت کا مضراب مدعا ہے، یہ ایسا مرکز ہے جو انسان کی ہر قوت کو اپنی طرف مرتکز کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Goal is as a plectrum, that awakes the hidden music in the instrument; of high ambition, an attractive point whereunto moves all centripetal force;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        دست و پای قوم را جنباند او
یک نظر صد چشم را گرداند او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی سے قوم کے دست و پا میں حرکت پیدا ہوتی ہے؛ اور اسی سے افراد کی سینکڑوں آنکھیں یک نظر بن جاتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This stirs a people’s hands and feet to move in vital unison, one vision clear bestowing on a hundred several sights.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        شاہد مقصود را دیوانہ شو
طائف این شمع چون پروانہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی شاہد مقصود کا دیوانہ بن ؛ اور پروانے کی مانند اس شمع کا طواف کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be the mad lover of the loveliness of noble purpose; flutter like a moth about this ardent lamp.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        خوش نوائی نغمہ ساز قم زد است
زخمۂ معنی بر ابریشم زد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قم کے شاعر نے کیا خوب بات کہی ہے؛ گویا اس نے تار ابریشم کو معنی کی مضراب سے چھیڑ دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sweet was the air Qum’s music-maker sang, the silken strings sweeping responsive to his pulsing thought:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        تا کشد خار از کف پا رہ سپر
می شود پوشیدہ محمل از نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک مسافر اپنے پاؤں کے تلے سے کانٹا نکالتا ہے، محمل اس کی نظر سے پوشیدہ ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘While yet the traveler bends to pluck the thorn that pricks his foot, the litter vanishes.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        گر بقدر یک نفس غافل شدی
دور صد فرسنگ از منزل شدی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ایک لمحے کے لیے بھی غافل ہو جائے تو اپنی منزل سے سینکڑوں میل دور جا پڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou art heedless but for one brief breath, a hundred leagues thou strayest from thy stage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        این کہن پیکر کہ عالم نام اوست
ز امتزاج امہات اندام اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کہن پیکر جس کا نام دنیا ہے ، جو عنصر کے اختلاط سے بنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This ancient creature, that men call the world, out of the mingling of the elements derived its body;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        صد نیستان کاشت تا یک نالہ رست
صد چمن خون کرد تا یک لالہ رست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینکڑوں نیستاں کاشت کیے تاکہ بانسری سے نالہ پیدا ہو سکے ؛ اس طرح اس نے سینکڑوں باغوں کا خون کیا تاکہ ایک گل لالہ پیدا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred reed-beds sowed that one lament might burgeon; bathed in blood a hundred meads, to yield one tulip-bloom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        نقشہا آورد و افکند و شکست
تا بہ لوح زندگی نقش تو بست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کئی نقش لایا ، انہیں قائم کیا اور توڑ دیا تاکہ تجھے لوح زندگی پر منقش کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many the shapes it fetched and cast and broke, to grave upon Life’s tablet thy design;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        نالہ ہا در کشت جان کاریدہ است
تا نوای یک اذان بالیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جان کی کھیتی میں کئی نالے کاشت کیے تاکہ ان کے اندر سے ایک آذان کی آواز پیدا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Many laments it sowed in the soul’s tilth; till sprang the music of one call to prayer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        مدتی پیکار با احرار داشت
با خداوندان باطل کار داشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دنیا مدت تک احرار سے لڑتی رہی کیونکہ اسے جھوٹے خداؤں سے محبت تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Awhile it battled sternly with the free, and had much traffic with false lords, at last.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        تخم ایمان آخر اندر گل نشاند
با زبانت کلمۂ توحید خواند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ اس نے انسانی بدن کے اندر ایمان کا بیج بویا اور تیری زبان پر کلمہ ء توحید جاری کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To strew the seed of faith in the heart’s soil; and on the tongue to cry There is one God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        نقطۂ ادوار عالم لاالہ
انتھای کار عالم لاالہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہانوں کی گردش کا مرکز لاالہ ہے؛ اور اس جہان کے کام کی انتہا بھی لاالہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No other god but God:this is the point on which the world concentrically turns, this is the conclusion of the world’s affairs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        چرخ را از زور او گردندگی
مہر را پایندگی رخشندگی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان اسی کے زور سے گھوم رہا ہے؛ سورج نے اسی سے پائندگی اور چمک حاصل کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From this the sphere derives its strength to wheel, the sun its constancy and brilliance;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        بحر گوھر آفرید از تاب او
موج در دریا تپید از تاب او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بحر نے اس کی چمک سے موتی پیدا کیے؛ اور اس کی تپش سے دریا میں موج تڑپی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sea her gems, created of its glow, that set the ocean’s billows quivering.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        خاک از موج نسیمش گل شود
مشت پر از سوز او بلبل شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی کی موج نسیم سے خاک پھول ہوئی؛ اور اسی کے سوز سے مشت پر بلبل بنی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the breeze that fans the earth to bloom, this rapturous glow a few poor feathers flames into the nightingale;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        شعلہ در رگہای تاک از سوز او
خاک مینا تابناک از سوز او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انگور کی رگوں میں اسی کے سوز سے شعلہ پیدا ہوا؛ اور خاک مینا چمکدار ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And this same fire runs like a torch along the vineyard’s veins; and glitters crimson in the dusty bowl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        نغمہ ہایش خفتہ در ساز وجود
جویدت اے زخمہ ور ساز وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وجود عالم کے ساز کے اندر سوے ہوئے نغمے ؛ اے زخمہ ور تیری تلاش میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Being’s instrument its melodies Life hidden; O musician, Being’s lute seeketh for thee;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        صد نوا داری چو خون در تن روان
خیز و مضرابی بتار او رسان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے موجود کے اندر رواں خون کی مانند سینکڑوں خونیں نغمے رکھتا ہے؛ اٹھ اور تار عالم کو اپنے مضراب سے چھیڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within thy body flow a hundred songs, as freely in thy veins; the lifeblood pulses; rise, and smite the strings!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زانکہ در تکبیر راز بود تست
حفظ و نشر لاالہ مقصود تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ تیرے وجود کا راز نعرہء تکبیر پنہاں ہے اس لیے توحید کی حفاظت و اشاعت تیرا مقصود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Allahu Akbar! This the secret holds of thy existence; wherefore let it be thy purpose to preserve and propagate no other god.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        تا نخیزد بانگ حق از عالمی
گر مسلمانی نیاسائی دمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو مسلمان ہے تو اس وقت تک آرام سے نہ بیٹھ جب تک آوازہء حق ساری دنیا سے نہ اٹھ کھڑا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou a Muslim art, till all the world proclaims the Name of God; thou canst not rest one moment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        می ندانی آیہ ام الکتاب
امت عادل ترا آمد خطاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تجھے قرآن پاک کی وہ آیت یاد نہیں جس میں امت مسلمہ کو امت وسطی (عادل) کہا گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowest thou not the verse in Holy Scripture,
calling thee; to be a people just, God’s witnesses?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        آب و تاب چہرہ ایام تو
در جہان شاہد علی الاقوام تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چہرہ ء ایام کی آب و تاب تجھ سے ہے؛ تو دنیا کی اقوام پر شاہد یعنی معیار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art the glow and glory of the days, and made to testify to all mankind;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        نکتہ سنجان را صلای عام دہ
از علوم امئی پیغام دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جویان حق کو دعوت عام دے؛ اور انہیں جناب رسول پاک (صلعم) کا پیغام دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To all who comprehend the weight of words; make general proclamation, and impart the learned gospel of God’s Messenger.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        امیی پاک از ہوی گفتار او
شرح رمز ماغوی گفتار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) ایسے امّی (صلعم) ہیں جن کی گفتار ہوائے نفس سے پاک ہے اور رمز ماغوی کی شرح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unlettered was He, innocent of guile the words he uttered, 
that elucidate the mystery He did not go astray.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        تا بدست آورد نبض کائنات
وانمود اسرار تقویم حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس نبی امی (صلعم) نے کائنات کی نبض اپنے ہاتھ میں لی تو زندگی کے استحکام کے ناز کھول دیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet, when he held the pulse of living things, the secrets of Life’s constitution he forthwith revealed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از قباے لالہ ہاے این چمن
پاک شست آلودگیہای کہن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے اس چمن کے گلہائے لالہ کی قبا سے تمام پرانی آلودگی دھو ڈالیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And cleansed of ancient blight the garment of the tulips of this mead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        در جہان وابستۂ دینش حیات
نیست ممکن جز بہ آئینش حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب دنیا میں زندگی آپ (صلعم) کے دین سے وابستہ ہے؛ آپ (صلعم) کا آئین (شریعت ) کے بغیر زندگی ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life here below is bound up with his Faith; nor can survive, save guarded by his Law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        اے کہ میداری کتابش در بغل
تیز تر نہ پا بہ میدان عمل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مسلمان ! تو جو آپ (صلعم) کی کتاب بغل میں لیے ہوئے ہے؛ اس کتاب پر عمل کی رفتار تیز تر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Having his Book beneath thy arm, stride out, with greater boldness to the battlefield of works;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        فکر انسان بت پرستی بت گری
ھر زمان در جستجوی پیکری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسانی فکر (باطل نظریات کے) بت بناتا اور ان کی پرستش کرتا ہے؛ اور ہر دور میں ایک نئے بت کی تلاش میں رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For human thought, idolatrous and idol-fashioning, is all the time in quest of some new image;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        باز طرح آزری انداخت است
تازہ تر پروردگاری ساخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب اس نے آزری کا طریقہ اختیار کیا ہے اور ایک نیا خدا بنایا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In these days it follows once again old Azar’s trade, and man creates an ever novel god.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        کاید از خون ریختن اندر طرب
نام او رنگ است و ہم ملک و نسب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو خون ریزی سے بے حد خوش ہوتا ہے؛ اس نئے خدا کا نام رنگ بھی ہے اور ملک و نصب بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whose joy is shedding blood, whose hallowed name is Colour, Fatherland, Blood-Brotherhood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        آدمیت کشتہ شد چون گوسفند
پیش پای این بت ناارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انسانیت بھیڑ بکریوں کی طرح نا مبارک بتوں کی بھینٹ چڑھ گئی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Humanity is slaughtered like a sheep before this worthless idol.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        اے کہ خوردستی ز مینای خلیل
گرمی خونت ز صہبای خلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے تو جس نے حضرت ابراہیم خلیل اللہ (علیہ) کی مینا سے شراب توحید لی ہے؛ اور اس کی گرمی تیرے خون کے اندر موجود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou, whose lips have touched the sacred bowl of Abraham, whose blood is ardent with his holy wine;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        برسر این باطل حق پیرہن
تیغ "لا موجود الا ہو" بزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس باطل بتان حق نما کے سروں پر’لا موجود الا ہو‘ (توحید) کی تیغ چلا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Against this falsehood, garmented as truth, lift now the blade there is not aught but God and smite!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        جلوہ در تاریکی ایام کن
آنچہ بر تو کامل آمد عام کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دور حاضر کی تاریکی کو (نور ہدایت) سے جس کا تم پر اتمام ہوا ہے منور کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The days are shrouded all in mirk; display thy light, and let the thing in thee perfected shine o’er all humanity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        لرزم از شرم تو چون روز شمار
پرسدت آن آبروی روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ پر اس وقت کے تصوّر سے لرزہ طاری ہو جاتا ہے ؛ جب وہ آبروئے روز گار (صلعم) تجھ سے پوچھیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I tremble for thy shame, when on the Day of Reckoning that Glory of all time shall question thee:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        حرف حق از حضرت ما بردہ ئی
پس چرا با دیگران نسپردہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے مجھ سے جو حق کی تعلیم حاصل کی تھی اسے دوسروں تک کیوں نہیں پہنچایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Thou tookest from my lips the word of Truth, and wherefore hast thou failed to pass my message on to other men?’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>