<Poem ID="07" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ایکہ ز من فزدوہ ئی گرمی آہ و نالہ را
زندہ کن از صدای من خاک ہزار سالہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ ذات ! جس نے میرے ذریعہ آہ و گریہ کی گرمی بڑھا دی ہے: میری صدا سے مسلمان میں، جو ایک ہزار سال سے خاک کا ڈھیر بن چکا ہے، زندگی کی نئی لہر دوڑا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou who didst make more ardent my sighing and my tears, O let my anthem quicken dust of a thousand years.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        با دل ما چہا کنی تو کہ ببادۂ حیات
مستی شوق می دہی آب و گل پیالہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ میرے دل کا کیا حال کریں گے؛ جب کہ آپ بدن کی مٹی کو زندگی کی شراب سے شوق مستی عطا فرما دیتے ہیں۔ ( بدن میں مستی ء شوق پیدا ہو جاتی ہے، تو دل کا کیا حال ہو گا، جو خاص طور سے اللہ تعالے کی محبت کے لیے بنایا گیا ہے) ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What wilt Thou of my heart, then, who with the wine of life excitest in the goblet this passion and this strife?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        غنچۂ دل گرفتہ را از نفسم گرہ گشای
تازہ کن از نسیم من داغ درون لالہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری آواز سے مغموم کلی کے دل کی گرہ کھول دے ؛ گل لالہ کے اندر جو داغ ہے ، اسے میرے کلام کی باد نسیم سے پھر تازہ کر دے۔ (مسلمان کی افسردگی دور ہو اور اس کے اندر اللہ تعالے کی محبت کا داغ پھر سے تازہ ہو جائے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        And when my breath caressing shall softly, sweetly blow, the withered heart will blossom, the tulip newly glow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        می گذرد خیال من از مہ و مہر و مشتری
تو بکمین چہ خفتہ اے صید کن این غزالہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا خیال بلند مہر و مہ و مشتری سے اوپر نکلے جا رہا ہے؛ آپ اس غزل کو شکار کر کے اپنا کیوں نہیں بنا لیتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My fantasy is soaring beyond the stars and sun; why lurkest Thou in hiding, when hunting’s to be done?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خواجۂ من نگاہ دار آبروی گدای خویش
آنکہ ز جوی دیگران پر نکند پیالہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے مالک ! اپنے گدا کی آبرو کا خیال رکھ (اسے اپنے لطف سے نواز دے)؛ تیرا یہ گدا اتنا خوددار ہے کہ اس کے سامنے دوسروں کی ندیاں موجود تھیں مگر اس نے ان سے اپنا کاسہ ء گدائی نہیں بھرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O Master, guard the honour of him who begs of thee; he’ll let no wine of others within his goblet be.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>