<Poem ID="06" Name="سوال پنجم" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کہ من باشم مرا از من خبر کن
چہ معنی دارد اندر خود سفر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کون ہوں ، مجھے 'میں' کی خبر دیں۔ 'اپنے اندر سفر کر' کے کیا معنی ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 5
What am I? Tell me what ‘I’ means. What is the meaning of ‘travel into yourself’?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        خودی تعویذ حفظ کائنات است
نخستین پرتو ذاتش حیات است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کائنات کی حفاظت کے لیے تعویذ ہے، خودی کا پہلا پرتو حیات ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ANSWER
Ego is the amulet for the protection of the universe. The first ray of its essence is Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        حیات از خواب خوش بیدار گردد
درونش چون یکی بسیار گردد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب حیات کے اندر وحدت کثرت بنی، تو وہ گہری نیند سے بیدار ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life awakens from its sweet dream, its inside, which is one, becomes many.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نہ او را بے نمود ما گشودی
نہ ما را بے گشود او نمودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ ہماری نمود کے بغیر اس کی صفات کا اظہار کے بغیر ہماری نمود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither it develops without our expansion, nor do we expand without its development.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ضمیرش بحر ناپیدا کناری
دل ہر قطرہ موج بیقراری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کو ضمیر بحر ناپیدا کنار ہے، اس بحر کے ہر قطرہ کے اندر موج بیقرار پوشیدہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its inner core is a shoreless sea; the heart of every drop is a tumultuous wave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        سر و برگ شکیبائی ندارد
بجز افراد پیدائی ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی استراحت نا آشنا ہے، اس کا اظہار افراد (انسانی ) کے علاوہ اور کسی شے میں نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It has no inclination to rest; its manifestation is nothing but individuals.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        حیات آتش خودیہا چون شررہا
چو انجم ثابت و اندر سفر ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات آگ ہے اور انسانی خودی شراروں کی مانند ہے، یہ شرارے ستاروں کی طرح اپنی جگہ قائم بھی ہیں اور اپنا سفر بھی جاری رکھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is fire and egos are like its flames; like stars they are (both) stationary and moving.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        ز خود نا رفتہ بیرون غیر بین است
میان انجمن خلوت نشین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اپنے آپ کو نظر انداز کیے بغیر غیر کو بھی اپنے آپ سے باہر دیکھتی ہے (گویا) یہ انجمن کے درمیان خلوت نشین ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Without going outside, it looks towards others; though in company, is yet in privacy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        یکی بنگر بخود پیچیدن او
ز خاک پی سپر بالیدن او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذرا اس کو اپنے آپ سے وابستہ رہنا دیکھو وہ کس طرح خاک پامال سے ابھرتی اور نشو و نما پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Just see its self-meditation; it develops out of the trodden earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        نہان از دیدہ ہا در ہای و ہوئی
دمادم جستجوی رنگ و بوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی کشمکش آنکھوں سے پوشیدہ ہے ، وہ ہر دم رنگ و بو کی جستجو (کائنات کے راز جاننے) میں رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hidden from the eyes, it is in tumult, it is constantly in search of adornment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ز سوز اندرون در جست و خیز است
بہ آئینی کہ با خود در ستیز است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے سوز اندرون کے سبب جد و جہد میں مصروف اور ہر دم اپنے آپ سے نبرد آزما ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is in perpetual activity through its internal ardour, as if it is at war with itself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        جہان را از ستیز او نظامی
کف خاک از ستیز آئینہ فامی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی جد و جہد سے جہان کا نظام قائم ہے اور اس سے خود انسان کی خاک آئینے کی مانند چمکدار ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The world gets order through this strife of the ego! A handful of dust becomes translucent through strife.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        نریزد جز خودی از پرتو او
نخیزد جز گہر اندر زو او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے پرتو سے سوائے خودی کے کچھ پیدا نہیں ہوتا اس کے سمندر کے اندر سے سوائے موتی کے کچھ نہیں نکلتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From its ray, nothing comes into being save egos, from its sea, nothing appears save pearls.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        خودی را پیکر خاکی حجاب است
طلوع او مثال آفتاب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے لیے پیکر خاکی حجاب ہے، یہ بدن کے اندر سے ایسے طلوع ہوتی ہے، جیسے سورج۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The earthly garb is a veil for khudi; its appearance is like the rising of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        درون سینۂ ما خاور او
فروغ خاک ما از جوہر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا سینہ اس کا مطلع ہے ، ہماری خاک کی تابانی اس کے جوہر کی مرہون منت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the innermost heart of ours is its sun, our dust is illumined through its potency.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        تو میگوئی مرا از من خبر کن
چہ معنی دارد اندر خود سفرکن؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو کہتا ہے کہ مجھے 'میں' کی خبر دو، مجھے بتاؤ کہ 'اپنے اندر سفر کرنے' کے کیا معنی ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        You ask to be informed about ‘I’, and what is meant by ‘travel into yourself’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ترا گفتم کہ ربط جان و تن چیست
سفر در خود کن و بنگر کہ من چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تمہیں بتا چکا ہوں کہ جان و تن کو ربط کیا چیز ہے، اب اپنے اندر سفر کر اور دیکھ کہ 'میں' کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        I informed you about the relation of body and soul travel into yourself and see what ‘I’ is.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        سفر در خویش زادن بی اب و مام
ثریا را گرفتن از لب بام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے اندر سفر؟ ماں باپ کے بغیر (از سر نو) پیدا ہونا ہے، یہ چھت کے کنارے سے ثریا کو پکڑ لینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To travel into self: It is to be born without father and mother, to catch Pleiades from the edge of the roof;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ابد بردن بیک دم اضطرابی
تماشا بی شعاع آفتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ایک لمحہ کے اضطراب سے ابد پا لینا ہے ، یہ سورج کی روشنی کے بغیر (اپنے اندر کی روشنی سے) نظارہ کرنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To hold eternity with a single stroke of anguish, to see without the rays of the sun;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ستردن نقش ہر امید و بیمی
زدن چاکی بہ دریا چون کلیمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ہر امید و خوف کا نقش مٹا دینا اور موسی (علیہ) کی طرح دریا کو دو ٹکڑے کر دینا ہے۔ (سامنے سمندر تھا ، پیچھے فرعون کا لشکر، مگر موسی (علیہ) پر گھبراہٹ طاری نہ ہوئی۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        To obliterate every sign of hope and fear, to sunder the river like Moses;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        شکستن این طلسم بحر و بر را
ز انگشتی شکافیدن قمر را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اس بحر و بر کے طلسم کو توڑنا ، اور انگلی کے اشارے سے چاند کو دو ٹکڑے کر دینا۔ (معجزہء شق القمر کی طرف اشارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To break this spell of sea and land, to split the moon with a finger.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        چنان باز آمدن از لامکانش
درون سینہ او در کف جہانش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ اللہ تعالے کے لا مکاں سے اس طرح واپس آنا ہے، کہ سینے کے اندر وہ ہو اور اس کا جہان مٹھی میں ہو۔ (واقعہ ء معراج کی طرف اشارہ ہے۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        So to return from this experience of the spaceless world, that it is within his heart, and the world in his hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        ولی این راز را گفتن محال است
کہ دیدن شیشہ و گفتن سفال است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس راز کو بیان کرنا مشکل ہے، دید شیشہ ہے اور بیان سفال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But it is difficult to unravel this secret: Here ‘seeing’ is valuable and ‘describing’ worthless.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        چہ گویم از من و از توش و تابش
کند انا عرضنا بی نقابش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'میں' کا اور اس کی تاب و تواں کا کیا بیان کروں؛ آیہ ء جلیلہ انا عرضنا اسے بےنقاب کر رہی ہے۔ (امانت کا بوجھ جو کسی اور نے نہیں اٹھایا وہ انسان نے اٹھا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can I say about ‘I’ and its brilliance? It is manifest from the Quranic text, ‘We proposed’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        فلک را لرزہ بر تن از فر او
زمان و ھم مکان اندر بر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شان و شوکت سے فلک لرزہ بر اندام ہے، زمان و مکاں دونوں اس کے پہلو (گرفت) میں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The heavens are in terror of its glory, time and space are in its grip.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        نشیمن را دل آدم نہاد است
نصیب مشت خاکی او فتاد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی نے آدم کے دل میں اپنا نشیمن بنایا، (سبحان الّہ!) اسے اپنا مشت خاک کے نصیب میں ہونا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It sought refuge in the heart of man, and has fallen to the lot of this handful of dust.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        جدا از غیر و ھم وابستۂ غیر
گم اندر خویش و ہم پیوستۂ غیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ غیر سے جدا بھی ہے اور اس سے وابستہ بھی، اپنے اندر گم بھی ہے اور دوسروں سے پیوستہ بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is distinct from the other and yet related to it, is lost within itself and yet conjoined with the other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        خیال اندر کف خاکی چسان است
کہ سیرش بی مکان و بی زمان است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کف خاک کے اندر 'تفکر' اس طرح ہے کہ ، اس کی سیر زمان و مکاں سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What kind of aspiration this handful of dust has that its flight is beyond the limitations of time and space.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بزندان است و آزاد است این چیست
کمند و صید و صیاد است این چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی قیدخانے میں بھی ہے اور آزاد بھی ، یہ کیا ماجرا ہے؟ یہ شکاری بھی ہے، کمند بھی اور شکار بھی۔ (بدن میں قید بھی ہے اور اس کے تگ و تاز سے بدن سے ماورا بھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is in prison and yet free! What is this? It is the lasso, the prey, and the hunter! What is this?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        چراغی در میان سینۂ تست
چہ نور است این کہ در آئینۂ تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے سینے کے اندر چراغ (خودی) ہے، یہ عجیب نور ہے جو تیرے (قلب کے) آئینے میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a lamp within your heart; what is this light which is in your mirror?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        مشو غافل کہ تو او را امینی
چہ نادانی کہ سوی خود نبینی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غافل نہ ہو، تو اس نور خودی کا امین ہے، تو کتنا نادان ہے کہ اپنے آپ کی طرف نہیں دیکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Don’t be negligent; you are its trustee, what folly that you do not look within your self! 
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>