<Poem ID="07" Name="حکایت بوعبیدو جابان در معنی اخوت اسلامیہ" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شد اسیر مسلمی اندر نبرد
قائدی از قائدان یزد جرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بو عبید (رحمتہ) اور جابان کی حکایت اخوت اسلامیہ کے بارے میں۔

جنگ کے دوران یزد جرد کے سپہ سالاروں میں سے ایک سپہ سالار مسلمان کے ہاتھوں قیدی بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE STORY OF BU UBAID AND JABAN, IN ILLUSTRATION OF MUSLIM BROTHERHOOD

A certain general of kind Yazdajerd Became a Muslim’s captive in the wars;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گبر باران دیدہ و عیار بود
حیلہ جو و پرفن و مکار بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ایرانی آتش پرست ، چالاک، ہوشیار ، حیلہ جو، پر فن و مکار تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Guebre he was, inured to every trick of fortune, crafty, cunning, full of guile.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از مقام خود خبردارش نکرد
ہم ز نام خود خبردارش نکرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے مسلم مجاہد کو اپنا نام ، مقام اور مرتبہ سے خبردار نہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He kept his captor ignorant of his rank nor told him who he was, or what his name;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت می خواہم کہ جان بخشی مرا
چون مسلمانان امان بخشی مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلکہ درخواست کی میری جان بخشی کی جائے اور مسلمانوں کے شیوہ کے مطابق امان دے دی جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But said, ‘I beg that you will spare my life 
and grant to me the quarter Muslims gain.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کرد مسلم تیغ را اندر نیام
گفت خونت ریختن بر من حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان نے تیغ نیام میں کر دی اور کہہ دیا کہ تیرا خون بہانا مجھ پر حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim sheathed his sword. ‘To shed thy blood,’ He cried, ‘were impious and forbidden sin.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چون درفش کاویانی چاک شد
آتش اولاد ساسان خاک شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب درفش کاویانی (ایرانی جھنڈا) چاک چاک ہو گیا (یعنی ایرانیوں کو شکست ہو گئی) اور سا سانیوں کی آگ بجھ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Kaveh’s banner had rent to shreds, the fire of Sasan’s sons turned all to dust;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آشکارا شد کہ جابان است او
میر سربازان ایران است او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو پتہ چلا کہ وہ ایرانی جنگجو ؤں کا سپہ سالار جابان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It was disclosed the captive Jaban was, supreme commander of the Persian host.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        قتل او از میر عسکر خواستند
از فریب او سخن آراستند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمانوں نے اس کے فریب کے متعلق سپہ سالار تک پہنچائی اور اس کے قتل کی اجازت چاہی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then was his fraud reported, and his blood petitioned of the Arab general;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        بوعبید آن سید فوج حجاز
در وغا عزمش ز لشکر بے نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فوج حجاز کے سپہ سالار ابو عبید (رحمتہ) ثقفی جنگ میں جن کے عزم کا دار و مدار لشکر کی تعداد سے بے نیاز تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But Bu Ubaid, famed leader of the ranks from far Hijaz, who needed not the aid of armies to assist his bold resolve in battletide;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت اے یاران مسلمانیم ما
تار چنگیم و یک آہنگیم ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے کہا دوستو! ہم سب مسلمان ہیں ، ہم سب ایک ہی رباب کے تار ہیں اور یک آہنگ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thus answered their request: ‘Friend, we are Muslims, strings upon one lute and of one concord.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نعرہ ی حیدر نوای بوذر است
گرچہ از حلق بلال و قنبر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی نعرہ یا نوا خواہ وہ بلال و قنبر (رضی اللہ ) کے حلق سے پیدا ہو ہم اسے حضرت علی (رضی اللہ ) اور ابو زر غفاری (رضی اللہ ) کا نعرہ سمجھیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ali’s voice attunes with Abu Dharr’s, although the throat be that of Qanbar or Bilal. 
ہ
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        ہر یکے از ما امین ملت است
صلح وکینش، صلح وکین ملت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم میں سے ہر ایک امین ملت ہے اور اس کی طرف سے صلح و دشمنی کا اعلان ملت کا اعلان ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each one of us is trustee to the whole community and one with it, in malice or in truce.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ملت ار گردد اساس جان فرد
عہد ملت می شود پیمان فرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب ملت فرد کی جان کی بنیاد ہو جائے تو فرد کا پیمان ملت کا پیمان بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As the community is the sure base on which the individual rests secure, so is its covenant his sacred bond.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        گرچہ جابان دشمن ما بودہ است
مسلمی او را امان بخشودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ جابان ہمارا دشمن تھا ؛ مگر ایک مسلمان اسے امان دے چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though Jaban was a foeman to Islam, a Muslim granted him immunity;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        خون او اے معشر خیرالانام
بر دم تیغ مسلمانان حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے امت خیر الانام (صلعم) اب جابان کا خون ہماری تلواروں پر حرام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His blood, O followers of the best of men, may not be spilled by any Muslim sword.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>