<Poem ID="02" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        حلقہ بستند سر تربت من نوحہ کران
دلبران زہرہ وشان گل برنان سیم بران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کتنے دلبر، زہرہ وش، گلبدن اور سیم بر، میری قبر کے گرد حلقہ بنا کر نوحہ گری میں لگے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Around my grave atood in a ring a bevy of fair mourners, all comely, winsome, lily-white.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در چمن قافلۂ لالہ و گل رخت گشود
از کجا آمدہ اند این ہمہ خونین جگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغ میں لالہ و گل کے قافلوں نے دائرے ڈال دئے ہیں، یہ اتنے سارے خونیں جگر کہاں سے آ گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan of roses and of tulips has alighted in the garden. O wherefrom come so many things with bleeding hearts?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ایکہ در مدرسہ جوئی ادب و دانش و ذوق
نخرد بادہ کس از کارگہ شیشہ گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے کہ تو مدرسہ میں ادب ، دانش اور خوش ذوقی تلاش کرتا ہے، بھلا شیشہ گروں کی دکان سے بھی کوئی شراب طلب کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You seek good manners, learning, taste in the schoolroom. But no one buys wine from a glassware factory.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        خرد افزود مرا درس حکیمان فرنگ
سینہ افروخت مرا صحبت صاحبنظران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ کے اساتذہ نے میری عقل افزوں کی، اور صاحب نظر حضرات کی صحبت نے میرا سینہ چمکا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The teaching of the West’s philosophers increased my wisdom’s fund. The company of seers lit up my being’s very core.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بر کش آن نغمہ کہ سرمایہ آب و گل تست
اے ز خود رفتہ تہی شو ز نوای دگران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نغمہ پیدا کر جو تیری سرشت کا سرمایہ ہے، اے اپنے آپ کو بھولے ہوئے! دوسروں کا راگ الاپنا چھوڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bring out the music which is in your nature’s make-up. O self-oblivious man, cast out of your head others’ tunes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کس ندانست کہ من نیز بھائی دارم
آن متاعم کہ شود دست زد بی بصران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی نہیں سمجھتا کہ میں بھی قیمت رکھتا ہوں ، میں وہ متاع ہوں جو اندھوں کے ہاتھ پڑ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No one has realized that I too have some worth. I am a precious object fallen into the hands of blind men.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>