<Poem ID="05" Name="زندہ رود مشکلات خود را پیش ارواح بزرگ میگوید" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="06" SectionName="فلک مشتری">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ز مقام مومنان دوری چرا
یعنی از فردوس مہجوری چرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندہ رود ارواح بزرگ کے سامنے اپنی مشکلات پیش کرتا ہے
آپ لوگ مومنوں کے مقام (جنت) سے کیوں دور اور مہجور رہتے ہیں؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        ZINDA-RUD PROPOUNDS HIS PROBLEMS TO THE GREAT SPIRITS
Why do you keep far from the station of believers? That is, why are you exiled from Paradise?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مرد آزادی کہ داند خوب و زشت
می نگنجد روح او اندر بہشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مرد آزاد (جو) خوب و نا خوب کو پہچانتا ہے؛ اس کی روح بہشت کے اندر نہیں سما سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
The free man who knows good and evil, his spirit cannot be contained in Paradise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جنت ملا، می و حور و غلام
جنت آزادگان سیر دوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّا کی جنت ، شراب، حور اور غلمان کی جنت ہے؛ آزاد لوگوں کی جنت سیر دوام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mullah’s Paradise is wine and houris and page boys, the Paradise of free men is eternal voyaging;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        جنت ملا خور و خواب و سرود
جنت عاشق تماشای وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّا کی جنت میں کھانا، پینا ، سونا اور راگ سننا ہے؛ عاشق کی جنت موجودات کا نظارہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mullah’s Paradise is eating and sleeping and singing, the lover’s Paradise is the contemplation of Being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        حشر ملا شق قبر و بانگ صور
عشق شور انگیز خود صبح نشور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّا کا حشر بانگ صور و شق القبر ہے؛ عشق شور انگیز خود صبح قیامت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mullah’s Resurrection is the splitting of the tomb and the trumpet’s blast, tumult-arousing Love is itself the Dawn of Resurrection.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        علم بر بیم و رجا دارد اساس
عاشقان را نے امید و نے ہراس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم کا دار و مدار خوف و امید پر ہے ؛ عشق بیم و رجا سے بے نیاز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        علم ترسان از جلال کائنات
عشق غرق اندر جمال کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم کائنات کے جلال سے خوف زدہ رہتا ہے؛ عشق حسن کائنات میں محو رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science is founded upon fear and hope; lovers are troubled by neither hope nor fear;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        علم را بر رفتہ و حاضر نظر
عشق گوید آنچہ می آید نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        [Ilm ki nazar maazi-o-haal per hai; ishq jo deikhhta hai wohi kehta hai.]
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science gazes upon the past and the present, Love cries, ‘Look upon what is coming!’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        علم پیمان بستہ با آئین جبر،
چارۂ او چیست غیر از جبر و صبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم نے جبر کے قانون کو تسلیم کر رکھا ہے؛ اس کے لیے سوائے جبر پر صبر کے اور کوئی چارہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science has made compact with the canon of constraint and has no other resource but constraint and resignation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        عشق آزاد و غیور و ناصبور
در تماشای وجود آمد جسور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق آزاد، غیّور اور نا صبور ہے اور موجودات کا نظارہ کرنے میں دلیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is free and proud and intolerant and boldly investigates the whole of Being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        عشق ما از شکوہ ہا بیگانہ ایست
گرچہ او را گریۂ مستانہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا عشق شکوہ و شکایت سے نا آشنا ہے؛ اس کا گریہ مستی کا گریہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our love is a stranger to complaining even though it weeps the tears of drunkenness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        این دل مجبور ما مجبور نیست
ناوک ما از نگاہ حور نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا دل مجبور مجبور نہیں ہے؛ نگاہ حور کے تیر سے ہمارے دل زخمی نہیں ہوتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our constrained heart is not truly constrained; our arrow is not shot by any houri’s glance;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آتش ما را بیفزاید فراق
جان ما را سازگار آید فراق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فراق ہماری جان کو راس آتا ہے؛ کیونکہ وہ ہماری آتش شوق کو اور بھڑکا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our fire augments out of separation; separation is congenial to our soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        بے خلشہا زیستن، نا زیستن
باید آتش در تہ پا زیستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلش کے بغیر زندہ رہنا کوئی زندگی نہیں؛ آتش زیر پا رہنا ہی زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life without prickings is no true life; one must live with a fire under one’s feet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        زیستن این گونہ تقدیر خودی است
از ہمین تقدیر تعمیر خودی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس طرح زندہ رہنا ہی خودی کی تقدیر ہے؛ اس تقدیر سے خودی کی تعمیر ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such living is the destiny of the self and through this destiny the self is built up.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ذرہ ئی از شوق بیحد رشک مہر
گنجد اندر سینہ او نہ سپہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شوق بے خود سے زرّہ بھی مہر بن جاتا ہے اور اس کے سینے میں نو آسمان سما جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A mote through infinite yearning becomes the envy of the sun, in its breast the nine spheres cannot be contained;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        شوق چون بر عالمے شبخون زند
آنیان را جاودانے می کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب شوق جہان پر شبخون مارتا ہے؛ پل بھر کی زندگی رکھنے والوں کو ہمیشہ کی زندگی عطا کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When yearning makes assault upon a world it transforms momentary beings into immortals.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        گردش تقدیر مرگ و زندگیست
کس نداند گردش تقدیر چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گردش تقدیر موت اور زندگی ہے؛ کوئی نہیں جانتا کہ گردش تقدیر کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
The wheeling of destiny is death and life; no man knows what the wheeling of destiny is.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ از تقدیر دارد ساز و برگ
لرزد از نیروی او ابلیس و مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص تقدیر کا ساز و سامان رکھتا ہے؛ اس کی قوّت سے ابلیس و مرگ بھی ڈرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
Whoever possesses the apparatus of destiny, IbIis and death tremble before his might.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        جبر دین مرد صاحب ہمت است
جبر مردان از کمال قوت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبر، صاحب ہمت شخص کا دین ہے؛ جواں مردوں کا جبر ان کی قوّت کے کمال کے سبب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Predestination is the religion of men of zeal, predestination for heroes is the perfection of power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        پختہ مردی پختہ تر گردد ز جبر،
جبر مرد خام را آغوش قبر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پختہ شخص جبر سے پختہ تر ہو جاتا ہے ؛ نا پختہ کے لیے جبر آغوش قبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ripe souls become yet riper through constraint which for raw men is the embrace of the tomb.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        جبر خالد عالمے برھم زند
جبر ما بیخ و بن ما بر کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خالد (رضی) کے جبر نے ایک دنیا کو تہ و بالا کر دیا ؛ ہمارے جبر نے ہمیں جڑ سے اکھاڑ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Khalid constrained turns a world upside down; for us, constraint tears us up by the roots.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        کار مردان است تسلیم و رضا
بر ضعیفان راست ناید این قبا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تسلیم و رضا جوانمردوں کا کام ہے؛ یہ قبا کمزوروں کے بدن پر راست نہیں آتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The business of true men is resignation and submission; this garment does not suit the weaklings.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        تو کہ دانی از مقام پیر روم
می ندانی از کلام پیر روم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو پیر روم کے مقام سے آکاہ ہے ؛ کیا تو نے ان کے یہ اشعار نہیں پڑھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who know the station of the Sage of Rum, do you not know the words of the Sage of Rum?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        "بود گبری در زمان با یزید
گفت او را یک مسلمان سعید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'حضرت با یزید بسطامی (رحمتہ) کے زمانے میں ایک یہودی تھا؛ ایک نیک بخت مسلمان نے اس سے کہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘A fire-worshipper there was in the time of Ba Yazid; a blessed Moslem said to him;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        خوشتر آن باشد کہ ایمان آورے
تا بدست آید نجات و سروری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہتر ہے کہ تو ایمان لے آئے تا کہ دنیا میں سرداری اور آخرت میں نجات پائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better were it if you accepted the Faith so that salvation and the excellence would be yours.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        گفت این ایمان اگر ہست اے مرید
آن کہ دارد شیخ عالم با یزید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا ، اے ارادتمند اگر ایمان وہ ہے جو حضرت با یزید رکھتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The other said, "Disciple, if this be faith that the Shaikh of the World Ba Yazid possesses;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        من ندارم طاقت آن، تاب آن
کان فزون آمد ز کوششہای جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو مجھ میں اس کی تاب و تواں نہیں ؛ وہ (میری) جان کی کوشش سے بڑھ کر ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I cannot endure its glowing heat which is too great for the strivings of my soul." – Rumi.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        کار ما غیر از امید و بیم نیست
ہر کسی را ہمت تسلیم نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا کام امید و خوف کے علاوہ اور کچھ نہیں ہر کسی میں تسلیم و رضا کی ہمت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our concern is only with hope and fear; not every man has the zeal to surrender.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ایکہ گوئی بودنی این بود، شد
کار ہا پابند آئین بود، شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو یہ کہتا تھا یہ ہونا تھا، یہ ہو کے رہا ؛ کام ایک آئین کے پابند تھے اس لیے ایسا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who say, ‘This was to be, and so happened; all things were tethered to a divine decree, and so happened;’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        معنی تقدیر کم فہمیدہ ئی
نے خودی را نے خدا را دیدہ ئے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو تقدیر کے معنی نہیں سمجھا؛ نہ تو خودی کو سمجھا اور نہ اللہ تعالے کی شان کو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have little understood the meaning of destiny; you have seen neither selfhood nor God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        مرد مومن با خدا دارد نیاز
"با تو ما سازیم، تو با ما بساز"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد مومن اللہ تعالے کے ساتھ راز و نیاز رکھتا ہے اور کہتا ہے ہم نے آپ سے موافقت کی آپ ہم سے موافقت کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The believer true thus petitions God: ‘We accord with you, so accord with us.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        عزم او خلاق تقدیر حق است
روز ہیجا تیر او تیر حق است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد مومن کا عزم حق تعالے کی تقدیرات کا خلاق ہے جنگ کے دن اس کا تیر اللہ تعالے کا تیر بن جاتا ہے ('و ما رمیت اذ رمیت' کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His resolution is the creator of God’s determination and on the day of battle his arrow is God’s arrow.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        کم نگاہان فتنہ ہا انگیختند
بندۂ حق را بہ دار آویختند
آشکارا بر تو پنھان وجود
باز گو آخر گناہ تو چہ بود؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کم نگاہوں نے فتنے برپا کر دئے (تجھ جیسے) بندہ حق کو سولی پر لٹکا دیا۔
تجھ پر وجود کے اسرار آشکار ہیں ؛ بتا تو سہی آخر تیر ا گناہ کیا تھا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Zindah Men of short vision have stirred up commotions and hung God’s true servant on the gibbet.
The hidden things of Being are manifest to you; declare then, what was your crime?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        بود اندر سینۂ من بانگ صور
ملتے دیدم کہ دارد قصد گور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے کے اندر بانگ صور تھی؛ میں نے ایک ایسی قوم دیکھی جس کی سوچ اسے قبر کی طرف لی جا رہی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
The sound of the Last Trump was in my breast; I saw a people hastening to the tomb,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        مومنان با خوی و بوے کافران
لاالہ گویان و از خود منکران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تھے وہ مومن لیکن ان کی خو بو کافروں جیسی تھی؛ لاالہ پڑھتے تھے، مگر اپنی قوّت کے منکر تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Believers with the character and colour of infidels who cried ‘No god but God’ and denied the Self.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        "امر حق" گفتند نقش باطل است
زانکہ او وابستۂ آب و گل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کہتے تھے کہ روح نقش باطل ہے کیونکہ وہ بدن کے سا تھ وابستہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘God’s bidding’ they called a vain image because it was bound to water and clay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        من بخود افروختم نار حیات
مردہ را گفتم ز اسرار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنے اندر زندگی کی آگ روشن کی؛ مردہ لوگوں کو زندگی کے اسرار بتائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I kindled in my self the fire of life and spoke to the dead of the mysteries of life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        از خودی طرح جہانی ریختند
دلبری با قاہری آمیختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (میں نے ان سے کہا کہ) اس جہان کی بنیاد خودی پر رکھی گئی ہے؛ یہاں دلبری کے ساتھ قاہری کی بھی امیزش ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The whole world has been founded on Selfhood; love therein has been compounded with violence;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا پیدا و نا پیدا خودی
بر نمے تابد نگاہ ما خودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کہیں خودی ظاہر ہے کہیں مستور ؛ مگر ہماری نگاہ اس کی تاب نہیں لا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Selfhood is everywhere visible, yet invisible, our gaze cannot endure to look on Selfhood;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        نار ہا پوشیدہ اندر نور اوست
جلوہ ہای کائنات از طور اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خودی کے نور کے اندر کئی قسم کی آگ پوشیدہ ہے؛ اس کے طور سے کائنات میں رنگا رنگ جلوے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Within its light many fires lurk hidden, from its Sinai creation’s epiphanies shine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان ہر دل درین دیر کہن
از خودی در پردہ میگوید سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دیر کہن میں ہر دل ہر لمحہ در پردہ خودی سے سرگرم سخن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every moment every heart in this ancient convent discourses, albeit secretly, of the Self;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ از نارش نصیب خود نبرد
در جہان از خویشتن بیگانہ مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو خودی کی آگ سے حصّہ نہیں پاتا وہ اس جہان میں اپنے آپ سے نا آشنا رہتا ہوا رخصت ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever has not taken his share of its fire has died in the world, a stranger to himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        ہند و ھم ایران ز نورش محرم است
آنکہ نارش ہم شناسد آن کم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہند و ایران خودی کے نور سے آشنا ہیں؛ لیکن وہ لوگ کم ہیں جو اس کی نار سے آگاہ ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        India and Iran alike are privy to its light, but few there are who also know its fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        من ز نور و نار او دادم خبر
بندۂ محرم گناہ من نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے خودی کے نور و نار دونوں کی خبر دی؛ تو بندہ محرم ہے دیکھ لے میرا گناہ کیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have spoken of its light and its fire; confidant of my secret, see now my crime.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        آنچہ من کردم تو ہم کردی بترس
محشری بر مردہ آوردی بترس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آگاہ رہ جو کچھ میں نے کہا تھا ، تو بھی وہی کہہ رہا ہے؛ تو بھی ایک مردہ قوم میں بانگ صور پھونک رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What I have done you too have done; beware! You have sought to resurrect the dead: beware!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="طاہرہ">
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        از گناہ بندۂ صاحب جنون
کائنات تازہ ئی آید برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صاحب جنون بندے کے گناہ سے ایک نئی کائنات وجود میں آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tahira
From the sin of a frenzied servant of God new creatures come into being;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        شوق بیحد پردہ ہا را بر درد
کہنگی را از تماشا می برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حد سے بڑھے ہوئے شوق سارے پردے ہٹا دیتا اور قدیم جہان کا خاتمہ کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unbounded passion rends veils apart, removes from the vision the old and stale,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        آخر از دار و رسن گیرد نصیب
بر نگردد زندہ از کوی حبیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر وہ بالاخر دار و رسن کا انعام پاتا ہے ؛ وہ کوئے حبیب سے زندہ واپس نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And in the end meets its portion in rope and gallows neither turns back living from the Beloved’s street.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        جلوۂ او بنگر اندر شہر و دشت
تا نپنداری کہ از عالم گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب تو شہر و صحرا میں منصور کے جلوے دیکھ تاکہ تجھے یہ گمان نہ ہو کہ وہ دنیا سے رخصت ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Behold Love’s glory in city and fields, lest you suppose it has passed away from the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        در ضمیر عصر خود پوشیدہ است
اندرین خلوت چسان گنجیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنے زمانے کے ضمیر کے اندر پوشیدہ ہے؛ معلوم نہیں کہ وہ اس کی خلوت میں کیسے سما گیا؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        It lies concealed in the breast of its own time – how could it be contained in such a closet as this?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        اے ترا دادند درد جستجوی
معنی یک شعر خود با من بگوی
"قمری، کف خاکستر و بلبل قفس رنگ
اے نالہ نشان جگر سوختہ ئی چیست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کو درد جستجو عطا ہوا ہے؛ مجھے اپنے ایک شعر کے معنی تو بتائیے۔
'قمری کف خاکستر و بلبل قفس رنگ؛ اے نالہ نشان جگر سوختہ کیا ہے؟'
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
You who have been given the agony of the eternal quest, explain to me the meaning of a verse of yours:
The dove is a handful of ashes, the nightingale a network of colour – O lamentation, what is the true sign of a broken heart?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        نالہ ئی کو خیزد از سوز جگر
ہر کجا تأثیر او دیدم دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نالہ جو سوز جگر سے اٹھا ہے؛ میں نے ہر کہیں اس کی تاثیر مختلف دیکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
The lament that rises out of a broken heart – I have seen its effect different in every place;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        قمری از تأثیر او وا سوختہ
بلبل از وی رنگہا اندوختہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قمری اس کی تاثیر سے سر تا پا سوختہ ہے؛ بلبل نے اس سے مختلف رنگ حاصل کئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dove is consumed through its influence, the nightingale daubed with colours as its result.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        اندرو مرگی بہ آغوش حیات
یک نفس اینجا حیات آنجا ممات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نالے کے اندر حیات کے آغوش میں موت ملتی ہے ایک، ایک ہی لمحہ ادھر زندگی ہے ادھر موت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In it, death is in the embrace of life, one moment here is life, there is death;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        آنچنان رنگی کہ ارژنگی ازوست
آنچنان رنگی کہ بیرنگی ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا بھی رنگ ہے کہ اس سے کئی قسم کے رنگ پیدا ہوتے ہیں اور ایسے بھی رنگ ہے جو بے رنگی کی طرف لی جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such a colour as glowed in Mani’s abode, such a colour as begets colourlessness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        تو ندانی این مقام رنگ و بوست
قسمت ہر دل بقدر ہای و ہوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نہیں جانتا کہ یہ دنیا مقام رنگ و بو ہے، یہاں ہر دل اپنی ہا و ہو کے مطابق حصّہ پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You know not, this is the station of colour and scent; the portion of every heart is according to its ululation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        یا بہ رنگ آ، یا بہ بیرنگی گذر
تا نشانی گیری از سوز جگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا رنگ میں اور یا بے رنگی اختیار کر تاکہ سوز جگر کا نشان پا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either enter colour, or pass into colourlessness, that you may grasp a token of the broken heart.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        صد جہان پیدا درین نیلی فضاست
ہر جہان را اولیا و انبیاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نیلی فضا میں سینکڑوں جہان موجود ہیں؛ کیا ہر جہان کے (اپنے ) اولیا و انبیا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred worlds are manifest in this azure expanse; are there saints and prophets in every world?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        نیک بنگر اندرین بود و نبود
پی بہ پی آید جہانھا در وجود
"ہر کجا ہنگامۂ عالم بود
رحمة للعالمینی ہم بود"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس ہستی و عدم کو غور سے دیکھ یہاں پے بہ پے نئے جہان وجود میں آ رہے ہیں۔
جہاں کہیں ہنگامہء عالم ہے وہاں رحمتہ العالمین ( حضور اکرم صلعم) بھی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
Consider well this being and not-being; continuously worlds are coming into existence.
Wherever the tumultuous clamour of a world arises, there too is a Marcy unto all beings.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        فاش تر گو زانکہ فہمم نارساست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وضاحت سے کہئے کیونکہ میرا فہم نا رسا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Speak more plainly; my understanding flags.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="128">
      <Text Language="Original">
        این سخن را فاش تر گفتن خطاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بات بھول کر کہنا خطا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
It were a sin to speak of these things more plainly.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        گفتگوی اہل دل بیحاصل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا اہل دل کی گفتگو بے حاصل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Then is the conversation of adepts unprofitable?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="130">
      <Text Language="Original">
        نکتہ را بر لب رسیدن مشکل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس) نکتے کو الفاظ میں بیان کرنا مشکل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
It is difficult to give tongue to this subtlety.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        تو سراپا آتش از سوز طلب
بر سخن غالب نیائی اے عجب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ تو سوز طلب سے سر تا پا آتش ہیں ؛ تعجب کی بات ہے کہ آپ بھی سخن پر غالب (نہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
You are wholly afire with the glow of the quest, yet how strange, you cannot master mere words!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        خلق و تقدیر و ہدایت ابتداست
رحمة للعالمینی انتہاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تخلیق کرنا ، ہر وجود کی استعداد مقرر کرنا اور اس کے اندر آگے بڑھنے کا جذبہ رکھنا – یہ ابتدا ہے اور مقام رحمتہ العالمین انتہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
‘Creation’, ‘Predestination’, ‘Guidance’ are the beginning; a Mercy unto all beings is the end.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        من ندیدم چھرۂ معنی ہنوز
آتشے دارے اگر ما را بسوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ابھی تک معنی کا چہرہ نہیں دیکھ سکا ؛ اگر تو آتش رکھتا ہے تو میرے (افکار پریشان کو) جلا دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
I have not yet glimpsed the face of the meaning; if you possess a fire, then burn me!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غالب">
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        اے چو من بینندۂ اسرار شعر
این سخن افزونتر است از تار شعر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو بھی میری طرح اسرار شعر کا جاننے والا ہے یہ بات شعر میں بیان نہیں کی جا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ghalib
You who like me descry the secrets of poetry, these words overstretch the string of poetry;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        شاعران بزم سخن آراستند
این کلیمان بے ید بیضاستند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاعر محض سخن آرائی کرتے ہیں؛ یہ ایسے کلیم ہیں جن کے پاس ید بیضا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The poets have adorned the banquet of words, but these Moses lack the White Hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        آنچہ تو از من بخواہی کافری است
کافری کو ماورای شاعری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کچھ تو مجھ سے چاہتا ہے یہ کافری ہے اور شاعری سے ماورا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What you demand of me is unbelief, an unbelief transcending poetry.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        ہر کجا بینی جھان رنگ و بو
آن کہ از خاکش بروید آرزو
یا ز نور مصطفی او را بہاست
یا ہنوز اندر تلاش مصطفی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہاں کہیں تو جہان رنگ و بو دیکھتا ہے؛ ایسا جہان جس کی خاک سے آرزو پھوٹتی ہو۔
یا تو اس کی قدر و قیمت نور مصطفے (صلعم) سے ہے یا وہ ابھی تک مصطفے (صلعم) کی تلاش میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
Wherever you see a world of colour and scent out of whose soil springs the plant of desire
Is either already illumined by the light of the Chosen One or is still seeking for the Chosen One.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        از تو پرسم گرچہ پرسیدن خطاست
سر آن جوہر کہ نامش مصطفی است
آدمی یا جوھری اندر وجود
آنکہ آید گاہگاہی در وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گرچہ یہ بات پوچھنی خطا ہے مگر میں آپ سے پوچھتا ہوں کہ وہ جوہر جس کا نام مصطفے (صلعم) ہے اس کا راز کیا ہے؟ 
وہ آدم ہے یا جوہر جو گاہے گاہے وجود میں آتا ہے؛ (انبیا کی ارواح کا درجہ باقی ارواح سے افضل ہے اور حضور اکرم (صلعم) کی روح خاص الخواص ہے؛ جو سب سے پہلے تخلیق کی گئی۔یہاں انبیا کی بعثت کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
I ask of you-though to ask is a sin – the secret of that essence whose name is the Chosen One;
Is it a man or an essence in being such as but rarely comes into existence?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        پیش او گیتی جبین فرسودہ است
خویش را خود عبدہ فرمودہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کے سامنے زمانہ سر بسجود ہے؛ لیکن آپ (صلعم) نے خود اپنے آپ کو عبدہ کہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
Before him the whole world bows prostrate, before him who called himself His servant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="153">
      <Text Language="Original">
        عبدہ از فھم تو بالاتر است
زانکہ او ہم آدم و ھم جوہر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کا مقام تیرے فہم سے بالاتر ہے کیونکہ وہ آدم بھی ہے اور جوہر بھی۔عبدہ
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ surpasses your understanding because he is man, and at the same time essence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="155">
      <Text Language="Original">
        جوہر او نے عرب نے اعجم است
آدم است و ہم ز آدم اقدم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا جوہر نہ عرب سے ہے نہ عجم سے؛ ہے وہ آدم مگر اس کا وجود آدم سے پہلے ہے (حضور ( صلعم) نے فرمایا میں اس وقت بھی موجود تھا جب آدم ابھی پانی اور مٹی کے درمیان تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His essence is neither Arab nor non-Arab; he is a man, yet more ancient than man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        عبدہ صورتگر تقدیر ہا
اندرو ویرانہ ہا تعمیر ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبدہ سے تقدیر وں کو بنانے والا ہے اس کے اندر ویرانے بھی ہیں اور تعمیرات بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ is the shaper of destinies, in him are deserts and flourishing cultivations;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="159">
      <Text Language="Original">
        عبدہ ھم جانفزا ہم جان ستان
عبدہ ہم شیشہ ہم سنگ گران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبدہ مومنوں کی جان میں افزودگی کا باعث بنتا ہے؛ اور کفار کی جان کھینچ لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ both increases life and destroys it; ‘His servant’ is both glass and heavy stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="161">
      <Text Language="Original">
        عبد دیگر عبدہ چیزی دگر
ما سراپا انتظار او منتظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبد اور ہے، اور عبدہ اور جیز ہے؛ ہم سرا پا انتظار ہیں اور اس کا انتظار کیا جاتا ہے (معراج کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Servant’ is one thing, ‘His servant’ is another; we are all expectancy, he is the expectation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        عبدہ دہر است و دہر از عبدہ است
ما ہمہ رنگیم و او بے رنگ و بوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبدہ زمانہ ہے اور زمانہ عبدہ سے پیدا ہوتا ہے؛ ہم سب مختلف (تعصبات کے) رنگوں میں رنگے ہوئے ہیں اور وہ بے رنگ و بو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ is time, and time is of ‘His servant’; we all are colour, he is without colour and scent.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="165">
      <Text Language="Original">
        عبدہ با ابتدا بے انتہا است
عبدہ را صبح و شام ما کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ عبدہ کی ابتدا ہے مگر اس کے (ارتقا) کی کوئی انتہا نہیں ؛ عبدہ کے صبح و شام ہمارے صبح و شام نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ had beginning, but has no end; what have our morn and eve to do with ‘His servant’?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="167">
      <Text Language="Original">
        کس ز سر عبدہ آگاہ نیست
عبدہ جز سر الا اﷲ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبدہ سے کے سرّ سے کوئی آگاہ نہیں؛ صرف عبدہ ہی الا اﷲ کا سرّ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No man knows the secret of ‘His servant’; ‘His servant’ is naught but the secret of ‘save God’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        لاالہ تیغ و دم او عبدہ
فاش تر خواہی بگو ہو عبدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لاالہ تیغ ہے اور اس کی دھار عبدہ ہے؛ فاش تر کہیں تو وہ خود عبدہ ہی ہے۔(آیک حدیث قدسی کے مطابق بندہ نوافل یعنی زائد عبادت کے ذریعے اللہ تعالے کا قرب حاص کرتا چلا جاتا؛ یہاں تک کہ اللہ تعالے اس کی بصارت بن جاتے ہیں، اس کے ہاتھ بن جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Save God’ is the sword whose edge is ‘His servant’; do you want it plainer? Say, He is ‘His servant’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="171">
      <Text Language="Original">
        عبدہ چند و چگون کائنات
عبدہ راز درون کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عبدہ سے کائنات کا معیار ہے؛ وہی کائنات کا راز درون ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘His servant’ is the how and why of creation, ‘His servant’ is the inward mystery of creation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="173">
      <Text Language="Original">
        مدعا پیدا نگردد زین دو بیت
تا نبینی از مقام "ما رمیت"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان دو بیت سے بات واضح نہیں ہوتی جب تک تو مقام 'ما رمیت ' کو نہ سمجھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The true meaning of these two verses becomes not clear until you behold from the station of Thou threwest not.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        بگذر از گفت و شنود اے زندہ رود
غرق شو اندر وجود اے زندہ رود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے زندہ رود بات چیت چھوڑ؛ اور (عبد ہ کے) وجود کے اندر گم ہو جا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud, have done now with speaking and listening, become drowned in the ocean of being, Zinda-Rud.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="177">
      <Text Language="Original">
        کم شناسم عشق را این کار چیست
ذوق دیدار است پس دیدار چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں سمجھ سکا کہ عشق کا کیا کام ہے؟ اگر ذوق دیدار ہے تو دیدار کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
I know so little-what is this business of Love? Is it the joy of beholding? Then what is beholding?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="179">
      <Text Language="Original">
        معنی دیدار آن آخر زمان
حکم او بر خویشتن کردن روان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نبی آخر زمان (صلعم) کے دیدار کے معنی یہ ہیں کہ اپنے اوپر آپ (صلعم) کا حکم جاری کیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
The meaning of beholding that Last of Time is to make his rule binding on oneself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        در جہان زی چون رسول انس و جان
تا چو او باشی قبول انس و جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں جناب رسول پاک (صلعم) کی سنت کے مطابق زندگی بسر کر تاکہ تو بھی ان (صلعم) کی مانند انس و جان کا محبوب بن جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Live in the world like the Apostle of men and jinn that like him you may be accepted by men and jinn
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="183">
      <Text Language="Original">
        باز خود را بین ہمین دیدار اوست
سنت او سری از اسرار اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اپنے آپ کو دیکھ ، یہی آپ (صلعم) کا دیدار ہے؛ آپ (صلعم) کی سنت ہی آپ (صلعم) کے اسرار کا ایک سرّ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Then behold yourself-that is the same as beholding him; his Sunna is a secret of his secrets.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="185">
      <Text Language="Original">
        چیست دیدار خدای نہ سپہر
آنکہ بے حکمش نگردد ماہ و مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات کے مالک (اللہ تعالے) جن کے حکم کے بغیر سورج چاند گردش نہیں کرتے ؛ ان کا دیدار کیا چیز ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
What is the beholding of the God of the nine spheres, of Him without whose command moon and sun do not revolve?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="187">
      <Text Language="Original">
        نقش حق اول بجان انداختن
باز او را در جہان انداختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے اللہ تعالے کے نقش کو اپنی جان پر ثبت کرنا (اللہ تعالے کے احکام کو اپنے اوپر نافذ کرنا) پھر انہیں جہان میں نافذ کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
First, to implant on one’s soul the image of God, then next to implant it on the world;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="189">
      <Text Language="Original">
        جان تا در جہان گردد تمام
می شود دیدار حق دیدار عام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اپنی جان پر ثبت کیا ہوا نقش حق تعالے دنیا میں مکمل ہو جائے تو اللہ تعالے کا دیدار عام ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the soul’s image is perfected in the world, to behold the commons is to behold God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="191">
      <Text Language="Original">
        اے خنک مردی کہ از یک ہوی او 
نہ فلک دارد طواف کوی او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہے وہ شخص جس کی ایک 'ہو' سے نو آسمان اس کی گلی کا طواف کرنے لگتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Blessed is the man whose single sigh causes the nine heavens to circle about his dwelling;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="193">
      <Text Language="Original">
        واے درویشی کہ ہوئی آفرید
باز لب بر بست و دم در خود کشید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس ہے اس درویش پر جس نے ایک بار 'ہو' کی آواز نکالی مگر پھر اپنے لب بند کر لیے اور اپنی سانس روک لی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to the dervish who, having uttered a sigh then closes his lips and draws back his breath!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="195">
      <Text Language="Original">
        حکم حق را در جھان جاری نکرد
نانی از جو خورد و کرارے نکرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے اللہ تعالے کے حکم کو دنیا میں نافذ نہ کیا ؛ جو کی روٹی تو کھائی مگر حیدر کرّار (رضی) کا سا عمل اختیار نہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Such a one never made God’s rule to run in the world; he ate barley-bread, but never fought like Ali;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="197">
      <Text Language="Original">
        خانقاہی جست و از خیبر رمید
راہبی ورزید و سلطانی ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے خانقاہ ڈھونڈی مگر معرکہء خیبر سے دور رہا؛ راہبی اختیار کی مگر سلطانی نہ دیکھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He sought a convent and fled from Khaibar; he practised monkhood and never saw royal power.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="199">
      <Text Language="Original">
        نقش حق داری جہان نخچیر تست
ہم عنان تقدیر با تدبیر تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اپنے اندر نقش حق رکھتا ہے تو جہان کو شکار کر؛ تقدیر بھی تیری تدبیر کے مطابق راستہ اختیار کرے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you possess God’s image? The world is your prey; destiny shares the same reins as your design.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="201">
      <Text Language="Original">
        عصر حاضر با تو می جوید ستیز
نقش حق بر لوح این کافر بریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عصر حاضر تجھ سے نبرد آزمائی چاہتا ہے؛ اس کافر پر اللہ تعالے کا نقش ثبت کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The present age seeks to war with you; imprint God’s image on this infidel’s tablet!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="203">
      <Text Language="Original">
        نقش حق را در جھان انداختند
من نمی دانم چسان انداختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کے نقش کو دنیا میں ثبت کیا گیا ہے ؛ مگر میں نہیں جانتا کہ اسے کیسے ثبت کیا گیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
God’s image has been implanted on the world; I do not know how it has been implanted.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="205">
      <Text Language="Original">
        یا بزور دلبری انداختند
یا بزور قاھری انداختند
زانکہ حق در دلبری پیدا تر است
دلبری از قاہری اولی تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا اسے دلبری کے زور سے ثبت کیا گیا ہے، یا قاہری کے زور سے۔
چونکہ اللہ تعالے کی شان دلبری (رحمت) میں زیادہ واضح ہوتی ہے اس لیے دلبری قاہری سے اونچا درجہ رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
It has been implanted by force of love or it has been implanted by force of violence;
Because God is more manifest in love, love is a better way than violence.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="209">
      <Text Language="Original">
        باز گو اے صاحب اسرار شرق
در میان زاہد و عاشق چہ فرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے اسرار شرق کے راز دان! ایک بار پھر بیان کر کہ زاہد و عاشق کے درمیان کیا فرق ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Declare, master of the secrets of the East, what difference is there between the ascetic and the lover?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="211">
      <Text Language="Original">
        زاہد اندر عالم دنیا غریب
عاشق اندر عالم عقبی غریب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زاہد دنیا میں اجنبی ہے اور عاشق جنت میں اجنبی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ascetic is a stranger in this present world; the lover is a stranger in the world to come.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="213">
      <Text Language="Original">
        معرفت را انتہا نابودن است
زندگی اندر فنا آسودن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا معرفت کی انتہا اپنی ہستی مٹا دینا اور فنا کے اندر آسودگی حاصل کرنا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
The end of gnosis is not-being what is life to repose in annihilation?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="215">
      <Text Language="Original">
        سکر یاران از تہی پیمانگی است
نیستی از معرفت بیگانگی است
اے کہ جوئی در فنا مقصود را
در نمے یابد عدم موجود را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یاروں کی مستی کا باعث ان کا جام خالی ہونا ہے؛ اپنے آپ کو مٹا دینا معرفت سے نا آشنا ہونا ہے۔
تو جو فنا میں اپنا مقصود ڈھونڈتا ہے عدم کو نہیں پا سکتا (عدم موجود کی ضد ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
The intoxication of lovers comes from emptied cups; not-being is to be ignorant of gnosis
You who seek your goal in annihilation, non-existence can never discover existence.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="219">
      <Text Language="Original">
        آنکہ خود را بہتر از آدم شمرد
در خم و جامش نہ می باقی نہ درد
مشت خاک ما بگردون آشناست
آتش آن بے سر و سامان کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابلیس جس نے اپنے آپ کو آدم سے بہتر شمار کیا اب اس کے خم و جام میں نہ شراب باقی ہے نہ تلچھٹ۔
ہماری مشت خاک آسمان کی بلندیوں کو چھو رہی ہے؛ اس بے سر و سامان کی آگ (آج) کہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
He who counted himself better than Adam; in his jar and cup remains neither wine nor lees;
Our handful of dust is acquainted with the skies where is the fire of that destitute one?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="223">
      <Text Language="Original">
        کم بگو زان خواجۂ اہل فراق
تشنہ کام و از ازل خونین ایاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس خواجہء اہل فراق کی بات نہ کر، وہ ازل سے تشنہ کام ہے؛ اگرچہ اس کا پیالہ خونیں شراب سے پر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
Speak little of that Leader of those in separation, throat athirst, and eternally a blood-filled cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="225">
      <Text Language="Original">
        ما جہول، او عارف بود و نبود
کفر او این راز را بر ما گشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم جہول ہیں وہ ہستی و نیستی سے واقف ہے؛ اس کے انکار نے ہم پر یہ راز واضح کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are ignorant, he knows being and not-being; his infidelity revealed to us this mystery,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="227">
      <Text Language="Original">
        از فتادن لذت برخاستن
عیش افزدون ز درد کاستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھنے کی لذت گرنے ہی سے ہے؛ بڑھنے کا لطف کھو دینے کے درد ہی سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How that from falling comes the delight of rising, from the pain of waning springs the joy of waxing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="229">
      <Text Language="Original">
        عاشقے در نار او وا سوختن
سوختن بے نار او نا سوختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آگ میں جلنا عاشقی ہے؛ اور اس کی آگ کے بغیر جلنا نہ جلنے کے برابر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love is to burn in his fire; without his fire, burning is no burning.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="231">
      <Text Language="Original">
        زانکہ او در عشق و خدمت اقدم است
آدم از اسرار او نامحرم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیونکہ وہ عشق اور عبادت میں آدم سے قدیم تر ہے اس لیے آدم اس کے اسرار سے نا محرم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because he is more ancient in love and service, Adam is not privy to his secrets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="233">
      <Text Language="Original">
        چاک کن پیراہن تقلید را
تا بیاموزی ازو توحید را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تقلید کا پیرہن چاک کر تاکہ اس سے توحید سیکھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tear off the skirt of blind conformity that you may learn God’s Unity from him.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود">
    <Verse ID="235">
      <Text Language="Original">
        اے ترا اقلیم جان زیر نگین
یک نفس با ما دگر صحبت گزین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح کی سلطنت آپ کے زیر نگیں ہے؛ تھوڑی دیر اور ہمیں اپنی صحبت سے نوازیئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
You who hold the clime of the soul under your royal signet, keep company with me a moment more.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حلاج">
    <Verse ID="237">
      <Text Language="Original">
        با مقامے در نمی سازیم و بس
ما سراپا ذوق پروازیم و بس
ہر زمان دیدن تپیدن کار ماست
بے پر و بالے پریدن کار ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم کسی ایک مقام کے ساتھ موافقت نہیں کر سکے؛ ہم سرا پا ذوق پرواز ہیں اور بس۔
ہر لمحہ دیکھنا اور تڑپتے رہنا ہمارا کام ہے؛ ہم بغیر پر و بال کے اڑتے رہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hallaj
We do not tolerate confinement to one station, we are wholly and singly a yearning to soa
Every instant our occupation is to see and to quiver, our labour is to fly without feathers and wings.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>