<Poem ID="19" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تو باین گمان کہ شاید سر آستانہ دارم
بہ طواف خانہ کاری بخدای خانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کو شاید خیال ہو کہ میں صرف آستانہ کی خواہش رکھتا ہوں؛ نہیں، طواف خانہ سے میرا مقصود صاحب خانہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thinkest Thou that to the threshold I have made this pilgrimage? With the master of the household I have business to engage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شرر پریدہ رنگم مگذر ز جلوۂ من
کہ بتاب یک دو آنی تب جاودانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ایسا شرر ہوں جس کا رنگ اڑا ہوا ہے مگر تو میرے جلوے کو نظر انداز نہ کر؛ ایک دو آن کی چمک کی بجائے میرے اندر تپش جاوداں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O deny me not Thy presence, for a wan, pale spark am I that to win a moment’s luster in eternal fever lie.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نکنم دگر نگاہی بہ رہی کہ طی نمودم
بہ سراغ صبح فردا روش زمانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو راہ میں طے کر لیتا ہوں پھر اس کی طرف مڑ کر نہیں دیکھتا؛ زمانے کی طرح ہر روز نئی صبح کا متلاشی رہتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Never more will I look backward on the road that I have traced; ‘Tis to gain the far to-morrow that, like Time, I forward haste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یم عشق کشتی من یم عشق ساحل من
نہ غم سفینہ دارم نہ سر کرانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دریائے عشق ہی میری کشتی ہے، دریائے عشق ہی میرا ساحل ہے؛ نہ مجھے سفینہ کا غم ہے اور نہ کنار ے کی خواہش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, love’s ocean is my vessel, and love’s ocean is my strand; for no other ship I hanker, nor desire another land.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        شرری فشان ولیکن شرری کہ وا نسوزد
کہ ہنوز نو نیازم غم آشیانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ پر اپنی محبت کی چنگاری دلائیے مگر ایسی کہ مجھے بالکل ہی نہ جلا دے؛ میں نو نیاز عشق ہوں میرے اندر ابھی تک آشیانے سے وابستگی باقی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Scatter now a spark, but gently, such a spark as will not burn; I am newly fledged to needing, to the nest I would return.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        بہ امید اینکہ روزی بہ شکار خواہی آمد 
ز کمند شھریاران رم آہوانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس امید پر کہ ایک روز آپ شکار کے لیے آئیں گے؛ میں شہریاروں کی کمندوں سے آہوانہ بھاگتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the far, fond hope that, haply, Thou wilt hunt for me one day, from the spinning noose of princes like a fawn I leapt away.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        تو اگر کرم نمائی بمعاشران ببخشم
دو سہ جام دلفروزی ز می شبانہ دارم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر آپ کرم فرمائیں تو میں اس معاشرہ کے لوگوں کو اس مے شبانہ سے جو میرے پاس ہے چند جام دلفروز بخش دوں (تاکہ ان کی مایوسی اور افسردگی دور ہو جائے )۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And if Thou wilt be so gracious, I will give these friends of mine a bright glass or two delightful of my night-consoling wine.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>