<Poem ID="34" Name="دعا" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3a" SectionName="حصہ سوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یا رب! دل مسلم کو وہ زندہ تمنا دے 
جو قلب کو گرما دے، جو روح کو تڑپا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE SUPPLICATION
O Lord! To the Muslim’s heart grant that live longing; which may warm the heart, which may restlessness to the soul grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پھر وادی فاراں کے ہر ذرے کو چمکا دے 
پھر شوق تماشا دے، پھر ذوق تقاضا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مراد ہے تمام ملت اسلامیہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Again brighten up every speck of dust of the Valley of Faran; again; Longing for the Spectacle, taste for the asking grant.
(Allusion to the Holy Qur’an 7:142-145, particularly 143, in which the longing of Mosa A.S. to witness the countenance of God is described.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        محروم تماشا کو پھر دیدئہ بینا دے 
دیکھا ہے جو کچھ میں نے اوروں کو بھی دکھلا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دیدئہ بینا: دیکھنے والی آنکھ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Again to the one deprived of the Spectacle the discerning eye grant; whatever I have seen, to others also its sight grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بھٹکے ہوئے آہو کو پھر سوئے حرم لے چل 
اس شہر کے خوگر کو پھر وسعت صحرا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آہو: ہرن، مراد ہے مسلمانی۔ 
سوئے حرم: حرم یعنی دین کی طرف۔ 
خوگر: عادی، مراد ہے شہر کی گھٹن کا عادی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Again guide the strayed away deer towards the Haram* to the one addicted to city, vastness of wilderness grant. 
(This is a metaphor for the Muslim Ummah having gone astray and supplication to guide them to the right path.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیدا دل ویراں میں پھر شورش محشر کر 
اس محمل خالی کو پھر شاہد لیلا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شورش محشر:مراد ہے پھر سے زندہ کر دے۔ 
 محمل: کجاوہ جو اونٹ پر سواری کے لیے رکھا جاتا ہے۔ 
شاہد لیلا: مراد ہے پھر سے دین سے لگاؤ پیدا ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Again in the forlorn heart create the Last Day’s tumult; again to this empty camel-litter the lover of Lailah grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اس دور کی ظلمت میں ہر قلب پریشاں کو 
وہ داغ محبت دے جو چاند کو شرما دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ظلمت: اندھیرا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the darkness of this age to every perturbed heart that mark of Love which may embarrass the moon grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        رفعت میں مقاصد کو ہمدوش ثریا کر 
خودداری ساحل دے، آزادی دریا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رفعت: بلندی۔ 
ہمدوش ثریا: ثریا ستاروں کے ایک جھرمٹ کو کہتے ہیں؛ مراد ستاروں کی طرح بلند کر دے۔ 
ساحل: مراد ہے ساحل کسی کی طرف چل کر نہیں جاتا ؛ سب اس کی طرف چل کر آ تے ہیں۔ خودداری
      </Text>
      <Text Language="English">
        In elegance raise the Muslims’ goals to the level of Thurayyah; self-respect of the ocean, freedom of the sea shore grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بے لوث محبت ہو، بے باک صداقت ہو 
سینوں میں اجالا کر، دل صورت مینا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بے لوث محبت:ایسی محبت جو صلہ نہ مانگے۔ 
بے باک: بے خوف، نڈر۔ 
صورت مینا: مراد ہے کہ صراحی جو کچھ رکھتی ہے وہ دوسروں میں بانٹ دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love should be pure, candor fearless should be! Grant Light to hearts, hearts like crystal grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        احساس عنایت کر آثار مصیبت کا 
امروز کی شورش میں اندیشہء فردا دے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کی شورش: آج کی مصروفیات۔ امروز
)Aaney waaley kal ki fikr.) اندیشہء فردا: آنے والی کل کی فکر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Grant the feeling for signs of the calamity in today’s tumult concern for tomorrow grant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        میں بلبل نالاں ہوں اک اجڑے گلستاں کا 
تاثیر کا سائل ہوں، محتاج کو، داتا دے!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بلبل نالاں: آہ و زاری کرتا ہوا بلبل۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am the wailing nightingale of a ruined rose garden; I am the supplicant for acceptance, O Benevolent one alms to the beggar grant.
(Translated by Dr M A K Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>