<Poem ID="22" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        یا مسلمان را مدہ فرمان کہ جان بر کف بنہ
یا درین فرسودہ پیکر تازہ جانی آفرین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا تو مسلمان کو یہ فرمان نہ دیں کہ وہ اپنی جان ہتھیلی پر رکھ کر باہر نکل آئے ؛ یا اس کے فرسودہ پیکر میں نئی جان پیدا کریں؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either do not tell the Muslim to put his life at risk, or else breathe a new soul into this worn-out frame. Do one thing or the other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        یا برہمن را بفرما نو خداوندی تراش
یا خود اندر سینۂ زناریان خلوت گزین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا تو برہمن سے فرمائیں کہ وہ نیا خدا تراشے؛ یا زناریوں (بت پرستوں) کے سینے میں خود خلوت گزیں ہو جائیں؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either tell the Brahmin to carve a new idol, or go and dwell in zunnar-wearers’ hearts yourself. Do one thing or the other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        یا دگر آدم کہ از ابلیس باشد کمترک
یا دگر ابلیس بھر امتحان عقل و دین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا تو اور آدم لائیں جو ابلیس سے کم تر ہو ؛ یا امتحان عقل و دین کے لیے اور ابلیس لائیں؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either a new Adam, a little less evil than Iblis or another Iblis to challenge faith and reason! Do one thing or the other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یا جھانی تازہ ئی یا امتحانی تازہ ئی
می کنی تا چند با ما آنچہ کردی پیش ازین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا نیا جہان ہو یا نیا امتحان ؛ آپ کب تک ہمارے ساتھ وہی سلوک دہراتے رہیں گے؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either a new world or a new test! For how long will you go on treating us like this? Do one thing or the other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فقر بخشی ؟ باشکوہ خسرو پرویز بخش
یا عطا فرما خرد با فطرت روح الامین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقر دیا ہے تو اس کے ساتھ شکوہ خسروی عطا فرمائیں ؛ یا پھر ایسی عقل دیں جو فطرت روح الامین رکھتی ہو؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Give us poverty? Do it, but gives us Chosroe’s glory as well! Or give us reason together with Gabriel’s disposition. Do one thing or the other!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        یا بکش در سینۂ من آرزوی انقلاب
یا دگرگون کن نھاد این زمان و این زمین
یا چنان کن یا چنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یا تو میرے سینے میں موجود آرزوئے انقلاب ختم کر دیں؛ یا اس زمان و زمین کی نہاد بدل دیں؛ یہ کریں یا وہ کریں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Either kill the desire for revolution that stirs in my heart, or completely change these heavens and the earth. Do one thing or the other!
(Translated by Mustansir Mir)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>