<Poem ID="16" Name="ابلیس کا فرمان اپنے سیاسی فرزندوں کے نام" BookID="03" BookName="ضربِ کلیم" SectionID="05" SectionName="سیاست مشرق و مغرب">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        لا کر برہمنوں کو سیاست کے پیچ میں 
زناریوں کو دیر کہن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دير کہن: پرانی عبادت گاہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ORDERS OF SATAN TO HIS POLITICAL PROGENY
Embroil the Brahmans in statesmanship's maze; make them discard their girdle, creed and ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        وہ فاقہ کش کہ موت سے ڈرتا نہیں ذرا 
روح محمد اس کے بدن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The mendicant whom death can't affright, take Mohammad's soul from his mould and expedite.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فکر عرب کو دے کے فرنگی تخیلات 
اسلام کو حجاز و یمن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dye Arab thought in Frankish fancy's hue, from Hejaz and Yaman expel the Muslims true.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        افغانیوں کی غیرت دیں کا ہے یہ علاج 
ملا کو ان کے کوہ و دمن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Afghan's zeal for Faith You can assail by exiling Muslim priests from hill and dale.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اہل حرم سے ان کی روایات چھین لو 
آہو کو مرغزار ختن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغزار: سبزہ زار، چراگاہ۔ 
ختن: وسطی ایشیا کا علاقہ جہاں کے مشک والے ہرن مشہور ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Snatch customs of those, who own Muslim creed, banish musk-yielding deer from Cathay's mead.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        اقبال کے نفس سے ہے لالے کی آگ تیز 
ایسے غزل سرا کو چمن سے نکال دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        My songs in Muslim hearts ignite a flame; turn out such singer from park for this blame. (Written in Shish Mehal, Bhopal)
(Translated by Syed Akbar Ali Shah)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>