<Poem ID="43" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        شعلہ در آغوش دارد عشق بی پروای من
بر نخیزد یک شرار از حکمت نازای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا عشق بے نیاز اپنی آغوش میں شعلہ رکھتا ہے، مگر میرے بانجھ فلسفے کے اندر سے ایک شرربھی پیدا نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My love in its abandon has a live flame in its arms. My sterile wisdom cannot raise a single spark.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چون تمام افتد سراپا ناز می گردد نیاز
قیس را لیلی ہمی نامند در صحرای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب نیاز تکمیل پہ لے تو وہ سراپا ناز بن جاتا ہے، ہمارے صحرا میں قیس کو لیلی ہی کہتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love’s meekness, when complete, is one with Beauty’s pride. So in my desert Qais is given Layla’s name.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہر دھلیز تو از ہندوستان آوردہ ام
سجدۂ شوقی کہ خون گردید در سیمای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی دہلیز کے لیے میں ہندوستان سے وہ سجدہ ء شوق لایا ہوں ، جس کے لیے میری جبیں میں (ہزاروں بیتاب سجدے) خوں ہو گئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From India have I come with an urge to prostrate myself on your threshold – an urge which has turned to blood in my brow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تیغ لا در پنجہ این کافر دیرینہ دہ
باز بنگر در جھان ہنگامۂ الای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کافر دیرینہ کے ہاتھ میں لا کی تیغ دیں، پھر دیکھیں کہ میں جہان میں الا سے کیا ہنگامہ برپا کرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Put into this old unbeliever’s hand the sword of la, and then see how the tumult of my Illa rages in the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گردشی باید کہ گردون از ضمیر روزگار
دوش من باز آرد اندر کسوت فردای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان کی ایسی گردش ہونی چاہیئے کہ وہ زمانے کے ضمیر کے اندر سے میرے (اسلام کے) ماضی کو میرے مستقبل کے لباس میں لے آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There ought to be a revolution for the heavens to bring again out of time’s womb my yesterdays in my tomorrow’s guise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از سپہر بارگاہت یک جہان وافر نصیب
جلوہ ئی داری دریغ از وادی سینای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) کی بارگاہ بلند سے ایک جہان وافر فیض پا رہا ہے، لیکن میری وادیء سینا آپ (صلعم) کے جلوے سے محروم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The whole world benefits from Your abounding grace, but You do not grant my Sinai any theophany at all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        با خدا در پردہ گویم با تو گویم آشکار
یا رسول اﷲ او پنھان و تو پیدای من
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے سے میں چھپا کر کہتا ہوں لیکن آپ (صلعم) برملا عرض کرتا ہوں : یا رسول اللہ ! وہ میرے لیے پنہاں ہے اور آپ (صلعم) ظاہر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In veiled terms do I say to God, but to you, Prophet of God, openly, that He is all that is concealed from me, and you all that is manifest.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>