<Poem ID="54" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        می دیرینہ و معشوق جوان چیزی نیست
پیش صاحب نظران حور و جنان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانی شراب اور جواں معشوق کوئی چیز نہیں ، اصحاب نظر کے لیے حور جاں کی کوئی وقعت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The young beloved, the ancient wine, the maids of Paradise; these joys men reckon rare and fine charm not the truly wise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ہرچہ از محکم و پایندہ شناسی گذرد
کوہ و صحرا و بر و بحر و کران چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہروہ چیز جسے تو محکم و پائندہ سمجھتا ہے وہ بے ثبات ہے، کوہ و صحرا ہوں یا بر و بحر ان کی کوئی حقیقت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whate’er eternal thou dost deem, mountain, and sea, and shore, land, plain, whate’er assured doth seem, these pass, and are no more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دانش مغربیان فلسفۂ مشرقیان
ہمہ بتخانہ و در طوف بتان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل مغرب کی دانش ہو یا اہل مشرق کا فلسفہ ، یہ سب بت کدے ہیں اور بتوں کے طواف سے کچھ حاصل نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The learning of the Westerner, the East’s philosophy; all is an idol-house of prayer – and idols nothing be!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        از خود اندیش و ازین بادیہ ترسان مگذر
کہ تو ہستی و وجود دو جہان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے بارے میں فکر کر اور اس ویرانہ (دنیا) سے نہ گھبرا ، ہستی صرف تیری ہے، دونوں جہاں کوئی چیز نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cross not this desert terrified; fix on thy self thy thought; thou only art, and all beside, yea, all the world, is naught!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        در طریقی کہ بنوک مژہ کاویدم من
منزل و قافلہ و ریگ روان چیزی نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ راستہ جو میں نے اپنی پلکوں سے تراشا ہے اس میں نہ کوئی منزل ہے، نہ قافلہ، نہ کوئی ریگ رواں (وقت)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon this way mine eyelashes have quarried out of stone, nor stage nor caravan there is, and shifting sands are none.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>