<Poem ID="06" Name="" BookID="01" BookName="بانگِ درا" SectionID="3b" SectionName="غزلیات 3">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کبھی اے حقیقت منتظر نظر لباس مجاز میں 
کہ ہزاروں سجدے تڑپ رہے ہیں مری جبین نیاز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حقیقت منتظر: وہ سچائی جس کا انتظار کیا جائے؛ مراد ہے ذات خداوندی۔ 
جبین نیاز: ایسا ماتھا جو (اللہ تعالے) کے سامنے جھکنے کے لیے تیار ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O the much sought after Reality! Some time appear in material form, as innumerable prostrations restless in my humble forehead are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        طرب آشنائے خروش ہو، تو نوا ہے محرم گوش ہو 
وہ سرود کیا کہ چھپا ہوا ہو سکوت پردئہ ساز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آشنائے خروش: شور و غل اور ہنگامے سے خوشی حاصل کرنے والا۔ طرب
محرم گوش: کانوں کا محرم، یعنی کان تک پہنچ۔ 
سرود: نغمہ۔ 
سکوت پردئہ ساز: ساز (کے نہ بجائے جانے کی وجہ) کی خاموشی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Join the assembly’s celebrations, You are a song, be heard! What good are melodies which veiled in guitar’s frets are!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو بچابچا کے نہ رکھ اسے، ترا آئنہ ہے وہ آئنہ 
کہ شکستہ ہو تو عزیز تر ہے نگاہ آئنہ ساز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شکستہ: ٹوٹا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not jealously protect them; your mirrors are the mirrors, which would be dearer in the Maker’s eye if they broken are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        دم طوف کرمک شمع نے یہ کہا کہ وہ اثرکہن 
نہ تری حکایت سوز میں، نہ مری حدیث گداز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طوف: چکر لگاتے وقت۔ دم
کرمک شمع: چراغ کا پتنگا، پروانہ۔ 
حدیث گداز: دکھ بھری کہانی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        During circumambulation the moth exclaimed, ‘Those past effects neither in your story of pathos, nor in my tale of love are’.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نہ کہیں جہاں میں اماں ملی، جو اماں ملی تو کہاں ملی 
مرے جرم خانہ خراب کو ترے عفو بندہ نواز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عفو بندہ نواز: ایسی معافی جس میں بندے پر لطف و کرم کیا گیا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My wretched sins could not get shelter anywhere except when they in the shade of Thy Gracious Forgiveness were.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نہ وہ عشق میں رہیں گرمیاں،نہ وہ حسن میں رہیں شوخیاں 
نہ وہ غزنوی میں تڑپ رہی، نہ وہ خم ہے زلف ایاز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither Love has that warmth nor Beauty has that humour! Neither that restlessness in Ghaznavi nor those curls in the hair locks of Ayaz are.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        جو میں سر بسجدہ ہوا کبھی تو زمیں سے آنے لگی صدا 
ترا دل تو ہے صنم آشنا، تجھے کیا ملے گا نماز میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        صنم آشنا: بتوں سے رغبت رکھنے والا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whenever I went into prostration a voice came from the earth: Your heart is in materialism no rewards for your prayers are.
(Translated by Dr M A K Khalil)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>