<Poem ID="16" Name="در بیان اینکہ مقصد حیات مسلم" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para Name="در بیان اینکہ مقصد حیات مسلم، اعلای کلمة اللہ است و جہاد، اگر محرک آن جوع الارض باشد در مذہب اسلام حرام است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        قلب را از صبغة اللہ رنگ دہ
عشق را ناموس و نام و ننگ دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مطلب کی وضاحت کس لیے کہ مسلمان کی زندگی کا مقصد اعلائے کلمتہ اللہ ہے اور اگر جہاد کا محرک ملک فتح کرنا ہو تو ایسی جنگ مذہب میں حرام ہے۔

اپنے دل کو اللہ تعالے کے رنگ میں رنگ دے؛ اور اس طرح اپنے عشق کو ننگ و ناموس و پہچان عطا کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE PURPOSE OF THE MUSLIM’S LIFE IS TO EXALT THE WORD OF ALLAH, AND THAT THE JIHAD…IF PROMPTED BY LAND-HUNGER, IS UNLAWFUL IN THE RELIGION OF ISLAM

Imbue thine heart with the tincture of Allah, give honour and glory to Love!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        طبع مسلم از محبت قاہر است
مسلم ار عاشق نباشد کافر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کی فطرت میں عشق الہی سے قاہری پیدا ہوتی ہے، اگر مسلمان عاشق نہیں تو وہ کافر ہے (اور وہ ایمان والے ان کی محبت اللہ تعالے کے لیے بہت شدید ہے - قرآن، 165 -2)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim's nature prevails by means of love: The Muslim, if he be not loving, is an infidel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تابع حق دیدنش نا دیدنش
خوردنش، نوشیدنش، خوابیدنش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا دیکھنا نہ دیکھنا ، کھانا پینا ، سونا سب اللہ تعالے کے حکم کے تحت ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Upon God depends his seeing and not-seeing, his eating, drinking, and sleeping.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در رضایش مرضی حق گم شود
"این سخن کے باور مردم شود"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اللہ تعالے کی رضا اس کی رضا میں گم ہو جاتی ہے؛ لوگ اس بات کو کیسے باور کریں گے – قرآن17-8)
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his will that which God wills becomes lost – ‘How small a man believe this saying?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خیمہ در میدان الا اللہ زدست
در جہان شاہد علی الناس آمدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ الا اللہ کے میدان میں خیمہ زن ہے؛ اور وہ دنیا میں لوگوں پر شاہد (حق) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He encamps in the field of ‘There is no god but Allah’; in the world he is a witness to mankind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        شاہد حالش نبی انس و جان
شاہدی صادق ترین شاہدان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اس کے حال کے شاہد جناب رسول پاک (صلعم) ہیں؛ جو سب شاہدوں سے صادق ترین ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His high estate is attested by the Prophet who was sent to men and Jinn – The most truthful of witnesses.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        قال را بگذار و باب حال زن
نور حق بر ظلمت اعمال زن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قال کو چھوڑ اور حال (روحانی کیفیت ) کا دروازہ کھٹکھٹایا اور اس طرح اعمال کی تاریکی پر اللہ تعالے کا نور بکھیر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave words and seek that spiritual state, shed the light of God o'er the darkness of thy deeds!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        در قبای خسروی درویش زی
دیدہ بیدار و خدا اندیش زی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تو پادشاہی کے لباس میں بھی درویش رہے گا؛ تیری آنکھ بیدار اور تیری سوچ میں اللہ تعالے کا رنگ ہو گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Albeit clad in kingly robe, live as a dervish, live wakeful and meditating on God!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        قرب حق از ہر عمل مقصود دار
تا ز تو گردد جلالش آشکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کے قرب کو اپنے ہر عمل کا مقصود بنا؛ تاکہ تجھ سے اس کا جلال ظاہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whatever thou dost, let it be thine aim therein to draw nigh to God; that his glory may be made manifest by thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        صلح، شر گردد چو مقصود است غیر
گر خدا باشد غرض جنگ است خیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر مقصود غیر اللہ ہو تو صلح بھی شر بن جاتی ہے؛ اگر مقصود اللہ تعالے ہو تو جنگ بھی غیر ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Peace becomes an evil, if its object be aught else; war is good if its object is God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گر نگردد حق ز تیغ ما بلند
جنگ باشد قوم را ناارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ہماری تلوار سے کلمہء حق بلند نہ ہو تو ایسی جنگ ہماری قوم کے لیے نامبارک ثابت ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If God be not exalted by our swords, war dishonours the people.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        حضرت شیخ میانمیر ولی
ہر خفی از نور جان او جلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت میاں میر (رضی اللہ) ولی جن کی جان نور سے روحانیت کا ہر راز عیاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The holy Shaykh Miyan Mir Wali, by the light of whose soul every hidden thing was revealed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بر طریق مصطفی محکم پئی
نغمہ ی عشق و محبت را نئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو حضور اکرم (صلعم) کے طریقے پر مضبوطی سے قائم تھے، جن کی جان سے عشق و محبت کے نغمے پھوٹتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His feet were firmly planted on the path of Muhammad; He was a flute for the impassioned music of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        تربتش ایمان خاک شہر ما
مشعل نور ہدایت بہر ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا مزار ہمارے شہر کی مٹی کے لیے ایمان کہ درجہ رکھتا ہے؛ وہ ہمارے لیے نور ہدایت کی مشعل ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His tomb keeps our city safe from harm and causes the beams of true religion to shine on us.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        بر در او جبہ فرسا آسمان
از مریدانش شہ ہندوستان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آسمان بھی ان کے دروازے پر سر جھکاتا ہے؛ ہندوستان کا بادشاہ (شاہجہان) ان کے مریدوں میں سے تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Heaven stooped its brow to his threshold; the Emperor of India was one of his disciples.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        شاہ تخم حرص در دل کاشتی
قصد تسخیر ممالک داشتی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہ نے اپنے دل میں حرص کا بیج بویا اور (دکن) کے بعض ممالک فتح کرنے کا ارادہ کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now, this monarch had sown the seed of ambition in his heart and was resolved on conquest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        از ہوس آتش بجان افروختی
تیغ را"ھل من مزید" آموختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہوس نے اس کے اندر آگ لگا دی ؛ اور اس نے اپنی تلوار کو 'ھل من مزید' کا سبق پڑھایا ('ھل من مزید' کے لفظی معنی ہیں کہ کیا کچھ اور زیادہ ہے۔ قرآن پاک میں ارشاد ہے کہ دوزخ یہ کہے گی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The flames of vain desire were alight in him, he was teaching his sword to ask, ‘Is there any more?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        در دکن ہنگامہ ہا بسیار بود
لشکرش در عرصہ ی پیکار بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس وقت دکن میں بڑا ہنگامہ برپا تھا ؛ پادشاہ کا لشکر وہاں لڑائی میں مصروف تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the Deccan was a great noise of war, his army stood on the battle field.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        رفت پیش شیخ گردون پایہ ئی
تا بگیرد از دعا سرمایہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شیخ عالی مرتبہ کی خدمت میں حاضر ہوا تاکہ ان سے دعا کی درخواست کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He went to the Shaykh of heaven-high dignity; that he might receive his blessing:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مسلم از دنیا سوی حق رم کند
از دعا تدبیر را محکم کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان دنیا سے اللہ تعالے کی طرف بھاگتا ہے؛ وہ اپنی تدبیر کو دعا سے مستحکم کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslim turns from this world to God and strengthens policy with prayer.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        شیخ از گفتار شہ خاموش ماند
بزم درویشان سراپا گوش ماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت میاں میر (رضی اللہ ) پادشاہ کی بات سن کر خاموش رہے؛ ارد گرد بیٹھے ہوئے درویش بھی سرا پا انتظار تھے (کہ بادشاہ کو کیا جواب ملتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Shaykh made no answer to the Emperor's speech, the assembly of dervishes was all ears.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        تا مریدی سکہ سیمین بدست
لب گشود و مہر خاموشی شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہاں تک کہ ایک مرید چاندی کا سکّہ ہاتھ میں لیے آگے بڑھا اور مہر خاموشی توڑ کر یوں گویا ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until a disciple, in his hand a silver coin, opened his lips and broke the silence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        گفت این نذر حقیر از من پذیر
اے ز حق آوارگان را دستگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا کہ اے شیخ آپ حق کے متلاشیوں کی دستگیری فرماتے ہیں ؛ مجھ سے یہ حقیر نذرانہ قبول فرمایے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Saying, ‘Accept this poor offering from me, O guide of them that have lost the way to God!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        غوطہ ہا زد در خوی محنت تنم
تا گرہ زد درہمی را دامنم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے بدن نے محنت کے پسینے میں کئی غوطے لگائے ؛ تب کہیں جا کر میں نے یہ درہم اپنے دامن کے پلّو میں باندھا ( یہ درہم میرے گاڑھے پسینے کی کمائی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My limbs were bathed in sweat of labour, before I put away a dirhem in my skirt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        گفت شیخ این زر حق سلطان ماست
آنکہ در پیراہن شاہی گداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیخ نے کہا! اس سکّے پر ہمارے سلطان کا حق ہے؛ وہ پادشاہ کے لباس میں گدا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Shaykh said: ‘This money ought to be given to our Sultan; who is a beggar wearing the raiment of a king.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        حکمران مہر و ماہ و انجم است
شاہ ما مفلس ترین مردم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ وہ چاند ، سورج اور ستاروں پر حکمران ہے مگر وہ سب سے زیادہ مفلس ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though he holds sway over sun, moon and stars, our Emperor is the most penniless of mankind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        دیدہ بر خوان اجانب دوخت است
آتش جوعش جہانی سوخت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے غیروں کے دستر خوان پر اپنی نظریں جما رکھی ہیں ؛ اس کی جوع الارض کی آگ نے ایک جہان کو جلا کر راکھ کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His eye is fixed on the table of strangers, the fire of his hunger hath consumed a whole world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        قحط و طاعون تابع شمشیر او
عالمی ویرانہ از تعمیر او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قحط اور طاعون اس کی تلوار کے پیچھے چلتے ہیں ؛ اس کی تعمیر نے ایک جہان کو ویران کر دیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His sword is followed by famine and plague, his building lays wide land waste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        خلق در فریاد از ناداریش
از تہیدستی ضعیف آزاریش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لوگ اس کی ناداری اس کی تہی دستی ؛ اور اس کے کمزوروں کو دکھ دینے سے نالاں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The folk are crying out because of his indigence, his empty handedness causes him to plunder the weak.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        سطوتش اھل جہان را دشمن است
نوع انسان کاروان، او رہزن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی شان و شوکت عوام کی دشمن ہے؛ نوع انسان کاروان ہے اور وہ رہزن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His power is an enemy to all: Humankind are the caravan and he the brigand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        از خیال خود فریب و فکر خام
می کند تاراج را تسخیر نام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی خود فریبی اور کم فہمی کی وجہ سے لوٹ مار کو فتح کہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In his self-delusion and ignorancem he calls pillage by the name of empire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        عسکر شاہی و افواج غنیم
ہر دو از شمشیر جوع او دو نیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شاہی لشکر اور دشمنوں کی فوجیں اس کی حرص کی تلوار سے دو ٹکڑے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both the royal troops and those of the enemy are cloven in twain by the sword of his hunger.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        آتش جان گدا جوع گداست
جوع سلطان ملک و ملت را فناست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقیر کی بھوک صرف اس کی جان کے لیے آگ بنتی ہے؛ پادشاہ کی بھوک ملک و ملّت کو فنا کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The beggar's hunger consumes his own soul, but the Sultan's hunger destroys state and religion.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ خنجر بہر غیر اللہ کشید
تیغ او در سینہ ی او آرمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس نے بھی غیر اللہ کے لیے تلوار برہنہ کی اس کی شمشیر اسی کے سینہ میں پیوست ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoso shall draw the sword for anything except Allah, his sword is sheathed in his own breast.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>