<Poem ID="56" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نفس شمار بہ پیچاک روزگار خودیم
مثال بحر خروشیم و درکنار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اپنے زمانے کے پھندے میں پھنسے ہوئے سانس گن رہے ہیں؛ سمندر کی طرح جوش و خروش دیکھاتے ہیں، مگر کناروں سے باہر نہیں جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One by one we count our breath on the narrow road to death; like a raging sea we roar as we walk along the shore.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اگرچہ سطوت دریا امان بکس ندہد
بخلوت صدف او نگاہدار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ سمندر کی سطوت سے کسی کو امان نہیں؛ مگر ہم صدف کے اندر پڑے ہوئے موتی کی طرح اپنی ذات کا تحفظ کیے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the terror of the sea gives to none security, in the secret of the shell self-preserving we may dwell.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز جوہری کہ نہان است در طبیعت ما
مپرس صیرفیان را کہ ما عیار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری طبیعت کے اندر جو جوہر نہاں ہے اس کے بارے میں صرّافوں سے نہ پوچھ؛ ہم خود ہی اس کی قیمت جانتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ask them not to price the heart, money-changers of the mart; we can estimate alone the true merit of our stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        نہ از خرابۂ ما کس خراج می خواہد
فقیر راہ نشینیم و شہریار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری خرابہ زمین سے کوئی خراج طلب نہیں کرتا؛ ہم فقیر راہ نشین ہیں اور آپ اپنے بادشاہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tribute none is asked of us for our fiefdom ruinous; beggars sitting by the road, we are princes of our- blood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        درون سینۂ ما دیگری چہ بوالعجبی است
کرا خبر کہ توئی یا کہ ما دچار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے سینے کے اندر کوئی اور! حیرانی کی بات ہے؛ کیا خبر کہ آپ ہیں یا ہم خود اپنے آپ سے دو چار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is one (O wonderful!) dwells beside me in my soul; who shall say, if it be thee or myself, I meet in me?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        گشای پردہ ز تقدیر آدم خاکی
کہ ما بہ رھگذر تو در انتظار خودیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم خاکی کی تقدیر سے پردہ ہٹائیے کہ ہم آپ کے راہگذر میں بیٹھے ہوئے اپنا انتظار کر رہے ہیں ۔ (خدا شناسی ہی سے انسان تعمیر شخصیت کے بلند ترین مقامات تک پہنچتا ہے۔ )
      </Text>
      <Text Language="English">
        Draw aside fate’s veil, I pray, from this Adam shaped of clay; on Thy path precipitate for our coming we await.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>