<Poem ID="74" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے لالہ اے چراغ کہستان و باغ و راغ
در من نگر کہ میدھم از زندگی سراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے لالہ! اے کوہ و باغ و راغ کے چراغ ؛ میری طرف دیکھ میں تجھے زندگی کا سراغ دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tulip in the mountains blowing, lamp in mead and garden glowing, gaze on me, for I will give guidance on the way to live.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ما رنگ شوخ و بوی پریشیدہ نیستیم
مائیم آنچہ می رود اندر دل و دماغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم تمہاری طرح شوخ رنگ اور پریشاں بو نہیں؛ ہم وہ ہیں جو دل و دماغ کے اندر اتر جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are not the pigment charming, nor the scattered scent disarming, we are that which moves confined in the heart, and in the mind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مستی ز بادہ میرسد و از ایاغ نیست
ہر چند بادہ را نتوان خورد بے ایاغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مستی شراب میں ہے ، پیالے میں نہیں ؛ ہر چند شراب ، پیالے کے بغیر نہیں پی جا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Drunkenness is wine-engendered, springeth not of goblet tendered, though it needs the goblet, too, to consume the wine, ’tis true.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        داغی بہ سینہ سوز کہ اندر شب وجود
خود را شناختن نتوان جز بہ این چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے سینے میں داغ (محبت) روشن رکھ کیونکہ ہستی کی رات میں؛ اس چراغ کے بغیر اپنے آپ کو پہچانا نہیں جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let thy breast be flame-conceiving, for within this night of living self may never come to sight save discovered by this light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اے موج شعلہ سینہ بباد صبا گشای
شبنم مجو کہ میدہد از سوختن فراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے موج شعلہ! اپنا سینہ باد صبا کے لیے کھول دے (تاکہ تیری آگ اور بھڑکے)؛ شبنم کی خواہش نہ کر کیونکہ وہ تجھے سوز سے بیگانہ کر دے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Wave of flame, O bare thy bosom to the morning-breeze; O blossom, do not seek the dew, to quell Thy heart’s fiery crucible! 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>