<Poem ID="73" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        ہنگامہ را کہ بست درین دیر دیر پای
زناریان او ہمہ نالندہ ہمچو نای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس قدیم بتخانہ میں کس نے ہنگامہ پیدا کیا ہے؛ کہ یہاں کے سارے پجاری مثل نے نالیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whence hath this commotion swirled in our old, slow-moving world that each girdled infidel like a reed of grief doth tell?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در بنگہ فقیر و بہ کاشانۂ امیر
غمہا کہ پشت را بہ جوانی کند دو تای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقیر کی کٹیا ہو یا امیر کا محل ؛ ہر جگہ ایسے ہیں جو جوانی میں کمر کو دوہرا کر دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the hut of the faqir, in the palace of the ameer there is pain and there is ruth huge to bow the back of youth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        درمان کجا کہ درد بدرمان فزون شود
دانش تمام حیلہ و نیرنگ و سیمیای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علاج ک ہاں ، علاج سے تو درد میں اور اضافہ ہوتا ہے؛ سب دانش حیلہ، فریب اور شعبد ہ بازی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is cure? For the disease with the cure doth yet increase; science is all wizardry, mean deceit, and trickery.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بی زور سیل کشتی آدم نمی رود
ہر دل ھزار عربدہ دارد بہ ناخدای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوش سیلاب کے بغیر کشتی ء آدم آگے نہیں بڑھ سکتی؛ (کیونکہ) ہر مسافر کا دل ناخدا سے ہزار ناز و ادا رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Adam’s ship rides not the main save the torrent strive and strain; every heart a thousand wise doth the helmsman agonize.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از من حکایت سفر زندگی مپرس
در ساختم بدرد و گذشتم غزل سرای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھ سے سفر زندگی کا ماجرا نہ پوچھ؛ درد کو اپنا لیا ہے اور اس کے گیت گاتا چلا جاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of life’s story do not seek any tale for me to speak; all its pain I suffered long, and departed with a song.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        آمیختم نفس بہ نسیم سحر گہی
گشتم درین چمن بہ گلان نانہادہ پای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنی سانس کو نسیم سحر سے ملا دیا ہے؛ (اور اس طرح) پھولوں پر پاؤں رکھے بغیر چمن سے گذر جاتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have let my breath to ride; with the breeze of morning tide; I have wandered in this mead yet no rose hath known my tread.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از کاخ و کو جدا و پریشان بکاخ و کوی
کردم بچشم ماہ تماشای این سرای
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند کی آنکھ سے اس جہان کا نظارہ کرتا ہوں؛ کوچہ و محل سے جدا بھی ہوں اور ان پر اپنی چاندنی بھی بکھیرتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Far from cottage and from street, yet in both abroad, and fleet, with the vision of the moon I have gazed this world upon! 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>