<Poem ID="03" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        می تراشد فکر ما ہر دم خداوندی دگر
رست از یک بند تا افتاد در بندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارا فکر ہر دم ایک نیا معبود (بت) تراشتا ہے، ایک بندھن سے آزار ہوتا ہے تا کہ دوسرے میں گرفتار ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our thought is constantly engaged in fashioning new gods. Released from one bond, it entangles itself in another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بر سر بام آ، نقاب از چہرہ بیباکانہ کش
نیست در کوی تو چون من آرزومندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سر بام آ اور بیباکانہ انداز میں اپنے چہرے سے نقاب ہٹا، تیرے کوچے میں میرے جیسا تیرا اور کوئی چاہنے والا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Come to the roof-top and remove unhesitatingly Your face’s veil. There is nobody in Your street more eager to see You than I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بسکہ غیرت میبرم از دیدۂ بینای خویش
از نگہ بافم بہ رخسار تو رو بندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میں اپنی دیکھنے والی آنکھ سے غیرت کھاتا ہوں، اس لیے تمہارے رخسار پر اپنی نگاہ سے (ہر بار) ایک نیا نقاب بن دیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am so jealous of the seeing power of my eyes that I weave with my sight one more veil for Your face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        یک نگہ یک خندۂ دزدیدہ یک تابندہ اشک
بہر پیمان محبت نیست سوگندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک نگاہ، ایک دزدیدہ مسکراہٹ ، ایک چمکتا ہوا آنسو، محبت کے اقرار کے لیے اس کے علاوہ کوئی اور حلف نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One look, one flitting smile, one shining tear – other than these there is no pledge of love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق را نازم کہ از بیتابی روز فراق
جان ما را بست با درد تو پیوندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے عشق پر فخر ہے کہ اس نے روز فراق کی بیتابی کے ذریعے ہماری جان سے آپ کے درد کا ایک اور پیوند لگا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am proud of my love, which with the grief of separation forged another bond of pain connecting You and me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تا شوی بیباک تر در نالہ اے مرغ بہار
آتشے گیر از حریم سینہ ام چندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بہار کے پرندے! میرے سینے کے اندر سے تھوڑی سی آگ اور لے، تاکہ تو اپنے نالوں میں بیباک تر ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In order that your song, O bird of spring, may be more lively, take a little more fire from the sanctuary of my heart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        چنگ تیموری شکست آہنگ تیموری بجاست
سر برون می آرد از ساز سمرقندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیمور کا چنگ ٹوٹ چکا ہے مگر اس کا آہنگ باقی ہے، جو ایک بار پھر ساز سمرقند سے بلند ہونے والا ہے (وسط ایشیا کے مسلمان پھر اٹھنے والے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The harp of the Timurids broke: Its music is alive. It burst forth from another instrument of Samarkand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        رہ مدہ در کعبہ اے پیر حرم اقبال را
ہر زمان در آستین دارد خداوندی دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے پیر حرم! اقبال کو کعبہ میں داخل ہونے کی اجازت نہ دے، کیونکہ ہر لحظہ اس کی آستین میں ایک نیا بت ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Custodian of the Harem, do not admit Iqbal; for he has up his sleeve new idols every day.
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>