<Poem ID="13" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        چو موج مست خودی باش و سر بطوفان کش
ترا کہ گفت کہ بنشین و پا بدامان کش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        موج کی مانند مست خودی رہ اور طوفان کے اندر سے سر اٹھا ، تجھے کس نے کہا ہے کہ تو بیٹھ رہ اور جد و جہد چھوڑ دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Drunk with self hood like a wave plunge into the stormy lave; who commanded thee to sit with thy skirts about thy feet?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بقصد صید پلنگ از چمن سرا برخیز
بکوہ رخت گشا خیمہ در بیابان کش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چیتے کے شکار کے لیے چمن سے نکل کھڑا ہو، پہاڑ پر پہنچ اور جنگل میں ڈیرہ ڈال۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let the tiger be thy prey; leave the mead and flowers gay, out toward the mountain press, tent thee in the wilderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ مہر و ماہ کمند گلو فشار انداز
ستارہ ر از فلک گیر و در گریبان کش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مہر و ماہ پر مضبوط کمند ڈال ، آسمان کے ستارے توڑ اور اپنے گریباں میں ڈال لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Cast thy strangling rope on high, circle sun and moon in sky, seize a star from heaven’s sphere, stitch it on thy sleeve to wear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گرفتم اینکہ شراب خودی بسی تلخ است
بدرد خویش نگر زہر ما بدرمان کش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مانا کہ شراب خودی بہت تلخ ہے، مگر اپنی بیماری دیکھ اور اس کے علاج کے لیے ہمارا زہر پی لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Selfhood’s wine, as I have guessed, tart and bitter is to taste, yet regard thy pain within – drain our desperate medicine. 
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>