<Poem ID="23" Name="بر مزار حضرت احمد شاہ بابا علیہ الرحمہ" BookID="10" BookName="پس چہ بائد کرد" SectionID="01" SectionName="پس چہ بائد کرد">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        تربت آن خسرو روشن ضمیر
از ضمیرش ملتی صورت پذیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت افغانیہ کے بانی حضرت احمد شاہ ابدالی رحمتہ اللہ علیہ کے مزار پر۔

یہ اس روشن ضمیر پادشاہ کی قبر ہے جس کے ضمیر کے اندر سے ایک نئی ملت نے تشکیل پائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        AT THE MAUSOLEUM OF HADRAT AHMAD SHAH BABA
FOUNDER OF THE AFGHAN NATION

The grave of that enlightened king from whose self a nation arose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گنبد او را حرم داند سپہر
با فروغ از طوف او سیمای مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے مزار کے گنبد کو آسمان حرم سمجھتا ہے اور اس کے طواف سے سورج کی پیشانی روشنی پاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its dome is regarded as a sanctuary by the sky, sun acquires brightness from its forhead (dome).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مثل فاتح آن امیر صف شکن
سکہ ئی زد ھم بہ اقلیم سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس امیر صف شکن نے بھی سلطان محمد فاتح کی مانند اقلیم سخن میں بھی اپنا سکّہ جمایا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like Fateh, conquerer of Constantinople, this stalwart fighter struck coins in the realm of poetry even;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ملتی را داد ذوق جستجو
قدسیان تسبیح خوان بر خاک او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ملت افغانیہ کے اندر (عظمت کی ) جستجو کا ذوق پیدا کیا؛ اس کی خاک مزار پر فرشتے تسبیح خواں ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He reignited the urge to seek (greatness) in Afghans; angels invoke blessings on his grave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        از دل و دست گہر ریزی کہ داشت
سلطنت ہا برد و بی پروا گذاشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گوہر پاش دل دوست رکھنے کی وجہ سے اس نے ہند کی کئی حکومتیں فتح کیں؛ مگر بے نیازی کے باعث ان پر قبضہ نہ کیا،
      </Text>
      <Text Language="English">
        By the munificent heart and pearl-scattering hand he had, he acquired realms and gave them away without taking any thought.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نکتہ سنج و عارف و شمشیر زن
روح پاکش با من آمد در سخن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نکتہ سنج ، عارف و شمشیرزن کی پاک روح نے میرے ساتھ گفتگو کی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A connoisseur, a seer and wielder of the sword, his soul fell into talk with me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفت می دانم مقام تو کجاست
نغمۂ تو خاکیان را کیمیاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے کہا میں جانتا ہوں کہ تیرا مقام کیا ہے؛ تیری شاعری نوع آدم کے لیے کیمیا ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        He said: I know where you stand, your high station; your song is alchemy for denizens of the earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        خشت و سنگ از فیض تو دارای دل
روشن از گفتار تو سینای دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ انسان جو اینٹ پتھر کی مانند تھے تیرے فیض سے صاحب دل ہوئے؛ تو نے اپنی شاعری سے دل کی وادیء سینا کو تجلی گاہ بنا دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stocks and stones acquire a heart from your bounty; the Sinai of the heart is bright with your speech.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        پیش ما اے آشنای کوی دوست
یک نفس بنشین کہ داری بوی دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو کوئے محبوب کا آشنا ہے ایک لمحہ کے لیے میرے پاس بیٹھ کیونکہ تجھ سے دوست کی خوشبو آتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you knower of the Friend’s street, come to me, and stay awhile, for you hear the smell of the beloved.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ایخوش آن کو از خودی آئینہ ساخت
وندر آن آئینہ عالم را شناخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوش نصیب ہے وہ شخص جس نے اپنی خودی کو آئینہ بنایا اور اس آئینہ کے اندر جہان کو دیکھا اور پہچانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy he who made the self his mirror and in that recognised the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        پیر گردید این زمین و این سپہر
ماہ کور از کور چشمیہای مہر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ زمین اور یہ آسمان بوڑھے ہو چکے ہیں ؛ سورج کے اندھے پن سے چاند بھی اندھا ہو چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This earth and the sky have grown old, the moon has become blind because of the indifference of the sun.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گرمی ہنگامہ ئی می بایدش
تا نخستین رنگ و بو باز آیدش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان کو ایک نئے ہنگامے کی ضرورت ہے تاکہ اسلام کے دور اوّل کا رنگ و بو واپس آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is need of the heat of commotion now so that the pristine hue and scent should come back.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بندۂ مومن سرافیلی کند
بانگ او ہر کہنہ را برہم زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاکہ بندہء مومن حضرت اسرافیل سا کام کرے اور اس کی بانگ صور ہر کہنہ کو درہم برہم کر دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A true believer acts like Israfil whose trumpet shatters every thing old.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        اے ترا حق داد جان ناشکیب
تو ز سر ملک و دین داری نصیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جسے حق تعالے نے جان بیقرار عطا کی ہے؛ تو ملک و دین کے راز سے باخبر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O you whom God has granted a restless spirit, you know the secrets of rulership and Faith;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        فاش گو با پور نادر فاش گوی
باطن خود را بہ ظاہر فاش گوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نادر شاہ کے بیٹے سے کھل کر بات کر؛ اپنے باطن کو ظاہر (شاہ) پر فاش کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell, O tell the son of Nadir patently; disclose what is in your mind to Zahir unreservedly.
[Translated by Jamil Naqvi]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>