<Poem ID="51" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        من ہیچ نمی ترسم از حادثۂ شب ہا
شبہا کہ سحر گردد از گردش کوکب ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں رات کے حادثات سے بالکل نہیں ڈرتا ؛ رات کیسی بھی ہو ، بالآخر ستاروں کی گردش اسے سحر میں تبدیل کر دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the accidents of night there is naught can me affright, seeing that the night is borne by the wheeling stars to morn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نشناخت مقام خویش افتاد بدام خویش
عشقی کہ نمودی خواست از شورش یارب ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عشق جو یا رب کے نعروں سے اپنی نمائش چاہتا، اس نے اپنے مقام کو نہیں پہچانا، وہ اپنے ہی دام (ریا) میں گرفتار ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Of its station unaware, it has fallen in its own snare, this thy love that did arise from thy supplicating cries.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آہی کہ ز دل خیزد از بہر جگر سوزی است
در سینہ شکن او را آلودہ مکن لب ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دل سے جو آہ اٹھتی ہے، وہ جگر سوزی کے لیے ہے، اسے سینے میں دبائے رکھ، لبوں تک نہ آنے دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the heart gives forth a sigh, ’tis of burning inwardly; let it not thy lips defile; break it in thy breast, and smile!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        در میکدہ باقی نیست از ساقی فطرت خواہ
آن می کہ نمی گنجد در شیشۂ مشرب ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میخانہ میں وہ شراب باقی نہیں ، جو کسی مشرب (فرقہ) میں نہ سمائے؛ اصل شراب ساقی (ء دین) فطرت سے حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None remains in tavern now; beg of Nature’s saki thou the rich wine that cannot pass in the drinkers’ narrow glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        آسودہ نمی گردد آندل کہ گسست از دوست
با قرأت مسجد ہا با دانش مکتب ہا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس دل کا تعلق اللہ تعالے سے کٹ چکا ہو؛ وہ مسجد کی قراءت اور مکتب کی حکمت سے مطمئن نہیں ہو سکتا (تعلق باللہ کے بغیر محض رسمی تعلیمات سے اطمینان قلب نصیب نہیں ہوتا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not with mosque and chanted verse, not with learning schools rehearse to repose returns the heart when its Darling doth depart.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>