<Poem ID="30" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        درین چمن دل مرغان زمان زمان دگر است
بشاخ گل دگر است و بہ آشیان دگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس باغ میں پرندوں کا دل لمحہ بہ لمحہ نیا رنگ اختیار کرتا ہے، شاخ گل پر وہ اور طرح (چہچہاتا ) ہے اور آشیاں میں اور طرح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the heart of the birds, that range this garden, is ever change; ‘Tis one with the rose at breast, an other within the nest.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        بخود نگر گلہ ہای جھان چہ میگوئی
اگر نگاہ تو دیگر شود جھان دگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی طرف دیکھ، دنیا کی کیا شکائت کرتا ہے، اگر تیری نگاہ بدل جائے ، تو جہان بھی بدل جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Look thou to thyself intent; of the world what cause to lament? There’s a different world to see, be there change of sight in thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بہ ھر زمانہ اگر چشم تو نکو نگرد
طریق میکدہ و شیوۂ مغان دگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیری آنکھ غور سے دیکھے تو ہر زمانے میں ، شراب خانے کے طور طریقے اور پیر مغاں کا ا نداز اور ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each moment, if but thine eye regardeth attentively, changeth the tavern road and the Magian’s wonted mode.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ میر قافلہ از من دعا رسان و بگوی
اگرچہ راہ ہمان است کاروان دگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امیر قافلہ کو میری دعا پہنچا کر کہیں ، اگرچہ راہ وہی ہے مگر کارواں اور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The caravan’s leader, greet with my blessing, and then repeat: ‘Though the way unchanged remain, ‘Tis a different caravan!’
[Translated by Arthur J Arberry]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>