<Poem ID="04" Name="ارواح فرعون و کشنر را" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="04" SectionName="فلک زہرہ">
  <Para Name="فرورفتن بدریای زھرہ و دیدن ارواح فرعون و کشنر را">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        پیر روم آن صاحب "ذکر جمیل" 
ضرب او را سطوت ضرب خلیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دریائے زہرہ کے اندر جانا اور فرعون و کچنر کی ارواح دیکھنا۔

پیر روم جو صاحب ذکر جمیل ہیں؛ جن کی ضرب کو ضرب خلیل (علیہ) کی سطوت حاصل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        WE PLUNGE INTO THE SEA OF VENUS AND BEHOLD THE SPIRITS OF PHARAOH AND KITCHENER

The Sage of Rum, that master of fair Report whose blow has the power of Abraham’s fist,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        این غزل در عالم مستی سرود
ہر خدای کہنہ آمد در سجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے عالم مستی میں یہ غزل پڑھی اور ہر خدائے باطل سجدے میں گر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Chanted this song in the world of intoxication and all the ancient gods prostrate fell.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="غزل">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        باز بر رفتہ و آیندہ نظر باید کرد
ہلہ بر خیز کہ اندیشہ دگر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        گزشتہ اور آئیندہ پر دوبارہ نظر ڈالنے کی ضرورت ہے؛ ہلہ اٹھ کہ دوبارہ سوچنے کی ضرورت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        GHAZAL (SONG)
Again one must gaze on the past and the future; ho, rise up, for one must think anew.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عشق بر ناقۂ ایام کشد محمل خویش
عاشقی راحلہ از شام و سحر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق نے ناقہء ایّام پر اپنا محمل باندھ لیا ہے مگر تو عاشق ہے تو تجھے صرف شام و سحر ہی کو سامان سفر بنانا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love carries its load on the she-camel of Time; are you a lover? You must make your mount of evening and morn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پیر ما گفت جہان بر روشی محکم نیست
از خوش و ناخوش او قطع نظر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے پیر نے کہا جہان کسی ایک روش پر مستحکم نہیں رہتا اس لیے اس کی پسند و نا پسند کی پروا نہیں کرنی چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our elder said, ‘The world follows not a constant way, one must close one’s eyes to its joys and griefs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        تو اگر ترک جہان کردہ سر او داری
پس نخستین ز سر خویش گذر باید کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اگر جہان سے لاپروا ہو کر بھی اس کا خیال رکھتا ہے ؛ تو پھر تجھے پہلے اپنے سر کی خیر منانا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If, having abandoned the world, you intend Him, first you must pass away from your self.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        گفتمش در دل من لات و منات است بسی
گفت این بتکدہ را زیر و زبر باید کرد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے کہا، میرے دل میں بہت لات و منات بسے ہوئے؛ میرے پیر نے کہا اس بتکدے کو تہ و بالا کر دینا چاہیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I said to him, ‘In my heart are many Lats and Manats.’ He said, ‘You must destroy this idol-house utterly.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        باز با من گفت "بر خیز اے پسر
جز بدامانم میاویز اے پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے بعد رومی نے مجھ سے کہا: 'اے بیٹے اٹھ (آگے چلیں) صرف میرے دامن کو مضبوطی سے پکڑے رکھنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Again he said to me: ‘Rise up, boy, cling only to my skirt, boy.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آن کہستان آن جبال بے کلیم
آنکہ از برف است چون انبار سیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کوہستان اور جہان سے کوئی 'ارنی ' کی آواز نہیں اٹھتی؛ وہ پہاڑ کو برف سے چاندی کے انبار کی مانند بنا ہوا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yonder mountains, yonder heights without a Moses, so covered with snow as to seem a heap of silver,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در پس او قلزم الماس گون
آشکارا تر درونش از برون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس پہاڑ کے پیچھے الماس کے رنگ کا سمندر ہے جس کا اندرون اس کے بیرون سے زیادہ ظاہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Beyond them stretches a diamond-shining ocean, its depths even more translucent than its surface;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نے بموج و نے بہ سیل او را خلل
در مزاج او سکون لم یزل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اس کے اندر موج اٹھی ہے، نہ سیلاب ؛ اس کے مزاج میں مستقل سکون ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Undisturbed by wave or torrent, in its nature an eternal quiet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        این مقام سر کشان زور مست
منکران غایب و حاضر پرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ زور مست سرکشوں کا مقام ہے، وہ جو غائب کے منکر تھے اور صرف حاضر کے پرستار تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the place of power-drunk arrogants denying the Unseen, worshipping the seen;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        آن یکی از شرق و آن دیگر ز غرب
ہر دو با مردان حق در حرب و ضرب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان میں سے ایک مشرق سے تعلق رکھتا ہے دوسرا مغرب سے ؛ یہ دونوں مردان حق سے برسر پیکار رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That one from the East, the other from the West, both at war and blows with the men of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آن یکی بر گردنش چوب کلیم
وان دگر از تیغ درویشی دو نیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان میں سے ایک کی گردن پر عصائے موسی (علیہ) نے ضرب لگائی اور دوسرا درویش (مہدی سوڈانی) کی تلوار سے دو لخت ہوا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One has had on his neck the staff of Moses, the other struck asunder by a dervish’s sword,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        ہر دو فرعون این صغیر و آن کبیر
ہر دو در آغوش دریا تشنہ میر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دونوں فرعون تھے ایک بڑا، ایک چھوٹا؛ دونوں سمندر میں پیاسے مرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both Pharaohs, one little, the other great, both dying of thirst in the embrace of the sea;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہر کسے با تلخی مرگ آشناست
مرگ جباران ز آیات خداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کسی کو موت کی تلخی سے آشنا ہونا پڑتا ہے؛ مگر جابروں کی موت اللہ تعالے کی آیات میں سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Each is familiar with the bitterness of death – the death of tyrants is one of God’s signs.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        درپے من پا بنہ از کس مترس
دست در دستم بدہ از کس مترس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے ہاتھ میں ہاتھ دے اور پیچھے چلتا آ، کسی سے نہ ڈر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Follow me closely and fear no one; place your hand in mine and fear no one.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        سینۂ دریا چو موسے بر درم
من ترا اندر ضمیر او برم"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں موسی (علیہ) کی طرح اس سمندر کا سینہ چیر دونگا ؛ اور تجھے اس گہرائی کے اندر لے جاؤں گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I will rend apart the sea like Moses; I will guide you into its very breast.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        بحر بر ما سینۂ خود را گشود
یا ہوا بود و چو آبے وانمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سمندر نے ہمارے لیے اپنا سینہ کھول دیا، شاید وہ پانی تھا ہی نہیں، ہوا تھی جو پانی نظر آتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The sea opened to us its breast – or was it air, that appeared as a water?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        قعر او یک وادی بیرنگ و بو
وادے تاریکی او تو بہ تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تہ ایک بے رنگ و بو وادی تھی؛ جس کے اندر تاریکی کے پردے پڑے ہوئے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its depths were a valley without colour and scent, a valley whose darkness was fold on fold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        پیر رومی سورۂ طہ سرود
زیر دریا ماہتاب آمد فرود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر رومی نے سورۂ طہ کی تلاوت شروع کر دی ؛ جس سے سورج کے اندر چاندنی پھیل گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Taha The Sage of Rum chanted the Sura of Taha; under the sea streamed down moonshine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        کوہہای شستہ و عریان و سرد
اندر آن سر گشتہ و حیران دو مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے پہاڑ دھلے ہوئے بے آب و گیاہ اور سرد تھے؛ اور وہاں دو مرد سرگشتہ و حیران پھر رہے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountains washed, naked and cold, and amid them two bewildered men.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        سوی رومی یک نظر نگریستند
باز سوی یکدگر نگریستند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلے انہوں نے رومی کو ایک نظر دیکھا ؛ پھر آپس میں ایک دوسرے پر نظر ڈالی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who first cast a glance on Rumi, then gazed one upon the other.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        گفت فرعون این سحر این جوی نور
از کجا این صبح و این نور و ظہور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرعون نے کہا، یہ صبح، یہ نور کی ندی، یہ صحرا، یہ نور و ظہور کہاں سے آیا!
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pharaoh cried, ‘What wizardry! What a river of light! whence comes this dawn, this light, this apparition?’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        ہر چہ پنہان است ازو پیداستی
اصل این نور از یدبیضاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو بھی پنہاں ہے وہ اس نور سے ظاہر ہو جاتا ہے ؛ اور اس نور کی اصل ید بیضا سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All that is hidden through Him is manifest; the origin of this Light is from the White Hand.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="فرعون">
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        آہ نقد عقل و دین در باختم
دیدم و این نور را نشناختم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس میں نے عقل و دین کی نقدی ہار دی؛ میں نے اس نور کو دیکھا بھی مگر اسے پہچان نہ سکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pharaoh
Ah, I have gambled away the coin of reason and religion; I saw, but did not recognize this light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        اے جھانداران سوی من بنگرید
اے زیانکاران سوی من بنگرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے سلاطین! جو اپنا نقصان کر رہے ہو میری طرف دیکھو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        World-rulers, gaze all upon me; world-destroyers, gaze all upon me!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        واے قومی از ہوس گردیدہ کور
می برد لعل و گہر از خاک گور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افسوس اس قوم پر ہوس زر نے جس کی آنکھیں اندھی کر دی ہیں ؛ جو ہماری قبروں سے عبرت حاصل کرنے کی بجائے لعل و گوہر سمیٹتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to a people blinded by avarice who have robbed the tomb of rubies and pearls!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        پیکری کو در عجایب خانہ ایست
بر لب خاموش او افسانہ ایست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے مجسمے جو عجائب خانے میں پڑے ہیں ان کے لب خاموش پر ایک افسانہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A human shape dwells in a museum with a legend upon its silent lips
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        از ملوکیت خبرہا می دھد
کور چشمان را نظرہا می دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بادشاہت کے انجام کی خبر دیتے ہیں، وہ اندھوں کو نظر عطا کرتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Telling the history of imperialism and giving visions to the blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        چیست تقدیر ملوکیت، شقاق
محکمی جستن ز تدبیر نفاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پادشاہت کی تقدیر کیا ہے؟ پھوٹ ڈالنا ؛ اور پھوٹ کے لیے اپنے آپ کو مستحکم کرنا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is the grand design of imperialism? To seek security by contriving division.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        از بد آموزی زبون تقدیر ملک
باطل و آشفتہ تر تدبیر ملک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس بدنیتی کی وجہ سے ملک کی تقدیر زار و زبوں اور نظام ابتر اور نا محکم ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From such evil doctrine the fate of rulership declines, the contrivances of rulership become void and confused.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        باز اگر بینم کلیم اﷲ را
خواھم از وی یک دل آگاہ را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میں کلیم اللہ (علیہ) کو پھر دیکھ لوں تو اس سے ایک دل آگاہ کی فرمائش کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If I could only see God’s interlocutor again I would beg from him a heart aware.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="رومی">
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        حاکمی بے نور جان خام است خام
بے یدبیضا ملوکیت حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نور جان کے بغیر حکومت خام ہے، ید بیضا کے بغیر پادشاہت حرام ہے،
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi
Government without spiritual light is raw, raw, imperial power without the White Hand is a sin.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        حاکمی از ضعف محکومان قویست
بیخش از حرمان محرومان قویست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حکمرانی محکوموں کی کمزوری سے قوّت حاصل کرتی ہے؛ اس کی جڑ محروموں کی محرومی سے قوی ہوتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rulership is strong through the weakness of the subjects, its roots are firm through the deprivation of the deprived.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        تاج از باج است و از تسلیم باج
مرد اگر سنگ است میگردد زجاج
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تاج کا دار و مدار خراج اور اس کی آدائیگی پر ہے؛ اس سے پتھر جیسا قوی انسان بھی شیشے کی مانند نازک ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The crown derives from tribute and the yielding of tribute; if a man be a rock, he soon becomes glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        فوج و زندان و سلاسل رہزنی است
اوست حاکم کز چنین سامان غنی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فوج، قیدخانے اور زنجیریں سب رہزنی ہے؛ حقیقی حاکم وہی ہے جو اس سامان سے بے نیاز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Armies, prisons, chains are banditry; he is the true ruler who needs not such apparatus.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ذوالخرطوم">
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        مقصد قوم فرنگ آمد بلند
از پی لعل و گہر گوری نکند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انگریزوں کا مقصد بلند ہے، وہ (فرعونوں کی) قبریں لعل و گوہر کے لیے نہیں کھودتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Kitchener of Khartoum
The goal of the people of Europe is lofty, they excavate not any grave for rubies and pearls;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        سر گذشت مصر و فرعون و کلیم
می توان دیدن ز آثار قدیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کا مقصد یہ ہے کہ اثار قدیمہ سے مصر، فرعون اور موسی (علیہ) کی سرگزشت دیکھی جا سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The history of Egypt, Pharaoh and Moses can be seen from ancient monuments.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        علم و حکمت کشف اسرار است و بس
حکمت بے جستجو خوار است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پوشیدہ چیز کا انکشاف ہی علم و حکمت ہے؛ بغیر جستجو کے علم بے وقعت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Science and wisdom is simply the unveiling of secrets; wisdom without research is utterly worthless.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="فرعون">
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        قبر ما را علم و حکمت بر گشود
لیکن اندر تربت مہدی چہ بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری قبر کو تو علم و حکمت نے کھولا لیکن مہدی کی قبر کے اندر کیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>