<Poem ID="21" Name="خطاب بہ انگلستان" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="04" SectionName="نقش فرنگ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مشرقی بادہ چشیدہ است ز مینای فرنگ
عجبی نیست اگر توبۂ دیرینہ شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشرقی نے مینائے فرنگ سے شراب چکھی، اس میں تعجب نہیں اگر اس نے اپنی پرانی توبہ توڑ دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A WORD TO ENGLAND
An Easterner tasted once the wine in Europe’s glass; no wonder if he broke old vows in reckless glee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        فکر نوزادۂ او شیوۂ تدبیر آموخت
جوش زد خون بہ رگ بندۂ تقدیر پرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مغرب کے نئے فکر نے اسے تدبیر کہ ہنر سکھایا، تو تقدیر پرست مشرقی کی رگ میں خون نے جوش مارا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The blood came surging up in the veins of his new-born thought: Predestination’s bond-slave he learned that man is free.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ساقیا تنگ دل از شورش مستان نشوی
خود تو انصاف بدہ اینہمہ ہنگامہ کہ بست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے ساقی! اب تو مستوں کے شور سے ناراض نہ ہو، تو خود انصاف کر کہ یہ سارا ہنگامہ کس نے پیدا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Let not thy soul be vexed with the drunkards’ noise and rout! O saki, tell me fairly, who was’t that broached this jar?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        "بوی گل خود بہ چمن راہ نما شد ز نخست
ورنہ بلبل چہ خبر داشت کہ گلزاری ہست"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        'پھول کی خوشبو ہی نے پہلے پہل چمن کی صرف اس کی راہنمائی کی، ورنہ بلبل کو کیا پتا تھا کہ باغ بھی موجود ہے'۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The scent of the rose showed first the way into the garden; else, how should the nightingale have known that roses are?
(Translated by R.A. Nicholson)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>