<Poem ID="10" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بصدای درمندی بنوای دلپذیری
خم زندگی گشادم بجہان تشنہ میری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنی صدائے دردمند اور نوائے دلپذیر سے؛ تشنگی سے قریب المرگ جہان کے لیے خم زندگی کے مونہہ کھول دیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        With a song of agony, with a sweet, soft melody, to a dying world athirst Lo: life’s flagon I have burst.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو بروی بینوائی در آن جہان گشادی
کہ ہنوز آرزویش ندمیدہ در ضمیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے ایک فقیر بے نوا کے لیے اس جہان کا دروازہ کھول دیا؛ جس کا تصوّر ابھی انسانی ذہن میں نہیں ابھرا۔ (عالم نو ہے ابھی پردہ ء تقدیر میں؛ میری نگاہوں میں ہے اس کی سحر بے حجاب – اقبال۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the way as beggars are Thou hast set that world ajar ere the ambition to attain Ever sprang in mortal brain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ز نگاہ سرمہ سائی بدل و جگر رسیدی
چہ نگاہ سرمہ سائی دو نشانہ زد بہ تیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ اپنی نگاہ سرمگیں سے میرے دل و جگر کے اندر اتر گئے؛ کیا نغمہ ء سرمہ سا ہے!
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Twas Thy surmah-shaded eye heart and soul were ravished by; O, the archery of it, with one shaft two marks to hit!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بہ نگاہ نارسایم چہ بھار جلوہ دادی
کہ بباغ و راغ نالم چو تذرو نو صفیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے میری نگاہ نارسا کو کس بہار جلوہ سے نواز دیا؛ کیونکہ میں باغ و راغ میں طائر نو آموز کی مانند فریاد کناں ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a springtime of delight greets my underserving sight! Hear me in the meadow sing, like a new thrush caroling.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        چہ عجب اگر دو سلطان بولایتی نگنجند
عجب اینکہ می نگنجد بدو عالمی فقیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دو سلطان ایک ولایت میں نہیں سماتے، تو اس میں تعجب کیا؛ تعجب کی بات تو یہ ہے کہ ایک فقیر دونوں جہانوں میں نہیں سماتا۔ (دونوں جہان دے کے وہ سمجھے کہ خوش رہا ؛ یاں آ پڑی یہ شرم کہ تکرار کیا کریں - غالب)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not so strange, if monarchs, twain in one kingdom cannot reign, as that both the worlds are less than one dervish to possess.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>