<Poem ID="04" Name="عالم برزخ" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="01" SectionName="ابتدا">
  <Para Name="مردہ اپني قبر سے">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کیا شے ہے، کس امروز کا فردا ہے قیامت
اے میرے شبستاں کہن! کیا ہے قیامت؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فردا: آنے والا کل۔
امروز: آج۔ 
شبستاں: رات گزارنے کی جگہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE PURGATORY
A Dead to his grave: 
Of which today’s next would be doomsday? O my old chamber! What is doomsday?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="قبر">
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        اے مردئہ صد سالہ! تجھے کیا نہیں معلوم؟
ہر موت کا پوشیدہ تقاضا ہے قیامت!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Grave: O hundred years dead do you know, nay! Each death’s hidden need is the doomsday
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="مردہ">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        جس موت کا پوشیدہ تقاضا ہے قیامت
اس موت کے پھندے میں گرفتار نہیں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Dead: Which death’s hidden need is the doomsday. Fastened in its trap, I would like, nay.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہر چند کہ ہوں مردئہ صد سالہ ولیکن
ظلمت کدہ خاک سے بیزار نہیں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ظلمت کدہ خاک : مٹی کے اندر تاریک گھر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A hundred years dead I am called though, I’m not sick of that dusty gloom so.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        ہو روح پھر اک بار سوار بدن زار
ایسی ہے قیامت تو خریدار نہیں میں
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوار بدن زار: کمزور بدن پر سوار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If a soul comes back in this body weak, if that is doomsday, to that I wont seek.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="صدائے غیب">
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نے نصیب مار و کژدم، نے نصیب دام و دد
ہے فقط محکوم قوموں کے لیے مرگ ابد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تو سانپ، بچھو اور درندوں وغیرہ کی بھی قسمت میں نہیں اور تو انسان ہو کر ہمیشہ کی موت چاہتا ہے۔
مرگ ابد: ہمیشہ کی موت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Hidden Voice: No fate of snakes and scorps: nor jungle’s snare, a life long death’s fate is slaves’ only share.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بانگ اسرافیل ان کو زندہ کر سکتی نہیں
روح سے تھا زندگی میں بھی تہی جن کا جسد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جسد: بدن۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To him cant wake up the Israpheel’s horn, so void of soul body was his life’s thorn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مر کے جی اٹھنا فقط آزاد مردوں کا ہے کام
گرچہ ہر ذی روح کی منزل ہے آغوش لحد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذي روح: روح رکھنے والا، انسان۔ 
آغوش لحد: قبر کی آغوش۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Would rise from graves the free men alone, though each man’s abode is the grave lone.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="قبر اپنے مردہ سے ">
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        آہ، ظالم! تو جہاں میں بندہ محکوم تھا
ناکمیں نہ سمجھی تھی کہ ہے کیوں خاک میری سوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سوز ناک: جلن والی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Grave (to her Dead): O fool in this world you were the men slave, now I follow why pinched me the grave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        تیری میت سے مری تاریکیاں تاریک تر
تیری میت سے زمیں کا پردئہ ناموس چاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پردئہ ناموس: عزت کا پردہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My gloom from thy body added more gloom, the veil of Earth’s honour in rags did loom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        الحذر، محکوم کی میت سے سو بار الحذر
اے سرافیل! اے خدائے کائنات! اے جان پاک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الحذر: ڈرو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Shun hundred times from a slave’s body then, O Seraph! O Soul! O God! Of whole men.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="صدائے غیب">
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گرچہ برہم ہے قیامت سے نظام ہست و بود
ہیں اسی آشوب سے بے پردہ اسرار وجود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نظام ہست و بود: دنیا کا نظام۔ 
آشوب: ہنگامہ۔
اسرار: راز۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A Mysterious Voice: From doomsday shakes the world’s order though, this noise but opes; the Beings Secrets so.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زلزلے سے کوہ و در اڑتے ہیں مانند سحاب
زلزلے سے وادیوں میں تازہ چشموں کی نمود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نمود: ظاہر ہونا۔
مانند سحاب: بادلوں کی طرح۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From tremors, like clouds move the hills and dales, the tremors ope fountains in dales and vales.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ہر نئی تعمیر کو لازم ہے تخریب تمام
ہے اسی میں مشکلات زندگانی کی کشود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کشود: کھلنا۔
تخريب تمام: مکمل بربادی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A new built up needs a total wreck, through wreck life breaks all the bottlenecks.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زمین">
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آہ یہ مرگ دوام، آہ یہ رزم حیات
ختم بھی ہوگی کبھی کشمکش کائنات!
عقل کو ملتی نہیں اپنے بتوں سے نجات
عارف و عامی تمام بندئہ لات و منات
خوار ہوا کس قدر آدم یزداں صفات
قلب و نظر پر گراں ایسے جہاں کا ثبات
کیوں نہیں ہوتی سحر حضرت انساں کی رات؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرگ دوام: ہمیشہ کی موت۔ 
رزم حيات: زندگی کی جنگ۔ 
و عامي: خاص و عام۔ عارف
آدم يزداں صفات: خدا کی صفات رکھنے والا انسان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth: Oh! This lasting death! Oh battle! For life would the world ever, end its strife.
A riddance from her idols, world cant get, a savant or layman are Lot’s’ slaves yet.
How much man lowered who had Godly part's such world’s stay a load on eyes and hearts. Why is there no morn of such a man’s night?
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>