<Poem ID="31" Name="" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="03" SectionName="می باقے">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        سطوت از کوہ ستانند و بکاہی بخشند
کلۂ جم بہ گدای سر راہی بخشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہاڑ سے سطوت چھین کر تنکے کو بخش دیتے ہیں، جمشید کو تاج گدائے سر راہ کو دے دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The majesty is snatched away from mountains and bestowed on leaves of grass. A royal crown is put on the head of a roadside beggar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        در رہ عشق فلان ابن فلان چیزی نسیت
ید بیضای کلیمی بہ سیاہی بخشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی راہ میں فلاں ابن فلاں (حسب نسب ) کوئی چیز نہیں، کلیم (علیہ) کا ید بیضا حبشی ( غلام) کو عطا کر دیتے ہیں ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Love’s way who is who is of little account. The white palm of a Moses is conferred on a black man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گاہ شاہی بہ جگر گوشۂ سلطان ندہند
گاہ باشد کہ بزندانی چاہی بخشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی سلطان کے بیٹے کو بھی پادشاہت نہیں دیتے، اور کبھی کوئیں میں گرے ہوئے شخص (یوسف علیہ) کو حکومت بخش دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes kingship is not bestowed on the son of a king; sometimes it is bestowed upon a prisoner in a well.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        فقر را نیز جھانبان و جہانگیر کنند
کہ بہ این راہ نشین تیغ نگاہی بخشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقیر کو بھی حکمرانی اور سلطنت دے دیتے ہیں، کیونکہ اس راہ نشین کو نگاہ کی تلوار بخشتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A wayside beggar may be turned into a conqueror and ruler of the world by having granted to his eyes the cutting power of a sword.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        عشق پامال خرد گشت و جہان دیگر شد
بود آیا کہ مرا رخصت آہی بخشند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق عقل کے ہاتھوں پامال ہو گیا اور جہان بدل گیا، ہو سکتا ہے کہ مجھے پھر آہ و فریاد کی اجازت مل جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Love has been overthrown by reason, and the world is upside down. It may be that I shall be given freedom to wail over this.
(Translated by M. Hadi Husain)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>