<Poem ID="22" Name="در معنی اینکہ سیدة النساء فاطمةالزہرا" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ سیدة النساء فاطمةالزہرا اسوۂ کاملہ ایست برای نساء اسلام">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مریم از یک نسبت عیسی عزیز
از سہ نسبت حضرت زہرا عزیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ سیدۃ النساء فاطمة الزہراء (رضی اللہ) مسلم خواتین کے لیے اسوہ کا مسلہ ہیں۔

حضرت مریم (علیہ) ایک نسبت سے محترم ہیں ؛ سیدہ فاطمة (رضی اللہ) تین نسبتوں سے محترم ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE LADY FATIMA IS THE PERFECT PATTERN OF MUSLIM WOMANHOOD

Mary is hallowed in one line alone, that she bore Jesus; Fatima in three.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نور چشم رحمة للعالمین
آن امام اولین و آخرین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک یہ کہ وہ جناب رسول پاک (صلعم) جو اوّلین اور آخرین تھے، کی صاحبزادی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For that she was the sweet delight of him, who came a mercy to all living things, leader of former as of latter saints;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        آنکہ جان در پیکر گیتی دمید
روزگار تازہ آئین آفرید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (صلعم) نے زمانے کے پیکر میں نئی روح پھونک دی؛ اور ایک ایسا دور وجود میں لائے جس کا آئین تازہ و جدید ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who breathed new spirit into this dead world, and brought to birth the age of a New Law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بانوے آن تاجدار "ہل اتی "
مرتضی مشکل کشا شیر خدا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو سیدنا علی المرتضی (رضی اللہ) کی زوجہ محترمہ تھیں۔آپ (رضی اللہ) سورہ الدہر جو ہل اتی سے شروع ہوتی ہے کی آیہ (8) کے مصداق تھے، سیدنا علی (رضی اللہ) کا لقب مشکل کشا اور شیر خدا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His lady she, whose regal diadem God’s words adorn Hath there come any time; the chosen one, resolver of all knots and hard perplexities, the Lion of God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        پادشاہ و کلبہ ئی ایوان او
یک حسام و یک زرہ سامان او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ بادشاہ تھے مگر حجرہ ان کا محل تھا؛ اور ان کا سارا سامان ایک تلوار اور ایک زرہ پر مشتمل تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        An emperor whose palace was a hut, accoutred with one sword, one coat of mail.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مادر آن مرکز پرگار عشق
مادر آن کاروان سالار عشق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی تیسری نسبت یہ ہے کہ وہ سیدنا حسین (رضی اللہ) کی والدہ تھیں جو پرکار عشق کے مرکز اور کاروان عشق کے سالار تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And she his mother, upon whom revolves Love’s compasses, the leader of Love’s train;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن یکی شمع شبستان حرم
حافظ جمعیت خیرالامم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ سیدنا حسین (رضی اللہ) کی بھی والدہ تھیں جو شبستان حرم کی شمع تھے، اور جنہوں نے خیر الامم (امت مسلمہ) کے اتحاد کی حفاظت فرمائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That single candle in the corridor of sanctity resplendent, guardian of the integrity of that best race of all God’s peoples;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        تا نشیند آتش پیکار و کین
پشت پا زد بر سر تاج و نگین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انہوں نے حکومت کو ٹھکرا دیا تاکہ امت مسلمہ کے اندر سے خانہ جنگی اور دشمنی کی آگ ختم ہو جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who, that the fierce flame of war and hatred might extinguished be, trod underfoot the crown and royal ring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        وان دگر مولای ابرار جہان
قوت بازوی احرار جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور وہ دوسرے بھائی دنیا کے نیکوں کو آقا اور احرار کے لیے قوّت بازو تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His mother too, the lord of all earth’s saints, and strong right arm of every freeborn man;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در نوای زندگی سوز از حسین
اہل حق حریت آموز از حسین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیدنا حسین (رضی اللہ) کے اسوہ سے نوائے زندگی میں سوز پیدا ہوا اور اہل حق نے آپ سے حریّت کا درس لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Husain, the passion in the song of life, teacher of freedom to God’s chosen few.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        سیرت فرزند ہا از امہات
جوہر صدق و صفا از امہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مائیں بیٹوں کی سیرت کردار بناتی ہیں اور انہیں صدق و صفا کا جوہر عطا کرتی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The character, the essential purity, of holy children from their mothers come.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        مزرع تسلیم را حاصل بتول
مادران را اسوۂ کامل بتول
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سیدنا فاطمہ (رضی اللہ) تسلیم و رضا کی کھیتی کا حاصل اور ماؤں کے لیے اسوہ کاملہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She was the harvest of the well-sown field of self-surrender, to all mothers she the perfect pattern, Fatima the chaste.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        بہر محتاجی دلش آنگونہ سوخت
با یہودی چادر خود را فروخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک مسکین کے لیے آپ (رضی اللہ) کا دل اس طرح تڑپا کہ اپنی چادر یہودی کے پاس فروخت کر کے (اس کی مدد کی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her heart so grieved, because one came in need, She stripped her cloak and sold it to a Jew;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        نوری و ہم آتشے فرمانبرش
گم رضایش در رضای شوہرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نوری اور آتشے سب آپ (رضی اللہ) کے فرمانبردار تھے؛ آپ (رضی اللہ) نے اپنی رضا میں گم کر دیا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though creatures all, of light alike and fire, obeyed her bidding, yet she sank her will in her good consort’s pleasure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        آن ادب پروردۂ صبر و رضا
آسیا گردان و لب قرآن سرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (رضی اللہ) نے صبر و رضا کی ادب گاہ میں پرورش پائی تھی؛ ہاتھ چکّی پیستے اور لبوں پر قرآن پاک کی تلاوت ہوتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Fortitude and meekness were her schooling; while her lips chanted the Book, she ground the homely mill.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گریہ ہای او ز بالین بے نیاز
گوہر افشاندی بدامان نماز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ (رضی اللہ) کے آنسو تکیے پر کبھی نہ گرے (آپ (رضی اللہ) نے تنگیء حالات پر کبھی آنسو نہ بہائے) البتہ نماز کے دوران آپ (رضی اللہ) کے آنسو موتیوں کی طرح ٹپکتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No pillow needed she to catch her tears, but wept contrition’s offering of pearls upon the skirt of prayer;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اشک او بر چید جبریل از زمین
ہمچو شبنم ریخت بر عرش برین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جبریل امین (علیہ) آپ (رضی اللہ) آنسو سمیٹ لیتے اور انہیں عرش بریں پر شبنم کی طرح ٹپکاتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Which Gabriel stooped to gather, as they glistened in the dust, and rained like dew upon the Throne of God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        رشتۂ آئین حق زنجیر پاست
پاس فرمان جناب مصطفی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شریعت حقہ کے احکام میرے پاؤں کی زنجیر بنے ہوئے ہیں ؛ مجھے جناب مصطفے (صلعم) کے فرمان کا پاس ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        God’s Law a fetter locks about my feet, to guard secure the Prophet’s high behest;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ورنہ گرد تربتش گردیدمی
سجدہ ہا بر خاک او پاشیدمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ورنہ میں سیدہ فاطمہ (رضی اللہ) کی تربت کے گرد طواف کرتا اور ان کی قبر پر سجدہ ریز ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Else had I surely gone about her tomb, and fallen prostrate, worshipping her dust.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>