<Poem ID="11" Name="در شرح اسرار اسمای علی مرتضی" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مسلم اول شہ مردان علے
عشق را سرمایہ ی ایمان علے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضرت علی مرتضی (رضی اللہ) کے اسماء کے اسرار کی شرح۔

سب سے پہلے ایمان قبول کرنے والے، بہادروں کے سردار سیدنا علی مرتضی (رضی اللہ)؛ آپ (رضی اللہ) عشق کے لیے ایمان کا سرمایہ تھے (قرآن پاک کے مطابق 'وہ جو ایمان والے ہیں ان کی اللہ تعالے سے محبت شدید ہے' - سورہ بقرہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE INNER MEANING OF THE NAMES OF ALI

Ali is the first Muslim and the King of men; in Love's eyes Ali is the treasure of the Faith.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        از ولای دودمانش زندہ ام
در جہان مثل گہر تابندہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ان کے خاندان کی محبت سے زندہ ہوں اور دنیا میں موتی کی طرح چمک رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Devotion to his family inspires me with life; so that I am as a shining pearl.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        نرگسم وارفتہ ی نظارہ ام
در خیابانش چو بو آوارہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نرگس ہوں (ان کے) نظارے میں سرمست ہوں ؛ میں ان کے باغ میں خوشبو کی طرح پھر رہا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the narcissus, I am enraptured with gazing: Like perfume, I am straying through his pleasure garden.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        زمزم ار جوشد ز خاک من ازوست
می اگر ریزد ز تاک من ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میری خاک سے زمزم کا چشمہ ابل رہا ہے تو یہ ان کی وجہ سے ہے؛ اگر میرے انگور سے شراب ٹپک رہی ہے تو یہ انہی کی بدولت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If holy water gushes from my earth, he is the source; if wine pours from my grapes, he is the cause.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خاکم و از مہر او آئینہ ام
می توان دیدن نوا در سینہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میں خاک ہوں مگر ان کی محبت سے آئینہ بن گیا ہوں ؛ میرا سینہ اتنا شفاف ہے کہ اس کے اندر نغمے کو دیکھا جا سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am dust, but his sun hath made me as a mirror: Song can be seen in my breast.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        از رخ او فال پیغمبر گرفت
ملت حق از شکوہش فر گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جناب رسول اکرم (صلعم) حضرت علی (رضی اللہ ) کے چہرہ سے فال لیتے تھے؛ ان کےشکوہ سے ملت اسلامیہ نے عزت پائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        From Ali's face the Prophet drew many a fair omen; by his majesty the true religion is glorified.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        قوت دین مبین فرمودہ اش
کائنات آئین پذیر از دودہ اش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حضور اکرم (صلعم) نے انہیں دین مبین کی قوّت فرمایا ہے ؛ ان کے خاندان سے کائنات کو قانون ملا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His commandments are the strength of Islam: All things pay allegiance to his House.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        مرسل حق کرد نامش بوتراب
حق"یداللہ" خواند در ام الکتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        للہ تعالے کے نبی (صلعم) نے انہیں ابو تراب کا لقب دیا؛ اللہ تعالے نے قرآن پاک میں یداللہ کہا ہے۔ (بیت رضوان کے موقعہ پر صحابہ کرام (رضی اللہ) نے حضور اکرم (صلعم) کے دست مبارک پر بیعت کی، اللہ تعالے نے فرمایا کہ ان کے ہاتھ پر اللہ تعالے کا ہاتھ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Apostle of God gave him the name Bu Turab; God in the Koran called him ‘the Hand of Allah.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ دانای رموز زندگیست
سر اسمای علی داند کہ چیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص زندگی کے اسرار جانتا ہے ، اسے معلوم ہے کہ حضرت علی (رضی اللہ) کے اسماء کا راز کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every one that is acquainted with Life's mysteries; knows what is the inner meaning of the names of Ali.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خاک تاریکی کہ نام او تن است
عقل از بیداد او در شیون است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تاریک خاک جس کا نام بدن ہے؛ جس کے ظلم سے عقل آہ و فریاد کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The dark clay, whose name is the body - our reason is ever bemoaning its iniquity.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        فکر گردون رس زمین پیما ازو
چشم کور و گوش ناشنوا ازو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی وجہ سے آسمان کی بلندی تک پہنچنے والا ہمارا فکر زمین ناپنے لگتا ہے؛ اس کی آنکھ اندھی ہو جاتی ہے اور کان بہرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        On account of it our sky-reaching thought plods over the earth; it makes our eyes blind and our ears deaf.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از ہوس تیغ دو رو دارد بدست
رہروان را دل برین رہزن شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ فکر ہوس کے سبب ہاتھ میں دو دھاری تلوار رکھتا ہے اور اس رہزن کی وجہ سے مسافروں کے دل ٹکڑے ٹکڑے ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It hath in its hand a two-edged sword of lust: Travelers' hearts are broken by this brigand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        شیر حق این خاک را تسخیر کرد
این گل تاریک را اکسیر کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شیر خدا سیدنا علی (رضی اللہ) نے اس خاک کو مسخر کر لیا اور (بدن کی) مٹی کو اکسیر بنا لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Ali, the Lion of God, subdued the body's clay; and transmuted this dark earth to gold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مرتضی کز تیغ او حق روشن است
بوتراب از فتح اقلیم تن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرتضی (رضی اللہ) جن کی تلوار سے سچائی دنیا میں روشن ہوئی؛ انہوں نے بدن کی ولایت پر فتح پانے کے باعث بو تراب کا لقب پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Murtaza, by whose sword the splendour of Truth was revealed; is named Bu Turab from his conquest of the body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        مرد کشور گیر از کراری است
گوہرش را آبرو خودداری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کرّاری خودداری ہے اور خود داری ہی سے مرد کے گوہر (اصلیت) کی آبرو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man wins territory by prowess in battle,; but his brightest jewel is mastery of himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ در آفاق گردد بوتراب
باز گرداند ز مغرب آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات جو بھی بو تراب بن جاتا ہے؛ وہ آفتاب کو مغرب سے لوٹا لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whosoever in the world becomes a Bu Turab; turns back the sun from the west.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ زین بر مرکب تن تنگ بست
چون نگین بر خاتم دولت نشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شخص بھی بدن کے گھوڑے پر زین کس لیتا ہے؛ وہ سلطنت کی انگوٹھی میں نگینہ کا درجہ حاصل کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whosoever saddles tightly the seed of the body; sits like the bezel on the seal of sovereignty:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        زیر پاش اینجا شکوہ خیبر است
دست او آنجا قسیم کوثر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دنیا میں فتح خیبر کی شان و شکوہ اس کے پاؤں کے نیچے ہوتی ہے اور وہاں اس کا ہاتھ آب کوثر تقسیم کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here the might of Khyber is under his feet; and hereafter his hand will distribute the water of Kauthar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        از خود آگاہے یداللہی کند
از یداللہی شہنشاہی کند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خود آگہی کے ذریعے اللہ تعالے کا ہاتھ بن جاتا ہے اور اللہ تعالے کا ہاتھ بن کر دنیا پر حکومت کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Through self-knowledge, he acts as God's Hand; and in virtue of being God's Hand he reigns over all.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ذات او دروازہ ی شہر علوم
زیر فرمانش حجاز و چین و روم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی ذات شہر علوم کا دروازہ ہو جاتی ہے؛ حجاز، چین اور روم سب اس کے زیر فرمان ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His person is the gate of the city of the sciences: Arabia, China, and Greece are subject to him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        حکمران باید شدن بر خاک خویش
تا می روشن خوری از تاک خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تجھے اپنے بدن کی خاک پر حکمران ہونا چاہیے تاکہ تو اپنے انگور سے مے ناب پی سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou wouldst drink clear wine from thine own grapes; thou must needs wield authority over thine own earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        خاک گشتن مذہب پروانگیست
خاک را اب شو کہ این مردانگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خاک ہو جانا پروانے کا مذہب ہے اور خاک کا باپ (بو تراب ) بن کہ یہی مردانگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To become earth is the creed of a moth: Be a conqueror of earth; that alone is worthy of a man.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        سنگ شو اے ہمچو گل نازک بدن
تا شوے بنیاد دیوار چمن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے وہ شخص جو پھول کی مانند نازک بدن ہے، تو پتھر بن تاکہ دیوار چمن کی بنیاد بن سکے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Thou art soft as a rose. Become hard as a stone; that thou mayst be the foundation of the wall of the garden!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        از گل خود آدمی تعمیر کن
آدمی را عالمی تعمیر کن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی مٹی سے نیا انسان تعمیر کر اور پھر انسانوں کے لیے نیا جہان تعمیر کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Build thy clay into a Man! Build thy Man into a World!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        گر بنا سازی نہ دیوار و دری
خشت از خاک تو بندد دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اپنی خاک سے دیوار و در کی بنیاد نہ رکھے گا تو کوئی اور تیری مٹی سے اینٹ بنا کر اسے ( اپنی عمارت میں ) استعمال کر لے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unless from thine own earth thou build thine own wall or door; someone else will make bricks of thine earth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        اے ز جور چرخ ناہنجار تنگ
جام تو فریادی بیداد سنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو کج رو آسمان سے تنگ ہے؛ تیرا جام پتھر کی زیادتی سے فریادی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou who complainest of the cruelty of Heaven; thou whose glass cries out against the injustice of the stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        نالہ و فریاد و ماتم تا کجا؟
سینہ کوبیہای پیہم تا کجا؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کب تک تو نالہ و فریاد ، سینہ کوبی اور ماتم میں لگا رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        How long this wailing and crying and lamentation? How long this perpetual beating of thy breast?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        در عمل پوشیدہ مضمون حیات
لذت تخلیق قانون حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کی حقیقت عمل میں پوشیدہ ہے ؛ لطف تخلیق ہی قانون حیات ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pith of Life is contained in action; to delight in creation is the law of Life.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        خیز و خلاق جہان تازہ شو
شعلہ در بر کن خلیل آوازہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور ایک نئے جہان کا خلاق بن ؛ آگ میں بیٹھ اور ابراہیم (علیہ) کی سی شہرت پا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Arise and create a new world! Wrap thyself in flames, be an Abraham!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        با جہان نامساعد ساختن
ہست در میدان سپر انداختن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ناموافق دنیا کے ساتھ موافقت پیدا کرنا ، میدان جنگ میں ہتھیار ڈال دینا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To comply with this world which does not favour thy purposes; is to fling away thy buckler on the field of battle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        مرد خودداری کہ باشد پختہ کار
با مزاج او بسازد روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ خود دار جوانمرد جو عمل میں پختہ ہو ؛ زمانہ اس کے مزاج کے ساتھ خود موافقت پیدا کر لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man of strong character who is master of himself; will find Fortune complaisant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        گر نسازد با مزاج او جہان
می شود جنگ آزما با آسمان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دنیا اس کے مزاج کے ساتھ موافقت نہ کرے تو وہ آسمان کے ساتھ جنگ آزما ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the world does not comply with his humour; he will try the hazard of war with Heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        بر کند بنیاد موجودات را
می دہد ترکیب نو ذرات را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ کائنات کی بنیاد کھود ڈالتا ہے اور ذرّات کو نئی ترتیب دے کر ان سے نیا جہان پیدا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He will dig up the foundations of the universe; and cast its atoms into a new mould.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        گردش ایام را برھم زند
چرخ نیلی فام را برہم زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ نیلے آسمان اور ایام کی گردش کو الٹ پلٹ کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He will subvert the course of Time and wreck the azure firmament.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        می کند از قوت خود آشکار
روزگار نو کہ باشد سازگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اپنی قوّت سے ایسا نیا زمانہ وجود لاتا ہے جو اس (کے افکار) سے مطابقت رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By his own strength he will produce a new world which will do his pleasure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        در جہان نتوان اگر مردانہ زیست
ہمچو مردان جانسپردن زندگیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دنیا میں مردانہ وار زندگی بسر کرنا ممکن نہ ہو تو مردوں کی طرح جان دے دینا ہی زندگی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If one cannot live in the world as beseems a man, then it is better to die like the brave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        آزماید صاحب قلب سلیم
زور خود را از مہمات عظیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قلب سلیم رکھنے والا شخص عظیم کارناموں سے اپنی قوّت کی آزمائش کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He that hath a sound heart will prove his strength by great enterprises.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        عشق با دشوار ورزیدن خوشست
چون خلیل از شعلہ گلچیدن خوشست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مشکلات ہی سے عشق کرنا اچھا ہے؛ خلیل اللہ (علیہ) کی طرح شعلے سے پھول چننا ہی اچھا لگتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis sweet to use love in hard tasks and, like Abraham, to gather roses from flames.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        ممکنات قوت مردان کار
گردد از مشکل پسندی آشکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ لوگ جو مرد میدان ہیں ان کی قوّت کے دائرہء ممکنات کا اندازہ مشکل پسندی ہی سے سامنے آتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The potentialities of men of action; are displayed in willing acceptance of what is difficult.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        حربہ ی دون ہمتان کین است و بس
زندگی را این یک آئین است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پست ہمت لوگوں کا ہتھیار صرف آئینہ ہے؛ ان کی زندگی کا صرف یہی ایک دستور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mean spirits have no weapon but resentment. Life has only one law.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        زندگانے قوت پیداستی
اصل او از ذوق استیلاستی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی ظاہر قوّت ہے اور اس کی حقیقت (مشکلات پر) قابو پانے کا لطف ہے ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is power made manifestl and its mainspring is the desire for victory.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        عفو بیجا سردی خون حیات
سکتہ ئی در بیت موزون حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عفو بیجا ظاہر کرتا ہے کہ زندگی کا خون سرد ہو چکا ہے؛ یہ طرز عمل زندگی کے موزوں شعر میں سکتہ کی مانند ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mercy out of season is a chilling of Life's blood; a break in the rhythm of Life's music.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ در قعر مذلت ماندہ است
ناتوانی را قناعت خواندہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ذلت کی گہرائی میں پڑا ہوا انسان اپنی ناتوانی کو قناعت کا نام دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whoever is sunk in the depths of ignominy; calls his weakness contentment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        ناتوانے زندگی را رہزن است
بطنش از خوف و دروغ آبستن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حالانکہ ناتوانی زندگی کے لیے راہزن ہے (وہ زندگی کی پونجی لوٹ لیتی ہے )۔ ناتوانی کے بطن سے جھوٹ اور خوف پیدا ہوتے ہیں (کمزور آدمی ڈر کے مارے جھوٹ بولتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Weakness is the plunderer of Life; its womb is teeming with fears and lies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        از مکارم اندرون او تہی است
شیرش از بہر ذمائم فربہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا اندرون اعلی اخلاقی اقدار سے خالی ہوتا ہے؛ اس کا دودھ برائیوں کو موٹا کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its soul is empty of virtues; vices fatten on its milk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        ہوشیار اے صاحب عقل سلیم
در کمینہا می نشیند این غنیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقل سلیم رکھنے والے شخص! خبردار رہ یہ دشمن ہر وقت تیری گھات میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O man of sound judgment, beware! This spoiler is lurking in ambush.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        گر خردمندی فریب او مخود
مثل حر با ہر زمان رنگش دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو عقلمند ہے تو اس کا فریب نہ کھا، یہ (کمزوری ) ہر لحظہ گرگٹ کی طرح رنگ بدلتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be not its dupe, if thou art wise: Chameleon-like, it changes colour every moment.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        شکل او اھل نظر نشناختند
پردہ ہا بر روی او انداختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل نظر بھی اس کی صورت نہیں پہچانتے بلکہ وہ اس کے چہرے پر کئی پردے ڈال دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even by keen observers its form is not discerned: Veils are thrown over its face.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        گاہ او را رحم و نرمی پردہ دار
گاہ می پوشد ردای انکسار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی رحم اور نرمی ناتوانی کا پردہ دار ہوتی ہے اور کبھی یہ انکسار کی چادر اوڑھ لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now it is muffled in pity and gentleness; now it wears the cloak of humility.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        گاہ او مستور در مجبوری است
گاہ پنہان در تہ معذوری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی وہ مجبوری کے پردے میں چھپی ہوتی ہے اور کبھی معذوری کی تہ میں (کمزور لوگ مجبوری اور معذوری کا بہانہ بناتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Some times it is disguised as compulsion; sometimes as excusability.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        چہرہ در شکل تن آسانی نمود
دل ز دست صاحب قوت ربود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی یہ اپنے آپ کو تن آسانی کی صورت میں ظاہر کرتی ہے اور اس طرح صاحب قوّت شخص کو بے ہمت بنا دیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It appears in the shape of self-indulgence; and robs the strong man's heart of courage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        با توانائی صداقت توأم است
گر خود آگاہی ہمین جام جم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوّت اور سچائی دو جڑواں بچے ہیں ؛ اگر تو اپنی قوتوں سے آگاہ ہے تو یہی تیرے لیے جام جم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Strength is the twin of Truth; if thou knowest thyself, strength is the Truth-revealing glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        زندگی کشت است و حاصل قوتست
شرح رمز حق و باطل قوتست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کھیت ہے اور اس کا حاصل قوّت ہے، حق باطل کے راز کی وضاحت قوّت ہی میں پوشیدہ ہے ( حق ہو یا باطل قوّت ہی سے پھیلتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is the seed, and power the crop: Power explains the mystery of truth and falsehood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        مدعی گر مایہ دار از قوت است
دعوی او بے نیاز از حجت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر دعوی دار کے پاس قوّت ہے تو اس کے دعوے کو کسی دلیل کی حاجت نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A claimant, if he be possessed of power, meeds no argument for his claim.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        باطل از قوت پذیرد شان حق
خویش را حق داند از بطلان حق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوّت ہی سے باطل حق کی شان اختیار کر لیتا ہے اور حق کو جھٹلا کے اپنے آپ کو حق سمجھنے لگتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Falsehood derives from power the authority of truth; and by falsifying truth deems itself true.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        از کن او زھر کوثر می شود
خیر را گوید شری، شر می شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باطل کے پاس قوّت ہو تو وہ زہر کو کوثر بنا کر پیش کرتا ہے؛ وہ خیر کو شر کہہ کر اسے شر بنا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its creative word transforms poison into nectar; it says to good, ‘Thou art bad‛ and Good becomes Evil.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        اے ز آداب امانت بیخبر
از دو عالم خویش را بہتر شمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے انسان! تجھے جو امانت عطا ہوئی تو اس (کی ذمہ داری) کے آداب سے بے خبر ہے۔ تجھے چاہیے کہ اپنے آپ کو دونوں جہانوں سے بہتر سمجھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O thou that art heedless of the trust committed to thee; esteem thyself superior to both worlds!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        از رموز زندگے آگاہ شو
ظالم و جاہل ز غیر اللہ شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کے اسرار سے آگاہی حاصل کر؛ اللہ تعالے کے علاوہ ہر شے سے ظالم و جاہل ہو جا (سورہ الاحزاب کی آیہ 72 کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Gain knowledge of Life's mysteries! Be a tyrant! Ignore all except God!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        چشم و گوش و لب گشا اے ہوشمند
گر نبینی راہ حق بر من بخند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے عقلمند! اپنی آنکھ، کان اور لب کھولے رکھ ؛ اگر تجھے پھر بھی اللہ تعالے کا راستہ نظر نہ آئے تو بے شک میری ہنسی اڑانا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O man of understanding, open thine eyes, ears, and lips! If then thou seest not the Way of Truth, laugh at me!
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>