<Poem ID="21" Name="در معنی اینکہ بقای نوع از امومت است" BookID="06" BookName="رموزِ بیخودی" SectionID="02" SectionName="ارکان اساسی ملیہ اسلامیہ">
  <Para Name="در معنی اینکہ بقای نوع از امومت است و حفظ و احترام امومت اسلام است">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نغمہ خیز از زخمۂ زن ساز مرد
از نیاز او دو بالا ناز مرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس مضمون کی وضاحت میں کہ نسل انسانی کی بقا امومت سے ہے اور امومت کی حفاظت اور احترام (عین) اسلام ہے۔

مرد کا ساز عورت کے ساز سے نغمہ پیدا کرتا ہے؛ عورت کے نیاز سے مرد کا ناز دوبالا ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THAT THE CONTINUANCE OF THE SPECIES DERIVES FROM MOTHERHOOD, AND THAT THE PRESERVATION AND HONOURING OF MOTHERHOOD, IS THE FOUNDATION OF ISLAM

The instrument of man sings melodies, when struck by woman’s plectrum; his soul’s pride swells of her deference.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پوشش عریانی مردان زن است
حسن دلجو عشق را پیراہن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مردوں کی عریانی کی پوشاک عورت ہے؛ دل لبھانے والا حسن عشق کا لباس بن گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The woman clothes the nakedness of man; the loveliness of the beloved a garment weaves for love.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        عشق حق پروردۂ آغوش او
این نوا از زخمۂ خاموش او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کا عشق عورت ہی کے آغوش میں پرورش پاتا ہے؛ یہ نوا اس کے خاموش مضراب ہی سے اٹھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The love of God is nourished at her breast, a lovely air struck from her silent hand;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        آنکہ نازد بر وجودش کائنات
ذکر او فرمود با طیب و صلوة
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جس کے وجود پر کائنات ناز کرتی ہے ؛ انہوں نے خوشبو اور نماز کے ساتھ عورت کا ذکر فرمایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And he in whom all beings make their boast, declared he loved three things – sweet, perfume, prayer, and womankind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        مسلمے کو را پرستارے شمرد
بہرہ ئی از حکمت قرآن نبرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسا مسلمان جس نے عورت کو اپنی لونڈی بنا رکھا ہے؛ اس نے حکمت قرآن سے حصّہ نہیں پایا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What Muslim reckons her a servant, nothing more, no part has won of the Book’s wisdom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نیک اگر بینی امومت رحمت است
زانکہ او را با نبوت نسبت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو غور سے دیکھے تو امومت رحمت ہے؛ کیونکہ وہ نبوّت سے نسبت رکھتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou lookest well, Motherhood is a mercy, being linked by close affinity to prophethood;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        شفقت او شفقت پیغمبر است
سیرت اقوام را صورتگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ماں کی شفقت نبوّت کی شفقت کی مانند ہے؛ کیونکہ وہ بھی اقوام کے کردار کی تعمیر کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And her compassion is the prophet’s own, for mothers shape the way that men shall go;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        از امومت پختہ تر تعمیر ما
در خط سیمای او تقدیر ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امومت سے ہمارے کردار کی تعمیر اور پختہ ہو جاتی ہے؛ ماں کی پیشانی کی لکیروں میں ہماری تقدیر پوشیدہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Maturer, by the grace of Motherhood, the character of nations is, the lines that score that brow determine our estate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        ہست اگر فرہنگ تو معنی رسی
حرف امت نکتہ ہا دارد بسی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تیری سمجھ کو معانی تک رسائی حاصل ہے؛ تو لفظ امت ہی کے اندر بہت سے نکات پوشیدہ ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If thou art learned to attain the truth behind the form, our word community hath, in the Persian, many subtleties.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        گفت آن مقصود حرف "کن فکان"
زیر پای امہات آمد جنان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ذات (صلعم) جو حرف کن فکان کا مقصود ہیں؛ انہوں نے فرمایا کہ جنت ماں کے پاؤں کے نیچے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He, for whose sake God said Let there be life, declared that Paradise lies at the feet of mothers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        ملت از تکریم ارحام است و بس
ورنہ کار زندگی خام است و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملت ماؤں کی تکریم ہی سے ہے؛ اس کے بغیر زندگی کا کام ادھورا رہ جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the honouring of the womb, the life communal is alone secured, else is life raw and brutish.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        از امومت گرم رفتار حیات
از امومت کشف اسرار حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امومت ہی سے زندگی گرم رفتار ہے؛ امومت ہی سے حیات کے پنہاں راز وا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Motherhood quickens the pace of life, the mysteries of life revealing; tortuously twists.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        از امومت پیچ و تاب جوی ما
موج و گرداب و حباب جوی ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        امومت ہی سے ہماری جوئے (حیات ) کے اندر پیچ و تاب ہے؛ اسی سے اس میں موج، گرداب اور حباب پیدا ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The current of our stream, so that it flows, bubbling and whirling on its rapid course.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        آن دخ رستاق زادی جاہلی
پست بالای سطبری بد گلی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ گنوار اور جاہل لڑکی جس کا قد چھوٹا ، جسم موٹا اور چہرہ بدصورت ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take any peasant woman, ignorant, squat-figured, fat, uncomely;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        نا تراشی پرورش نادادہ ئی
کم نگاہی کم زبانی سادہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو غیر مہذب ہے جس کی اچھی تربیت نہیں ہوئی؛ جو کوتاہ نظر، کم زبان اور سادہ مزاج ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unrefined, unlettered, dim of vision, simple, dumb;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        دل ز آلام امومت کردہ خون
گرد چشمش حلقہ ہای نیلگون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس نے زچگی کے مصائب سے اپنا دل خوں کیا ہے؛ اس کی آنکھوں کے گرد نیلگوں حلقے پڑ گئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The pangs of motherhood have torn her heart, Dark, tragic rings have underscored her eyes;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        ملت ار گیرد ز آغوشش بدست
یک مسلمان غیور و حق پرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اس کے آغوش سے ملّت کو ایک غیور اور حق پرست مسلمان میسّر آ جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If from her bosom the community receive one Muslim zealous for the Faith, God’s faithful servant;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ہستی ما محکم از آلام اوست
صبح ما عالم فروز از شام اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (تو ہم سمجھیں گے) کہ اس کے مصائب نے ہمارے ملّی وجود کو مستحکم کرد یا؛ اس کی شام سے ایسی صبح ہویدا ہوئی جس نے سارے عالم کو منور کر دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All the pains she bore have fortified our being, and our dawn. glows radiant in the lustre of her dusk.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        وان تہی آغوش نازک پیکری
خانہ پرورد نگاہش محشری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لیکن وہ بے اولاد ، نازک اندام ، قیامت خیز نگاہ گویا اس کی لونڈی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now take the slender figure, bosomless, close-cosseted, a riot in her glance;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        فکر او از تاب مغرب روشن است
ظاہرش زن باطن او نازن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے افکار مغرب کی چمک دمک سے روشن ہیں؛ بظاہر وہ عورت ہے لیکن بہ باطن وہ نازن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her thoughts resplendent with the Western light; in outward guise a woman, inwardly no woman she;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        بندہای ملت بیضا گسیخت
تا ز چشمش عشوہ ہا حل کردہ ریخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نے ملّت بیضا کی عائد کردہ پابندیاں توڑ دیں ؛ اس لیے اس کی آنکھ نے حجابانہ غمزہ زن ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She hath destroyed the bonds that hold our pure community secure; her sacred charms are all unloosed and spilled;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        شوخ چشم و فتنہ زا آزادیش
از حیا نا آشنا آزادیش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی آزادی حیا سے نا آشنا ہے، اس نے اس کے اندر شوخ چشمی پیدا کر دی ہے، جس سے کئی فتنے جنم لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bold-eyed her freedom is, provocative, and wholly ignorant of modesty;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        علم او بار امومت بر نتافت
بر سر شامش یکی اختر نتافت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے علم نے بار امومت اٹھانے سے بیزار کر دیا؛ اس کی شام کے (افق) پر ایک ستارہ بھی نہ چمکا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her learning is inadequate to bear the charge of motherhood, and on the dusk and evening of her days not one star shines;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        این گل از بستان ما نارستہ بہ
داغش از دامان ملت شستہ بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس قسم کا پھول ہمارے باغ میں نہ ہی کھلے تو بہتر ہے؛ ایسی عورت دامان ملّت پر داغ ہے جسے دھو دینا چاہئیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Better it were this rose had never grown within our garden, better were her brand washed from the skirt of the community.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        االہ گویان چو انجم بے شمار
بستہ چشم اندر ظلام روزگار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کلمہ گو ستاروں کی طرح لاتعداد ہیں لیکن وہ زمانے کی تاریکی میں آنکھیں بند کیے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stars without number whispering No god But God, ungleaming in the dark of time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        پا نبردہ از عدم بیرون ہنوز
از سواد کیف و کم بیرون ہنوز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ابھی تک انہوں نے عدم سے کیف و کم کی دنیا میں قدم نہیں رکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        And not yet risen from nonentity, still wait without the bounded territories of quality and quantity,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        مضمر اندر ظلمت موجود ما
آن تجلی ہای نامشہود ما
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ہماری مستور تجلّیات ہماری موجودہ تاریکیوں کے اندر مضمر ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Being hid within the shadows of our patent life, these our epiphanies still unbeheld;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        شبنمی بر برگ گل ننشستہ ئی
غنچہ ہائی از صبا نا خستہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایسی شبنم جو پھول کی پتّی پر نہیں گری ؛ ایسے غنچے جنہیں صبا نے چھیڑا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Dew not descended on the rose’s bloom, buds not yet torn by the lascivious breeze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بر دمد این لالہ زار ممکنات
از خیابان ریاض امہات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ممکنات کا یہ لالہ زار ماؤں کے باغ سے پھوٹتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This garden of potentialities, these unseen tulips blossom from the bower of fertile Motherhood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        قوم را سرمایہ اے صاحب نظر
نیست از نقد و قماش و سیم و زر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے صاحب نظر نقدی، لباس اور چاندی سونا قوم کا سرمایہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A people’s wealth rests not, my prudent friend, in linen fine or treasured hoards of silver and of gold;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        مال او فرزند ہای تندرست
تر دماغ و سخت کوش و چاق و چست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قوموں کی دولت تندرست بیٹے ہیں؛ جن کے دماغ روشن ہوں اور وہ محنتی اور چاک و چوبند ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its riches are its sons, clean-limbed and strong, of body, supple-brained, hard-labouring, healthy and nimble to high enterprise.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        حافظ رمز اخوت مادران
قوت قرآن و ملت مادران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اخوّت کے ناز کی حفاظت مائیں کرتی ہیں ؛ مائیں ہی قرآن اور ملّت کے لیے باعث قوّت ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mothers preserve the clue of Brotherhood, the strength of Scripture and Community.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>