<Poem ID="13" Name="خطاب بہ جاوید سخنی بہ نژاد نو " BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        این سخن آراستن بیحاصل است
بر نیاید آنچہ در قعر دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جاوید سے خطاب : نئی نسل سے چند باتیں۔
اس سخن آرائی سے کچھ حاصل نہیں؛ دل کی گہرائیوں میں جو کچھ ہے وہ بیان سے باہر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ADDRESS TO JAVED
The verbal discourse will achieve nothing; all that is in the depth of heart cannot be described.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گرچہ من صد نکتہ گفتم بے حجاب
نکتہ ئے دارم کہ ناید در کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ میں سینکڑوں نکتے واشگاف بیان کر چکا ہوں ؛ مگر میرے پاس ایک ایسا نکتہ بھی ہے جو لکھنے میں نہیں آ سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Although I have described openly hundreds of secrets; yet I am left with a (secret) point which cannot be penned down.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        گر بگویم مے شود پیچیدہ تر
حرف و صوت او را کند پوشیدہ تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر میں اسے بیان کروں ، تو وہ پیچیدہ ہو جاتا ہے ؛ الفاظ اور آواز اسے اور پوشیدہ بنا دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If I describe, it becomes more complicated; verbal expressions result in concealing it further.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سوز او را از نگاہ من بگیر
یا ز آہ صبحگاہ من بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس نکتہ کا سوز میری نگاہ یا میری آہ صبح گاہی سے حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This point derives warmth (wisdom) from my vision and my pre-dawn prayers.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        مادرت درس نخستین با تو داد
غنچۂ تو از نسیم او گشاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیری ماں نے تجھے (لاالہ کا) پہلا سبق دیا ؛ تیری کلی اس باد نسیم سے کھلی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your mother taught you the first lesson (la ilah); your flower blossomed because of (her acting like) morning breeze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        از نسیم او ترا این رنگ و بوست
اے متاع ما بہای تو ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نسیم سے تو نے یہ رنگ و بو پائی؛ تو ہماری متاع ہے، مگر تیری قیمت اسی باد نسیم سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Your colour and fragrance is because of that breeze; you are our asset, but your value is because of her (efforts).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        دولت جاوید ازو اندوختی
از لب او لاالہ آموختی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے اسی سے دولت جاوید حاصل کی؛ اسی کے لب سے تو نے لاالہ سیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You acquired everlasting worthiness from her as you leant la ilah from her.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        اے پسر ذوق نگہ از من بگیر
سوختن در لاالہ از من بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بیٹے! اب ذوق نگاہ یعنی لاالہ میں جلنا مجھ سے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O my son! Now get the vision from me; learn from me to smoulder in the fire of la ilah.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        لاالہ گوئے بگو از روی جان
تا ز اندام تو آید بوے جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لاالہ کہتا ہے، تو دل کی گہرائیوں سے کہہ؛ تاکہ تیرے بدن سے بھی روح کی خوشبو آئے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When you say la ilah (no god except Allah), say it from the depth of your heart; so that your body is drenched in fragrance of the spirit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        مہر و مہ گردد ز سوز لاالہ
دیدہ ام این سوز را در کوہ و کہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند سورج کی گردش لاالہ ہی سے ہے؛ کوہ و کاہ میں بھی میں نے اسی کا سوز دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Moon and Sun revolve because of the force of la ilah; I have seen its force pulsating in mountains and straws.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        این دو حرف لاالہ گفتار نیست
لاالہ جز تیغ بے زنہار نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لاالہ کے دو حروف محض گفتار نہیں؛ بلکہ تیغ بے زنہار ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These two words ‘la ilah’ aren’t just verbal expression, but a sword out of its (scabbard) cover.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        زیستن با سوز او قہاری است
لاالہ ضرب است و ضرب کاری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لاالہ کے ساتھ جینا قاہری ہے؛ لاالہ محض ضرب نہیں، بلکہ ضرب کاری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Living with it is qa’hari (ability to punish with impunity); la ilah is not just a blow, but a fatal blow.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        مومن و پیش کسان بستن نطاق
مومن و غداری و فقر و نفاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مومن اور دوسروں کی غلامی کرے؟ مومن ہو اور غداری ، نفاق اور فاقہ مستی اختیار کرے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        True Muslim and a slave of others? Muslim and indulging in betrayal, disunity and hunger?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        با پشیزی دین و ملت را فروخت
ہم متاع خانہ و ہم خانہ سوخت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دور کے مسلمان نے معمولی قیمت پر دین و ملت کو بیچ دیا ؛ اس نے اپنا گھر بھی جلا دیا اور گھر کا سامان بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Contemporary Muslim has sold his faith and Millat cheap; he has burnt his house and house-hold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        لاالہ اندر نمازش بود و نیست
نازہا اندر نیازش بود و نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی اس کی نماز میں لاالہ (کا رنگ ) تھا، مگر اب نہیں ؛ کبھی اس کی نیاز مندی میں ناز تھا ، مگر اب نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Once his prayer was nothing but la ilah, not now; once he was proud in humility (state of being humble), not now.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        نور در صوم و صلوت او نماند
جلوہ ئی در کائنات او نماند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ اب اس کے صوم و صلوت میں نور ہے؛ نہ اس کی کائنات میں جلوہ (ءحق تعالے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now his prayers and fasting lack the flare of faith; his world is devoid of the Divine light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        آنکہ بود اﷲ او را ساز و برگ
فتنۂ او حب مال و ترس مرگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ جو اللہ تعالے ہی کو اپنا سب کچھ سمجھتا تھا ؛ آج کل حب مال اور خوف موت کے فتنہ میں مبتلا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He who once considered Allah enough for himself is now caught in the lust for wealth and fear of death.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        رفت ازو آن مستی و ذوق و سرور
دین او اندر کتاب و او بگور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ مستی اور ذوق و سرور کھو چکا ہے؛ دین اب کتاب ہی میں رہ گیا ہے، مسلمان مر چکا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has lost esthetics and ecstasy of belief (in Allah); religion is confined to the Book and Muslim is in grave.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        صحبتش با عصر حاضر در گرفت
حرف دین را از دو "پیغمبر" گرفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ عصر حاضر کی صحبت اختیار کر چکا ہے، اب وہ جعلی پیغمبر وں سے دین سیکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has adapted to contemporary times; he now learns religion from fake prophets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        آن ز ایران بود و این ہندی نژاد
آن ز حج بیگانہ و این از جہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان میں سے ایک (بہا اللہ ) ایرانی ہے اور دوسرا (مرزا قادیانی)؛ پہلے نے حج منسوخ کر دیا اور دوسرے نے جہاد۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One of them is Irani (Baha Ullah) and other Indian (Mirza Qadiani); first abrogated Haj and the other Jihad.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        تا جہاد و حج نماند از واجبات
رفت جان از پیکر صوم و صلوت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب جہاد اور حج واجب نہ رہے؛ تو صوم و صلوت کی روح بھی ختم ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When Haj and Jihad are out the spirit of fasting and prayer (namaz) also diminishes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        روح چون رفت از صلوت و از صیام
فرد ناہموار و ملت بے نظام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نماز روزے کی روح جاتی رہی تو فرد بے لگام ہو گیا اور ملت بے نظام۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the spirit of fasting and prayers is gone then individual is rendered unshackled and the nation (millat) is left without any systemic regulation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        سینہ ہا از گرمی قرآن تہی
از چنین مردان چہ امید بہی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینے حرارت قرآن پاک سے خالی ہو گئے ؛ ایسے لوگوں سے بھلائی کی کیا امید۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When hearts are deprived of warmth of Holy Qur’an what good can be expected from such people?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        از خودی مرد مسلمان در گذشت
اے خضر دستی کہ آب از سر گذشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان نے خودی ترک کر دی۔اے خضر (علیہ) مدد کو پہنچ ، پانی سر سے گذر گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Muslim has abandoned Khudi. O’Khyzer (A.S.) come to help the water has gone above heads.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        سجدہ ئی کزوی زمین لرزیدہ است
بر مرادش مہر و مہ گردیدہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ سجدہ جس سے زمیں کانپ جاتی تھی اور آسمان اس کے مطابق گردش کرنے لگتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That sajdah (that part of prostration in which the forehead touches the ground) which causes the earth to tremble; and the heavens start revolving according to his will.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="ق">
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        سنگ اگر گیرد نشان آن سجود
در ہوا آشفتہ گردد ہمچو دود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر پتھر پر اس سجدے کا نشان پڑتا تو وہ دھوئیں کی طرح ہوا میں تحلیل ہو جاتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If the forehead (bearing mark of sajdah) touches a stone it would melt and evaporate into the air.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        این زمان جز سر بزیری ہیچ نیست
اندر و جز ضعف پیری ہیچ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس زمانے میں وہ سجدہ سر جھکانے کے سوا اور کچھ نہیں ؛ اب اس میں بڑھاپے کی کمزوری کے علاوہ اور کچھ باقی نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now-a-days, prostration before Allah in no more than bowing that reflects weakness and exhaustion of old age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        آن شکوہ ربی الاعلی کجاست
این گناہ اوست یا تقصیر ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ربی الاعلی کا وہ شکوہ اب کہاں؛ یہ اس کا گناہ ہے یا ہماری تقصیر؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Where is elegance and grace of ‘Rabbi-al-ala’a’? Is it his sin or a decree against us?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        ہر کسے بر جادۂ خود تند رو
ناقۂ ما بے زمام و ہرزہ دو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر کوئی اپنے اپنے راستے پر سرپٹ دوڑے جا رہا ہے؛ ہر ناقہ نکیل کے بغیر آورہ گرد ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Everybody is sprinting of his respective track; like a female camel without rein (unlike horses it is fixed by pricking the partition of the nose).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        صاحب قرآن و بے ذوق طلب؟
العجب ثم العجب ثم العجب!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        قرآن پاس ہے اور ذوق طلب سے خالی ہیں؛ العجب ، ثم العجب، ثم العجب۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Qur’an is in the hand (in possession) but there is no urge (for doing noble things). Strange! Very strange! Very very strange!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        گر خدا سازد ترا صاحب نظر
روزگارے را کہ می آید نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر اللہ تعالے تجھے صاحب نظر کر دیں ؛ تو آنے والے زمانے کو دیکھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If Allah grants you vision; look (peep into) the future.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        عقلہا بیباک و دلھا بے گداز
چشمہا بے شرم و غرق اندر مجاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس دور کے لوگوں کی عقل بے باک ہے اور بے سوز آنکھیں حیا سے خالی ہیں اور وہ حسن مجاز میں غرق ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Intellect of contemporary man is obstinate, his heart lacks tender feeling; his eyes are shameless and he is lost in superficial worldly beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        علم و فن دین و سیاست، عقل و دل
زوج زوج اندر طواف آب و گل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم و فن ہو ، دین و سیاست ہو ، یا عقل و دل ہو؛ سب گروہ در گروہ مادیت کے طواف میں لگے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Knowledge and art, religion and politics, mind and heart; everything is divided into groups and have become materialistic (material worshiper).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        آسیا آن مرز و بوم آفتاب
غیر بین از خویشتن اندر حجاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایشیا جو آفتاب کی سرزمین تھی اپنے آپ سے چھپا ہوا اور دوسروں کو دیکھنے میں مصروف ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Asia, the land of rising Sun, is hidden from itself and busy watching others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        قلب او بے واردات نو بنو
حاصلش را کس نگیرد باد و جو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا قلب نئی واردات سے خالی ہے اس کے فکر کے نتائج کو کوئی دو کوڑی میں بھی نہیں پوچھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its heart is empty of new ideas and ambitions; his thoughts and ideas are not worth penny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        روزگارش اندرین دیرینہ دیر
ساکن و یخ بستہ و بے ذوق سیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کہنہ دیر یعنی دنیا میں اس کی زندگی ساکن، یخ بستہ اور ذوق جستجو کے بغیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this old (ancient) world his life has become static, frozen and without desire for new things.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        صید ملایان و نخچیر ملوک
آہوی اندیشہ او لنگ و لوک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ ملاؤں اور پادشاہوں کا شکار ہو چکا ہے؛ اس کے فکر کا آہو ، لنگڑا لولا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He has become prey to clerics and kings; the gazelle of his though is lame and limping (lacks sharp and conclusive thought).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        عقل و دین و دانش و ناموس و ننگ
بستہ فتراک لردان فرنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی عقل دین و دانش و ناموس و ننگ ؛ فرنگیوں کے شکار بند میں بندھے ہوئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His intellect, faith, wisdom, self-respect and honour have been slung into the game-carrier of Frangis
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        تاختم بر عالم افکار او
بر دریدم پردۂ اسرار او
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اس کے افکار مشرق کی دنیا پر چڑھائی کی ہے اور اس کے اسرار کا پردہ پھاڑ دیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have invaded his domain of thought and have unveiled its secrets.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        در میان سینہ دل خون کردہ ام
تا جھانش را دگرگون کردہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنا دل خون کر کے میں نے اس کے جہان کو بدلہ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have bled my heart to change his world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        من بطبع عصر خود گفتم دو حرف
کردہ ام بحرین را اندر دو ظرف
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اپنے دور کی ذہن سے دو باتیں کی ہیں؛ اور دو ظروف میں دو سمندر بند کر دئیے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have said two things to contemporary thinkers; I have poured two oceans into these two pots.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        حرف پیچاپیچ و حرف نیش دار
تا کنم عقل و دل مردان شکار
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے پیچدار زبان بھی استعمال کی ہے اور نیشدار (واشگاف) بھی تاکہ میں اس دور کے مردوں کے عقل و دل کو شکار کر سکوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have used both indirect and direct methods so that I prey heart and mind of contemporary people.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        حرف تہ داری باند از فرنگ
نالۂ مستانہ ئی از تار چنگ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے مغرب کے انداز کے مطابق تہ دار الفاظ بھی کہے ہیں اور اپنے تار رباب سے نالہ ء مستانہ (شاعروں کی صورت میں) بھی بلند کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Like the Western style I have used multi-layered words and I have also used strings of my musical instrument to produce melody (in the form of my poetry).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        اصل این از ذکر و اصل آن ز فکر
اے تو بادا وارث این فکر و ذکر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک کی اصل ذکر سے ہے اور دوسرے کی فکر سے ؛ خدا کرے کہ تو اس ذکر و فکر کا وارث ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One is zikr (expression) in essence and the other is fikr (thought); I pray you become heir to both zikr and fikr.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        آب جویم از دو بحر اصل من است
فصل من فصل است و ہم وصل من است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں ندی ہوں میرا منبع یہ دو بحر ہیں ؛ میری جدائی جدائی بھی ہے اور وصل بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am a stream, these two oceans are my source (origin); my flowing out from the source is separation as well as audience (unity).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        تا مزاج عصر من دیگر فتاد
طبع من ہنگامۂ دیگر نہاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ میرے دور کا مزاج مختلف ہے؛ اس لیے میری طبیعت نے بھی اور طرح کا ہنگامہ پیدا کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because my contemporary time has different kind of temperament; so I too have stirred a different kind of confrontation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        نوجوانان تشنہ لب خالی ایاغ 
شستہ رو تاریک جان روشن دماغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے نوجوان پیاسے ہیں مگر ان کے جام خالی ہیں چہرے چمکدار ، دماغ روشن مگر اندروں تاریک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our youth is thirsty but their glasses are empty; their faces are shining, intellect bright but their souls are in darkness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="97">
      <Text Language="Original">
        کم نگاہ و بے یقین و نا امید
چشم شان اندر جہان چیزی ندید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کم نگاہ ، بےیقین اور مایوس؛ ان کی آنکھ کو دنیا میں کچھ نظر ہی نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Short-sighted, lacking faith and in despair; their eyes can’t see anything in this world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="99">
      <Text Language="Original">
        ناکسان منکر ز خود مومن بہ غیر
خشت بند از خاکشان معمار دیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ناکس اپنی عظمت کا انکار کرتے ہیں ؛ اور غیروں کی عظمت پر ایمان رکھتے ہیں؛ یہی وجہ ہے کہ بتخانے کا معمار ان کا مٹی سے اینٹیں گھڑتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ignorant deny their own greatness but believe in others and that is why (the idol worshiper) moulds bricks out of his clay to build a temple for himself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="101">
      <Text Language="Original">
        مکتب از مقصود خویش آگاہ نیست
تا بجذب اندرونش راہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مکتب کو بھی اپنے مقصود سے آگاہی نہیں؛ کیونکہ اس کی رسائی جذب اندرون تک نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their school does not know what it wants to achieve, because it is incapable of reaching the soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="103">
      <Text Language="Original">
        نور فطرت راز جانہا پاک شست
یک گل رعنا ز شاخ او نرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل مکتب نے نوجوانوں سے نور فطرت کو دھو دیا ہے ؛ یہی وجہ ہے کہ مکتبوں کی شاخ سے ایک گل رعنا بھی نہیں پھوٹا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Teachers have deprived the youth of the light of the soul; that is why not a single ‘attractive flower’ has sprouted from their (schools) branches.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="105">
      <Text Language="Original">
        خشت را معمار ما کج می نہد
خوی بط با بچۂ شاہین دہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے معمار (اساتذہ ) پہلی اینٹ ہی ٹیڑھی رکھتے ہیں؛ وہ شاہیں بچوں کی بطخ کے بچے کی خو سکھاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our builders (teachers) lay wrongly the very first brick of foundation; they teach the ways of ducklings to chicks of falcon.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="107">
      <Text Language="Original">
        علم تا سوزی نگیرد از حیات
دل نگیرد لذتی از واردات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک علم زندگی سے حاصل نہ کر؛ دل واردات کی لذّت سے آشنا نہیں ہوتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Unless knowledge does not acquire warmth from the state of being, heart cannot relish the act (of life).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="109">
      <Text Language="Original">
        علم جز شرح مقامات تو نیست
علم جز تفسیر آیات تو نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        علم کا مقصد صرف انسانیت کے مقامات کی شرح اور اس کی آیت کی تفسیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The aim of education is nothing but to explain the position of human beings in this world and its indicators.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="111">
      <Text Language="Original">
        سوختن میباید اندر نار حس
تا بدانے نقرۂ خود را ز مس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        احساس کی آگ جلنے کے بعد ہی انسان اپنی چاندی اور تانبے میں امتیاز سکتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Only after having been through the fire of awareness that human can distinguish between his silver and bronze.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="113">
      <Text Language="Original">
        علم حق اول حواس آخر حضور
آخر او مے نگنجد در شعور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حق تعالے کا علم پہلے حواس کے ذریعے حاصل ہوتا ہے اور آخر میں مشاہدات سے ، اس کی نہایت عقل سے بالا تر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The knowledge of God (Allah) is first acquired through senses but ultimate perception (comprehension) through observation alone is not possible.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="115">
      <Text Language="Original">
        صد کتاب آموزی از اہل ہنر
خوشتر آن درسی کہ گیری از نظر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو عالموں سے سینکڑوں کتابیں پڑھتا ہے مگر جو سبق نگاہ سے ملتا ہے، وہ علم کتابی سے بہتر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You learn hundreds of books from learned teachers but the knowledge (awareness) acquired attention (of men having insight) is far better than bookish knowledge.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="117">
      <Text Language="Original">
        ہر کسے زان می کہ ریزد از نظر
مست می گردد بانداز دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو شراب نظر سے ٹپکتی ہے اس سے ہر شخص مختلف انداز سے مست ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The vine that drips through eyes (attention) affects different people in different ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="119">
      <Text Language="Original">
        از دم باد سحر میرد چراغ
لالہ زان باد سحر، می در ایاغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باد سحر کا جھونکا چراغ کو بجھا دیتا ہے، مگر گل لالہ اس سے جام شراب بن جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        (Just as) morning breeze extinguishes a candle (lamp); but a bud of lalah turns into glass of wine (blossoms into fully-fledged flower.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="121">
      <Text Language="Original">
        کم خور و کم خواب و کم گفتار باش
گرد خود گردندہ چون پرگار باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تھوڑا کھا ، تھوڑا سو، تھوڑی بات کر اور پرکار کی مانند اپنے گرد گردش کرتا رہ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eat less, sleep less, speak less and like a compass keep revolving around one point (the inner self, the soul).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="123">
      <Text Language="Original">
        منکر حق نزد ملا کافر است
منکر خود نزد من کافر تر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ملّا کے نزدیک اللہ تعالے کا منکر کافر ہے؛ اور میرے نزدیک اپنی عظمتوں کا منکر اس سے بھی بڑا کافر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        According to Mulla (cleric) one who denies God is an infidel (unbeliever) and to me the one who denies his own greatness is kafir (infidel).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="125">
      <Text Language="Original">
        آن بہ انکار وجود آمد "عجول،
این "عجول" و ھم "ظلوم" و ہم "جہول"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        Aan beh inkaar-e-wujood aamad ‘a’ajool’; ein ‘a’ajool’-o-hum ‘zaloom’-o-hum ‘jahool’.
      </Text>
      <Text Language="English">
        One who denies God commits a sin of ajol (acting in haste without pondering); denying oneself commits triple sin of haste, cruelty and ignorance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="127">
      <Text Language="Original">
        شیوۂ اخلاص را محکم بگیر
پاک شو از خوف سلطان و امیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اخلاص کے طریقے کو مضبوطی سے پکڑ اور سلطان و میر کے خوف سے آزاد ہو جا (صرف اللہ تعالے کا ہو جا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Remain steadfast on right path, get rid of fear of kings and lords (submit only to Allah).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="129">
      <Text Language="Original">
        عدل در قہر و رضا از کف مدہ
قصد در فقر و غنا از کف مدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غصّے میں ہو یا خوشنودی میں عدل کو ہاتھ سے نہ دے؛ اور افلاس ہو یا امارت میانہ روی نہ چھوڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In anger and happiness, do not falter in doing justice; do not stray away from ‘middle path’ in poverty and affluence.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="131">
      <Text Language="Original">
        حکم دشوار است تأویلی مجو
جز بہ قلب خویش قندیلی مجو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر احکام الہی مشکل ہوں تو ان کی تاویل نہ ڈھونڈ ؛ صرف اپنے قلب سے روشنی حاصل کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When commandments (Hudood Allah) are difficult (to comprehend) do not venture interpreting it, seek guidance from your inner light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="133">
      <Text Language="Original">
        حفظ جانہا ذکر و فکر بے حساب
حفظ تنہا ضبط نفس اندر شباب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روح کی حفاظت بے حساب ذکر و فکر سے ہے؛ اور بدن کی حفاظت جوانی میں ضبط نفس سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Protect your soul with abundant zikr-o-fikr (remembering and thinking about Allah); and protection of body lies in controlling the lust of youth.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="135">
      <Text Language="Original">
        حاکمی در عالم بالا و پست
جز بہ حفظ جان و تن ناید بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا اور آخرت کے اعلی مراتب جان و تن کی حفاظت کے بغیر ہاتھ نہیں آتے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Higher positions of honour in this world and hereafter can only be achieved through protection of soul and body.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="137">
      <Text Language="Original">
        لذت سیر است مقصود سفر
گر نگہ بر آشیان داری مپر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سفر کا مقصود لذت سیر ہے؛ اگر تو نے سفر کے دوران بھی آشیاں پر نظر رکھی تو سفر نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To seek pleasure is the aim of traveling; if you cannot control the urge of looking back towards the nest, do not fly.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="139">
      <Text Language="Original">
        ماہ گردد تا شود صاحب مقام
سیر آدم را مقام آمد حرام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چاند گردش کرتا ہے تاکہ بدر بن جائے؛ لیکن سیر آدم کی کوئی منزل نہیں (اس کے درجات بلند سے بلند تر ہوتے جاتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The crescent revolves to become full moon; but man’s journey has no destination (he keeps rising higher and higher).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="141">
      <Text Language="Original">
        زندگی جز لذت پرواز نیست
آشیان با فطرت او ساز نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی لذت پرواز کے علاوہ اور کچھ نہیں ، آشیانہ اس کی فطرت کو راس نہیں آتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life is nothing except enjoy the flying; nest (halt) is forbidden in man’s journey (in this world).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="143">
      <Text Language="Original">
        رزق زاغ و کرکس اندر خاک گور
رزق بازان در سواد ماہ و ہور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زاغ و کرگس کا رزق قبر کی مٹی میں ہے، لیکن باز اپنا رزق ماہ و آفتاب کی فضا میں پاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Livelihood of vultures and crows lies in the dead; eagles find it under the moon and sun (while flying in the sky).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="145">
      <Text Language="Original">
        سر دین صدق مقال اکل حلال
خلوت و جلوت تماشای جمال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کا راز سچ بولنے اور حلال کھانے اور خلوت و جلوت میں حق تعالے کے جمال کا نظارہ کرنے میں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The secret of Deen (religion) lies in speaking truth and eating Halal (honestly earned livelihood) and remain in the audience Allah both in when alone or in company of others.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="147">
      <Text Language="Original">
        در رہ دین سخت چون الماس زی
دل بحق بر بند و بے وسواس زی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کی راہ میں الماس کی طرح سخت زندگی بسر کر؛ اللہ تعالے سے دل لگا اور ہرقسم کے وسوسہ سے آزاد ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In belief live hard solid like Almas (precious stone); remain in touch with Allah and be free of all kinds of apprehensions,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="149">
      <Text Language="Original">
        سری از اسرار دین بر گویمت
داستانی از مظفر گویمت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں تیرے سامنے اسرار دین کا ایک سرّ بیان کرتا ہوں ، اس کا تعلق سلطان مظفر کی داستان سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I tell you one of the secrets of Deen; it is from the biography of Sultan Muzaffar.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="151">
      <Text Language="Original">
        اندر اخلاص عمل فرد فرید
پادشاہی با مقام با یزید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اخلاص و عمل میں فرد فرید تھا ، تھا وہ پادشاہ لیکن اسے با یزید بسطامی (رحمۃ الہ ) کا سا مقام حاصل تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He excelled in sincerity and righteousness of his deeds; he was a king but a (God’s man) like Bayazid Bistami (R.A.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="153">
      <Text Language="Original">
        پیش او اسبی چو فرزندان عزیز
سخت کوش چون صاحب خود در ستیز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے پاس ایک گھوڑا تھا جسے وہ اپنے بیٹوں کی طرح عزیز رکھتا تھا؛ وہ گھوڑا اپنے مالک کی طرح سخت کوش تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He had a horse that was dear to him like a son; that horse was strived hard like his owner.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="155">
      <Text Language="Original">
        سبزہ رنگی از نجیبان عرب
باوفا، بے عیب، پاک اندر نسب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خالص عربی النسل، سبزہ رنگ ، با وفا ، بے عیب اور نسل میں پاک۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pure Arabian horse of greenish colour; faithful, faultless and of pure breed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="157">
      <Text Language="Original">
        مرد مومن را عزیز اے نکتہ رس
چیست جز قرآن و شمشیر و فرس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے نکتہ رس! مرد مومن کو قرآن پاک ، شمشیر اور گھوڑے کے علاوہ اور کوئی چیز محبوب نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O wise man! Nothing is dear to Momin (Muslim) more than Qur’an, sword and a horse.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="159">
      <Text Language="Original">
        من چہ گویم وصف آن خیر الجیاد
کوہ و روی آبہا رفتی چو باد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس اصیل و نجیب کا کیا وصف بیان کروں وہ پہاڑوں اور دریاؤں پر سے ہوا کی طرح گذر جاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What can I tell you about qualities of that unique animal; it could pass over mountains and river like wind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="161">
      <Text Language="Original">
        روز ہیجا از نظر آمادہ تر
تند بادی طایف کوہ و کمر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ میدان جنگ دیکھتے ہی چست و چوبند ہو جاتا اور کوہ و کمر کو تیز ہوا کی طرح طے کر لیتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It would get alert the moment it sensed that a battlefield was around and cover the distance in no time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="163">
      <Text Language="Original">
        در تک او فتنہ ہای رستخیز
سنگ از ضرب سم او ریز ریز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی تگ و دو میں قیامت کے فتنے تھے؛ اس کے سم کی ضرب سے پتھر پاش پاش ہو جاتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It would strive and struggle hectically; its hoofs would crush stones into sand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="165">
      <Text Language="Original">
        روزے آن حیوان چو انسان ارجمند
گشت از درد شکم زار و نژند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دن وہ گھوڑا جو انسان کی طرح ارجمند تھا؛ درد شکم سے کمزور اور بے حال ہو گیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One day that horse respected like humans suffered from stomach pain and had gone weak.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="167">
      <Text Language="Original">
        کرد بیطاری علاجش از شراب
اسب شہ را وارہاند از پیچ و تاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جانوروں کے معالج نے شراب سے اس کا علاج کیا اور بادشاہ کے گھوڑے کو درد سے رہائی دلائی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Veterinarian treated him with wine and the horse recovered from pain.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="169">
      <Text Language="Original">
        شاہ حق بین دیگر آن یکران نخواست
شرع تقوی از طریق ما جداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر اس حق بیں بادشاہ نے پھر اس گھوڑے پر سواری نہ کی؛ تقوی کا راستہ ہمارے راستے سے جدا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        But because of that the king never rode it; that is the way of taqwa, which is different from ours.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="171">
      <Text Language="Original">
        اے ترا بخشد خدا قلب و جگر
طاعت مرد مسلمانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے تجھے ایسا قلب و جگر عطا فرمائے ؛ دیکھ مسلمان کی فرمانبرداری کا مقام کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        May Allah bless you with such a heart and soul; see, what the submission of a Muslim (to Allah) means?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="173">
      <Text Language="Original">
        دین سراپا سوختن اندر طلب
انتہایش عشق و آغازش ادب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دین کیا ہے؟ اللہ تعالے کی طلب میں اپنے آپ کو سوختہ کر دینا اس کی ابتدا ادب ہے اور انتہا عشق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is Deen? It is to smoulder in urge for submission to Allah; it its beginning is respectfulness and zenith is ishq (True Love).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="175">
      <Text Language="Original">
        آبروے گل ز رنگ و بوے اوست
بے ادب، بے رنگ و بو، بے آبروست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھول کی آبرو رنگ اور خوشبو سے ہے؛ بے ادب رنگ و بو سے خالی ہے اس لیے بے آبرو ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Flower’s elegance (grace) is because of its colour and fragrance; disrespectful has no colour, no fragrance; so he is disgraceful.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="177">
      <Text Language="Original">
        نوجوانے را چو بینم بے ادب
روز من تاریک می گردد چو شب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب میں کسی نوجوان کو بے ادب دیکھتا ہوں تو میرا دن رات کی طرح تاریک ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When I see a disobedient youth; my day turns dark like a night.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="179">
      <Text Language="Original">
        تاب و تب در سینہ افزاید مرا
یاد عھد مصطفی آید مرا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے سینے کا اضطراب بڑھ جاتا ہے اور مجھے حضور اکرم (صلعم) کا دور مبارک یاد آتا ہے۔(حضور اکرم (صلعم) کی مجلس مبارک میں ادب کو کس طرح ملحوظ رکھا جاتا تھا۔)
      </Text>
      <Text Language="English">
        It adds to restlessness of my heart; I am reminded of the days of Hazoor Mustafa (S.A.W.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="181">
      <Text Language="Original">
        از زمان خود پشیمان میشوم
در قرون رفتہ پنھان میشوم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اپنے دور سے پشیمان ہو جاتا ہوں اور اپنے آپ کو قرون رفتہ کی یاد میں چھپا لیتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I regret my contemporary era and I take refuge in the past.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="183">
      <Text Language="Original">
        ستر زن یا زوج یا خاک لحد
ستر مردان حفظ خویش از یار بد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عورت کا ستر اس کا خاوند ہے یا قبر ؛ مرد کا ستر بری صحبت سے اپنے آپ کو بچانا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woman’s dress (protection of her body and honour) is her husband or her grave; for man it is to stay away from bad company.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="185">
      <Text Language="Original">
        حرف بد را بر لب آوردن خطاست
کافر و مومن ہمہ خلق خداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زبان پر بری بات لانا خطا ہے؛ کافر ہو یا مومن سب اللہ تعالے کی مخلوق ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Talking foul (evil) is a mistake; Kafir (nonbeliever) and Momin (believer) all are creation of Allah.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="187">
      <Text Language="Original">
        آدمیت، احترام آدمی
با خبر شو از مقام آدمی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدمیت احترام آدمی سے عبارت ہے؛ تو آدمی کا مقام پہچان۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Humanity means respect for other human beings; you must acknowledge the respectful position of a human being.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="189">
      <Text Language="Original">
        آدمی از ربط و ضبط تن بہ تن
بر طریق دوستی گامی بزن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک دوسرے کے ساتھ تعلق قائم کرنا اور اس تعلق کو ضبط کے تحت رکھنا ہی آدمیت ہے، یہی طریق دوستی ہے اس میں قدم بڑھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To establish relations with each other and discipline that with that with tolerance; this is the right path, move on that.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="191">
      <Text Language="Original">
        بندۂ عشق از خدا گیرد طریق
می شود بر کافر و مومن شفیق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بندہء عشق اللہ تعالے کا راستہ اختیار کرتے ہوئے کافر و مومن دونوں پر شفیق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man with True Love treading God’s path is kind to Kafir and Momin.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="193">
      <Text Language="Original">
        کفر و دین را گیر در پہنای دل
دل اگر بگریزد از دل واے دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کفر و دین کو دل کی گہرائی میں رکھ، ایسے دل پر افسوس ہے جو دوسرے دل سے گریز کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Always remain mindful of Kufr-o-Deen; lament the heart that distances (avoids) itself from other hearts
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="195">
      <Text Language="Original">
        گرچہ دل زندانی آب و گل است
اینہمہ آفاق آفاق دل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ دل آب و گل (بدن) کے قید خانے میں ہے مگر آفاق دل ہی کا آفاق ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though the heart is placed in the prison of the body, yet the entire heaven is its heaven.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="197">
      <Text Language="Original">
        گرچہ باشی از خداوندان دہ
فقر را از کف مدہ از کف مدہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواہ تو کتنا بڑا جاگیردار ہو پھر بھی فقر کو ہرگز ہاتھ سے نہ چھوڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No matter how big landlord you might become; never give up faqr.
(Faqr: Allamah has used this word for conveying different meanings such as indifferent to vicissitudes of material life; continence, sublimation, self-restraint, self-satisfaction, and so on.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="199">
      <Text Language="Original">
        سوز او خوابیدہ در جان تو ہست
این کہن می از نیاگان تو ہست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فقر کا سوز تیری جان میں خوابیدہ ہے، یہ پرانی شراب تیرے بزرگوں کی عطا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The fire of fiqr is dormant in your soul; this old wine is from your ancestors.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="201">
      <Text Language="Original">
        در جھان جز درد دل سامان مخواہ
نعمت از حق خواہ و از سلطان مخواہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں درد دل کے علاوہ کسی اور کے سامان کی خواہش نہ رکھ؛ جو بھی نعمت چاہتا ہے، اللہ تعالے سے مانگ، کسی پادشاہ سے نہ مانگ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not seek anything in this world other than tender heart; whatever you want; seek from Allah, not from the king.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="203">
      <Text Language="Original">
        اے بسا مرد حق اندیش و بصیر
می شود از کثرت نعمت ضریر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بہت سے حق اندیش اور بینا لوگ کثرت نعمت کے باعث اندھے ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even many of the righteous and wise people are blinded by the affluence (of wealth).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="205">
      <Text Language="Original">
        کثرت نعمت گداز از دل برد
ناز می آرد نیاز از دل برد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کثرت نعمت دل سے گداز ختم کر دیتی ہے؛ اس سے دل میں غرور پیدا ہو جاتا ہے، عاجزی جاتی رہتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Affluence takes away tenderness from heart; it takes away humility and sows (seeds of) arrogance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="207">
      <Text Language="Original">
        سالہا اندر جھان گردیدہ ام
نم بہ چشم منعمان کم دیدہ ام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں برسوں دنیا میں پھرا ہوں، میں نے دولتمندوں کی آنکھوں میں نمی بہت کم دیکھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have traveled in the world for years; I have seldom seen wet eyes of the rich.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="209">
      <Text Language="Original">
        من فداے آنکہ درویشانہ زیست
واے آن کو از خدا بیگانہ زیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں اس پر قربان جاؤں جو درویشانہ زندگی بسر کرتا ہے، افسوس اس پر جو اللہ تعالے سے غافل رہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I love immensely love that man who leads a life practicing faqr and feel sorry for the one who has forgotten Allah.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="211">
      <Text Language="Original">
        در مسلمانان مجو آن ذوق و شوق
آن یقین آن رنگ و بو آن ذوق و شوق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        (اس دور کے) مسلمانوں میں اس ذوق و شوق ، اس یقین اور اس رنگ و بو کی تلاش نہ کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is no zeal and zest in contemporary Muslims; do not look for colour and fragrance of faith (he is devoid of it).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="213">
      <Text Language="Original">
        عالمان از علم قرآن بے نیاز
صوفیان درندہ گرگ و مو دراز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عالم قرآن پاک کے علم سے لا پروا ہیں؛ مو دراز صوفی خونخوار بھڑیئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Educated do not care about knowledge the knowledge of Qur’an; Mullahs are like ferocious wolves.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="215">
      <Text Language="Original">
        گرچہ اندر خانقاہان ہای و ہوست
کو جوانمردی کہ صہبا در کدوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ ان کی خانقاہوں میں ہا و ہو کا شور ہے مگر ان میں کوئی ایسا جوانمرد نہیں؛ جس کے کدو میں شراب (وحدت) ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Though there is noise of ‘ha-o-hoo’ in their shrines; yet there is no strongman amongst them with a glass wine (of Unity) in his hand.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="217">
      <Text Language="Original">
        ہم مسلمانان افرنگی مآب
چشمۂ کوثر بجویند از سراب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        افرنگ زادہ مسلمان بھی سراب میں سے چشمہء کوثر ڈھونڈتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Muslims impressed of the West search for Kausar (name of a spring in the heaven) in mirage.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="219">
      <Text Language="Original">
        بے خبر از سر دین اند این ہمہ
اہل کین اند اھل کین اند این ہمہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سب دین کے راز سے بے خبر ہیں ؛ یہ اہل دین نہیں بلکہ اہل کین (باہمی عداوت رکھنے والے) ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All of them are unaware of the secrets of Deen; they are not the followers of Deen, they are Ehl-e-Keen (those who foster enmities).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="221">
      <Text Language="Original">
        خیر و خوبی بر خواص آمد حرام
دیدہ ام صدق و صفا را در عوام
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خواص میں کوئی خیر و خوبی نظر نہیں آتی؛ البتہ میں نے عوام میں صدق و صفا دیکھا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have not seen any good in the elite (rich), but common people (poor) are righteous and truthful.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="223">
      <Text Language="Original">
        اہل دین را باز دان از اہل کین
ہم نشین حق بجو با او نشین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل کین اور اہل دین میں امتیاز کر ، مرد حق کی تلاش کر اور اسی کی صحبت اختیار کر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Differentiate between Ehl-e-Keen and Ehl-e-Deen; look for a man of God and seek his company.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="225">
      <Text Language="Original">
        کرکسان را رسم و آئین دیگر است
سطوت پرواز شاہین دیگرست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کرگسوں (گدھ) کا رسم و آئین اور ہے اور شاہین کی پرواز کی شان اور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The ways and habits of vultures are different and flight of eagles is impressively elegant.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="227">
      <Text Language="Original">
        مرد حق از آسمان افتد چو برق
ہیزم او شہر و دشت غرب و شرق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حق آسمان سے بجلی کی طرح گرتا ہے؛ اور مغرب و مشرق کے شہر و صحرا کو ایندھن کی طرح جلا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man of God strikes like lightening and sets ablaze cities and deserts of east and west like firewood.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="229">
      <Text Language="Original">
        ما ہنوز اندر ظلام کائنات
او شریک اہتمام کائنات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم ابھی تک کائنات کے اندھیر وں میں پڑے ہیں اور وہ انتظام کائنات شامل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are still lying in the dark spot of the world, but he is busy administrating the world.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="231">
      <Text Language="Original">
        او کلیم و او مسیح و او خلیل
او محمد او کتاب او جبرئیل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہی کلیم (علیہ) ہے وہی مسیح (علیہ) ہے وہی خلیل (علیہ) ؛ وہی محمد (صلعم) ، وہی کتاب ہے، وہی جبریل (علیہ) ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is Kalim (Moses A.S.), he is Masih (Jesus A.S.), he is Khalil (Ibrahim A.S.); he is Muhammad (S.A.W.), he is the Book, he is Jibril (A.S.)
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="233">
      <Text Language="Original">
        آفتاب کائنات اہل دل
از شعاع او حیات اہل دل
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ اہل دل کی کائنات کا آفتاب ہے؛ اہل دل کی زندگی اسی کی شعاع سے ہے۔(انبیا مردان حق کی بہترین مثال ہیں)
      </Text>
      <Text Language="English">
        He is a sun for the people with hearts; their lives are because of his rays (prophets are the best example of men of God).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="235">
      <Text Language="Original">
        اول اندر نار خود سوزد ترا
باز سلطانے بیاموزد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرد حق پہلے تجھے اپنی آگ میں جلاتا ہے پھر تجھے سلطانی سکھاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Man of God first burns you in his own furnace; he then teaches you the royal ways.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="237">
      <Text Language="Original">
        ما ہمہ با سوز او صاحبدلیم
ورنہ نقش باطل آب و گلیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم سب اسی کے سوز سے صاحب دل بنتے ہیں ؛ ورنہ آب و گل کا ہم نقش باطل ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is his fire that grants us a heart; otherwise we are just fake beings moulded out of soil and moisture.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="239">
      <Text Language="Original">
        ترسم این عصری کہ تو زادی درآن
در بدن غرق است و کم داند ز جان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس زمانے میں تو پیدا ہوا ہے میں اس سے ڈرتا ہوں ، یہ زمانہ بدن میں غرق اور روح سے نا آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I am scared of the era in which you have born; this era is has drowned (lost) in the body and unaware of soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="241">
      <Text Language="Original">
        چون بدن از قحط جان ارزان شود
مرد حق در خویشتن پنھان شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب بدن قحط جان کے باعث بے قیمت ہو جائے تو مرد حق اپنے اندر پنہاں ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When body loses its value due to drought in his soul; then men of God is concealed within him (body).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="243">
      <Text Language="Original">
        در نیابد جستجو آن مرد را
گرچہ بیند روبرو آن مرد را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جستجو اس مرد حق کو پا نہیں سکتی اگرچہ وہ سامنے موجود ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No quest can find (rediscover) that man of God; though he is always present right in front of you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="245">
      <Text Language="Original">
        تو مگر ذوق طلب از کف مدہ
گرچہ در کار تو افتد صد گرہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مگر تو ذوق جستجو قائم رکھ، خواہ تجھے مرد حق کی تلاش میں کتنی مشکلات پیش آئیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet you must keep your quest going even if you face numerous hardships in doing that.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="247">
      <Text Language="Original">
        گر نیابی صحبت مرد خبیر
از اب وجد آنچہ من دارم بگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تجھے کسی باخبر مرد کی صحبت میسّر نہ آئے ؛ تو جو کچھ میں نے اپنے ابا و اجداد سے پایا ہے اسے لے لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you do not find the company of an aware man then whatever I have inherited from ancestors, you get it from me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="249">
      <Text Language="Original">
        پیر رومی را رفیق راہ ساز
تا خدا بخشد ترا سوز و گداز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پیر رومی کو اپنا رفیق راہ بنا تاکہ اللہ تعالے تجھے سوز و گداز عطا فرماے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Adopt the company of Pir Rumi, so that Allah blesses you (your heart) the warmth and tenderness.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="251">
      <Text Language="Original">
        زانکہ رومی مغز را داند ز پوست
پای او محکم فتد در کوی دوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ رومی مغز اور چھلکے میں امتیاز رکھتا ہے ؛ وہ دوست کی گلی میں مضبوطی سے قدم جماتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As Rumi could differentiate between husk and the grain so he enters the street of the Friend sure-footed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="253">
      <Text Language="Original">
        شرح او کردند و او را کس ندید
معنی او چون غزال از ما رمید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لوگوں نے اس کی مثنوی کی شرح کی ہے، مگر اسے پہچانا نہیں ؛ اس کے معنی غزال کی طرح ہماری گرفت سے باہر رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        People have explained his poetry, but have not understood him; meanings of his poetry remained elusive like gazelle.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="255">
      <Text Language="Original">
        رقص تن از حرف او آموختند
چشم را از رقص جان بر دوختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        لوگوں نے اس کے اشعار پر (وجد میں آ کر) رقص بدن سیکھا ہے؛ لیکن روح کے رقص سے اپنی آنکھیں بند رکھی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bodies of people have whirled reciting his poetry, but their souls remained blind unable to whirl).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="257">
      <Text Language="Original">
        رقص تن در گردش آرد خاک را
رقص جان برھم زند افلاک را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تن کا رقص صرف خاک اڑاتا ہے، لیکن جان کا رقص گردش افلاک کو درہم برہم (انقلاب برپا) کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Body’s dance only raises the dust; but soul’s dance causes upheaval in the heavens (initiates change, revolution).sets the
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="259">
      <Text Language="Original">
        علم و حکم از رقص جان آید بدست
ہم زمین ہم آسمان آید بدست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رقص جان سے علم و حکمت ہی نہیں بلکہ آسمان و زمین بھی ہاتھ آ جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soul’s dance not only gets you knowledge and understanding, but also gets you this world and heavens.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="261">
      <Text Language="Original">
        فرد ازوی صاحب جذب کلیم
ملت ازوی وارث ملک عظیم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی سے فرد جذب کلیم (علیہ) حاصل کرتا ہے اور ملت ملک عظیم کی وارث بنتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Individual acquires from this acquires the ability like Moses A.S. (of talking to his Creator); the nation (millat) acquires a great country (empire).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="263">
      <Text Language="Original">
        رقص جان آموختن کاری بود
غیر حق را سوختن کاری بود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رقص جان سیکھنا آسان نہیں ؛ یہ غیر اللہ کو جلا دینے سے حاصل ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is not easy to learn the dance of the soul; one learns it only by torching all the fake gods.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="265">
      <Text Language="Original">
        تا ز نار حرص و غم سوزد جگر
جان برقص اندر نیاید اے پسر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بیٹے! جب تک تو غیر اللہ سے لالچ رکھنے اور کچھ نہ ملنے کے غم سے آزاد نہ ہو جائے تیری روح رقص میں نہیں آ سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        O my son! You can never learn the dance of the soul until you rid yourself from greedily looking towards fake gods and then feel sorry on getting nothing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="267">
      <Text Language="Original">
        ضعف ایمانست و دلگیریست غم
نوجوانا "نیمہ پیری است غم"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        غم و دلگیری ایمان کی کمزوری ہے؛ اے نوجوان غم نصف پیری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sorrow and despair are symptoms of weak Ayiman (faith). O my son! Sorrow and despair is half of old-age.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="269">
      <Text Language="Original">
        می شناسی حرص "فقر حاضر" است
من غلام آنکہ بر خود قاہر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو سمجھتا ہے کہ حرص ہمیشہ کی محتاجی ہے؛ میں اس مرد کا غلام ہوں جو اپنے اوپر پورا ضبط رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you understand that greed is perpetual destitution; I am at the service of the man who has control over himself (controls his desires).
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="271">
      <Text Language="Original">
        اے مرا تسکین جان ناشکیب
تو اگر از رقص جان گیری نصیب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بیٹے تو جو میری جان شکیب کی تسکین ہے اگر تجھے رقص جان نصیب ہو جائے؛
      </Text>
      <Text Language="English">
        O my son! You are source ofsatisfaction for my restless heart; if you learn dance of the soul;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="273">
      <Text Language="Original">
        سر دین مصطفے گویم ترا
ہم بہ قبر اندر دعا گویم ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو (یہی) سرّ دین مصطفے (صلعم) ہے جو میں تجھے بتا رہا ہوں پھر میں قبر میں بھی تیرے لیے دعا کرتا رہوں گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is the secret of Deen of Mustafa (S.A.W.) which I am telling you; then I will pray for you even from my grave.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>