<Poem ID="57" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہ فغان نہ لب گشودم کہ فغان اثر ندارد
غم دل نگفتہ بہتر ہمہ کس جگر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے فغاں کے لیے لب نہیں کھولے کیونکہ فغاں اثر نہیں رکھتی ، غم دل نہ کہنا ہی بہتر ہے کیونکہ ہر شخص میں اس کی برداشت کا حوصلہ نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No lament, no sigh I uttered; naught avail laments and sighs; best unspoken, the heart’s sorrow; there be few to sympathize.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        چہ حرم چہ دیر ہر جا سخنی ز آشنائی
مگر اینکہ کس ز راز من و تو خبر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا حرم اور کیا دیر ، ہر جگہ محبت کے چرچے ہیں، مگر بات یوں ہے کہ میرے اور آپ کے راز اور کوئی نہیں جانتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the shrine and in the temple there is love-talk every where, yet through all the world none knoweth this great secret that we share.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        چہ ندیدنی است اینجا کہ شرر جہان ما را
نفسی نگاہ دارد، نفسے دگر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ بات دیکھی نہیں جاتی کہ شرر ہمارے حہان کو ایک لمحہ دیکھتا ہے اور دوسرے لمحہ دیکھنے سے محروم ہو جاتا ہے (ہماری زندگی بھی شرر کی مانند عارضی ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Here are things too fine for vision; as the sparks that upward soar guard our world for a brief moment, and the next it is no more.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        تو ز راہ دیدۂ ما بہ ضمیر ما گذشتی
مگر آنچنان گذشتی کہ نگہ خبر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ میری آنکھوں کے راستے میرے دل میں بس گئے ، مگر آنکھوں سے اس طرح گزرے کہ نگاہ کو بھی خبر نہ ہوئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Coming by the path of seeing Thou didst past into my mind, but so sudden was Thy passing in that hour my eyes were blind.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        کس ازین نگین شناسان نگذشت بر نگینم
بتو می سپارم او را کہ جہان نظر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان جوہریوں میں سے کوئی بھی میرے نگینے (کی قیمت) تک نہ پہنچ سکا ، میں اسے آپ ہی کے سپرد کرتا ہوں کیونکہ اہل جہاں صاحب نظر نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        They that tell the worth of jewels would not heed my jeweled ring; since the world will not regard it, unto thee my gem I bring.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        قدح خرد فروزی کہ فرنگ داد ما را
ہمہ آفتاب لیکن اثر سحر ندارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فرنگ نے ہمیں جو خرد کو چمکانے والی شراب کا پیالہ دیا ہے، ہے تو وہ آفتاب، مگر رات کی تاریکی کو دور نہیں کر سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lo, the goblet mind-illuming that the West hath given me, all the sun’s aglow within it; of the dawn no sign I see. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>