<Poem ID="65" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جہان رنگ و بو پیدا تو میگوئی کہ راز است این
یکی خود را بتارش زن کہ تو مضراب و ساز است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہان رنگ و بو سامنے عیاں ہے اور تو کہتا ہے یہ راز ہے؛ ذرا اس کے تار کو چھیڑ (کے دیکھ) یہ جہان تو ساز ہے اور تو اس کی مضراب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A secret ’tis, ’tis evident (Thou sayst) this world of hue and scent: Go, strike thyself upon its wire – Thou art the plectrum, it the lyre.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        نگاہ جلوہ بدمست از صفای جلوہ می لغزد
تو میگوئی حجابست این نقابست این مجاز است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نگاہ جلوہ بدمست تو جلوے کی صفائی کے باعث قدم قدم پر پھسل رہی ہے؛ اور تو کہتا ہے یہ ح جاب ہے، یہ نقاب ہے، یہ مجاز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The gaze disclosed in ecstasy trembles to view its purity, and yet thou sayst it is a veil. A covering, a thing unreal!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بیا در کش طناب پردہ ہای نیلگونش را
کہ مثل شعلہ عریان بر نگاہ پاکباز است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اٹھ اور اس نیلگوں پردے (آسمان) کی طنابیں کاٹ دے (اب اس کی ضرورت نہیں رہی)؛ کیونکہ نگاہ پاکباز پر حقیقت مثل شعلہ عریاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pull down the pole of the immense that struts heaven’s cerulean tents, for like a spark it naked lies before the contemplative eyes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مرا این خاکدان من ز فردوس برین خوشتر
مقام ذوق و شوقست این حریم سوز و ساز است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے لیے میری دنیا فردوس بریں سے خوش تر ہے؛ کیونکہ یہ مقام ذوق و شوق بھی ہے اور حریم سوز و ساز بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        High Paradise is not so fair as this clay garment that I wear; within this sanctuary of mine is holy fire, and joy divine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        زمانی گم کنم خود را زمانی گم کنم او را
زمانی ہر دو را یابم چہ رازست این چہ رازست این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی میں اپنے آپ کو گم کر دیتا ہوں اور کبھی اس کو گم کر دیتا ہوں؛ اور کبھی دونوں کو پا لیتا ہوں، معلوم نہیں یہ کیا راز ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I lose myself a little time, I lose awhile the great sublime, the twain discovering presently – O miracle, O mystery! 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>