<Poem ID="02" Name="سوال اول" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="03" SectionName="گلشن راز جدید">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        نخست از فکر خویشم در تحیر
چہ چیز است آنکہ گویندش تفکر
کدامین فکر ما را شرط راہ است
چرا گہ طاعت و گاہی گناہ است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پہلی بات تو یہ ہے کہ میں اپنے فکر کے بارے میں حیرت کدہ ہوں، وہ کیا چیز ہے جسے تفکر کہتے ہیں۔
کون سا فکر راہ (ہدایت ) پانے کے لیے ضروری ہے، یہ کیوں ہے کہ فکر کبھی اطاعت کی طرف لے جاتا ہے اور کبھی گناہ کی طرف۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        QUESTION 1
First of all I am perplexed about my thought: What is that which is called ‘thought’? 
What sort of thought is the condition of my path? Why is it sometimes obedience, sometimes sin?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="جواب">
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        درون سینۂ آدم چہ نور است
چہ نور است این کہ غیب او حضور است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سینہء آدم کے اندر یہ کیا نور ہے، کہ اس کا غیب بھی حضور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Answer:
What a light there is within the heart of man! A light that is manifest in spite of its invisibility.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من او را ثابت سیار دیدم
من او را نور دیدم نار دیدم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے اسے جامد بھی دیکھا ہے اور متحرک بھی، مجھے اس میں نور بھی نظر آیا ہے اور نار بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I saw it in the constancy of change; I saw it both as light and fire.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        گہی نازش ز برہان و دلیل است
گہی نورش ز جان جبرئیل است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی برہان و دلیل اس کی نار بن جاتی ہے اور کبھی وہ وحی جبریل سے نور حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes its fire is nourished by argumentation and reasoning, sometimes its light is derived from the breath of Gabriel;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        چہ نوری جان فروزی سینہ تابی
نیرزد با شعاعش آفتابی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کیا نور ہے جو جان کو چمکا دیتا ہے اور سینے میں گرمی پیدا کرتا ہے، اس کی ایک شعاع آفتاب سے بڑھ کر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What a life-illuminating and heart-kindling light! The sun is nothing in face of a single ray of this light.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بخاک آلودہ و پاک از مکان است
بہ بند روز و شب پاک از زمان است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ فکر مکانی ہونے کے باوجود لامکان ہے، یہ روز و شب کے بندھن میں گرفتار ہونے کے باوجود ماورائے زماں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Conjoined with dust, it is above limitations of space; chained to the alternation of day and night, it is free from the bonds of time.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        شمار روزگارش از نفس نیست
چنین جویندہ و یابندہ کس نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر کی زندگی کا دار و مدار سانس کے آنے جانے پر نہیں، اس کی مانند کوئی اور جوئیندہ و یابندہ نہیں۔ ( فکر بلند مقاصد کی تلاش میں رہتا ہے اور ان تک پہنچتا ہے)
      </Text>
      <Text Language="English">
        The calculation of its time is not through breath, there is none like it in seeking and discovering.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        گہی واماندہ و ساحل مقامش
گہی دریای بی پایان بجامش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی یہ تھک کر ساحل کو اپنا مقام بنا لیتا ہے اور کبھی دریا ئے بے پایاں کو اپنے جام میں لے لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Sometimes it feels exhausted and sits on the shore, sometimes a shore-less ocean is in its cup.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        ہمین دریا ہمین چوب کلیم است
کہ از وی سینہ دریا دو نیم است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دریا بھی ہے اور عصائے موسی (علیہ) بھی، اسی سے سینہء دریا دو نیم ہوتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is both the river and the staff of Moses, on account of which the river is divided into two.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        غزالی مرغزارش آسمانی
خورد آبی ز جوی کہکشانی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس غزال کی چراگاہ آسمان ہے اور یہ جوئے کہکشاں سے پانی پیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a deer whose pasture is the sky, who drinks water from the stream of the Milky Way.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        زمین و آسمان او را مقامی
میان کاروان تنھا خرامی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زمین و آسمان اس کے مقامات ہیں (منزل نہیں)، یہ کاروان حیات کے درمیان تنہا چلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earth and sky are its halting places; it walks alone amid a caravan.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        ز احوالش جہان ظلمت و نور
صدای صور و مرگ و جنت و حور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ جہان عظمت و نور (دنیا) ، (قیامت کی) صدائے صور ، ہر شے کا خاتمہ اور آخرت کی) جنت و حور یہ سب ہی کے احوال ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Some of its states are: the world of darkness and light, the sound of the trumpet, death, paradise, and Houri.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        ازو ابلیس و آدم را نمودی
ازو ابلیس و آدم را گشودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی سے ابلیس و آدم کی نمود ہے، (اور) اسی سے ابلیس و آدم کے مسائل کا حل ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It gives both to Iblis and Adam opportunity to develop, and provides them a chance of expansions.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        نگہ از جلوۂ او ناشکیب است
تجلی ہای او یزدان فریب است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر کے جلوں کے باعث ہماری نگاہ صبر نا آشنا ہے، اس کی تجلّیات اللہ تعالے کو بھی آغوش میں لے لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Eye is impatient at its sight; its charms even beguile God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        بہ چشمی خلوت خود را ببیند
بہ چشمی جلوت خود را ببیند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر ایک آنکھ سے اپنی خلوت کو دیکھتا ہے، اور ایک آنکھ سے اپنی جلوت کو دیکھتا ہے (ہر شخص کے فکر کے دو پہلو ہیں ، اس سے وہ اپنے اندر کا جہان بھی دیکھتا ہے اور باہر کی دنیا بھی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        اگر یک چشم بر بندد گناہی است
اگر با ہر دو بیند شرط راہی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        With one eye, it sees its own privacy, with the other eye; it looks at its apparent lustre.
      </Text>
      <Text Language="English">
        اگر فکر اپنی ایک آنکھ بند کر لے تو یہ 'گناہ' ہے، اور اگر اپنی دونوں آنکھوں سے دیکھے تو یہ شرط راہ (ہدایت ) ہے۔
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        ز جوی خویش بحری آفریند
گہر گردد بہ قعر خود نشیند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ (جلوت میں ہو تو ) اپنی ندی سے سمندر پیدا کرتا ہے ، (اور خلوت میں ہو تو) اپنی گہرائی کے اندر بیٹھ کر اپنے آپ کو گوہر بنا لیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Out of its little stream, it produces an ocean; it becomes a pearl and then settles at its bottom.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        ہمان دم صورت دیگر پذیرد
شود غواص و خود را باز گیرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر اسی وقت یہ ایک اور صورت اختیار کر لیتا ہے، اپنے اندر غوطہ زن ہو کر اپنے موتی کو باہر نکال لاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Soon it takes a different form; becomes a diver and catches itself again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        درو ہنگامہ ہای بی خروش است
درو رنگ و صدا بی چشم و گوش است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے اندر بے آواز ہنگامے ہیں ، اس کے رنگ بغیر چشم کے دیکھے جا سکتے ہیں، اور اس کی صدا بغیر کان کے سنی جا سکتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In it there are noiseless commissions; it has colour and sound perceptible without eye and ear.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        درون شیشۂ او روزگار است
ولی بر ما بتدریج آشکار است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر کے شیشہ کے اندر ساری کائنات ہے، لیکن ہم پر اس کے راز بتدریج آشکار ہوتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        There is a world hidden in its glass, but it reveals itself to us piecemeal.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        حیات از وی بر اندازد کمندی
شود صیاد ہر پست و بلندی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حیات فکر کی کمند پھینک کر، ہر پست و بالا کا شکار کرتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Life makes it into a lasso and throws it to catch everything low and high.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        ازو خود را بہ بند خود در آرد
گلوی ماسوا را ہم فشارد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        فکر کے ذریعے اپنے آپ کو اپنی گرفت میں لاتی ہے اور ما سوا کی گردن بھی دبوچ لیتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By its means it ensnares itself, and wrings also the neck of duality.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        دو عالم می شود روزی شکارش
فتد اندر کمند تابدارش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ایک روز دونوں جہان فکر کے شکار ہوں گے اور اس کی کمند تابدار میں آ جائیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        One day the two worlds fall a prey to it and are caught into its beautiful lasso.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        اگر این ھر دو عالم را بگیری
ہمہ آفاق میرد، تو نمیری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو ان دونوں جہانوں کو اپنی گرفت میں لے آئے ، پھر ساری کائنات کی موت سے بھی تو نہیں مرتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you conquer both these worlds, you will become immortal even if everything else dies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        منہ پا در بیابان طلب سست
نخستین گیر آن عالم کہ در تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بیابان طلب میں سست رفتاری سے نہ چل ، پہلے اس عالم کو قابو کر جو تیرے اندر ہے (عالم نفس)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do not set foot in the desert of search lazily; first, take hold of that world which lies within you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        اگر زیری ز خود گیری زبر شو
خدا خواہی بخود نزدیک تر شو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کمزور ہے تو تسخیر نفس سے زبر دست ہو جا، اگر تو اللہ تعالے کا قرب چاہتا ہے تو پہلے اپنے قریب ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you are low, become strong by conquering the self. If you wish to seek God, get nearer yourself.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        بہ تسخیر خود افتادی اگر طاق
ترا آسان شود تسخیر آفاق
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو اپنی تسخیر میں کامیاب ہو جائے تو تیرے لیے تسخیر آفاق آسان ہو جائے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you become proficient in conquering self, conquering the world will become easy for you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        خنک روزی کہ گیری این جہان را
شکافی سینہ نہ آسمان را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مبارک ہو گا وہ دن جب تو اس کائنات کی تسخیر کر لے اور ان نو آسمانوں کا سینہ چھید دے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Happy is the day when you conquer this world, and pierce the bosom of the skies.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        گذارد ماہ پیش تو سجودی
برو پیچی کمند از موج دودی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر چاند تجھے سجدہ کرے گا، اور تو اپنی فکر کی موج درد سے کمند ڈال سکے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The moon will prostrate before you, and you throw over it a lasso of waves of smoke.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        درین دیر کہن آزاد باشے
بتان را بر مراد خود تراشی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تو اس دیر کہن میں خود مختار ہو گا، اور بتوں (مقاصد ) کو اپنی خواہش کے مطابق تراشے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You will be free in this ancient world, able to fashion the idols to your purpose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        بکف بردن جہان چار سو را
مقام نور و صوت و رنگ و بو را
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تو اس جہان کے چار سو کو (جو روشنی، آواز ، رنگ اور بو کا جہان ہے) اپنی مٹھی میں لے آئے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To hold in the grasp of your hand all the world of light and sound, of colour and smell;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        فزونش کم کم او بیش کردن
دگرگون بر مراد خویش کردن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پھر تو اس کے زیادہ کو کم اور کم کو زیادہ کر سکے گا، اپنی مرضی کے مطابق اس میں تبدیلی لا سکے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To change its quantitative aspect, to mould it according to your purpose;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        بہ رنج و راحت او دل نبستن
طلسم نہ سپہر او شکستن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے نو جہانوں کے طلسم کو توڑنے کا مطلب یہ ہے کہ یہاں کے رنج و راحت سے دل نہ لگایا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Not to be captivated by its sorrows and delights to break the spell of its nine skies;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        فرورفتن چو پیکان در ضمیرش
ندادن گندم خود با شعیرش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے ضمیر میں تیر کی طرح اترا جائے ، اور اپنی گندم کو (قیمتی متاع) اس کے جو کے عوض نہ دیا جائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To go down into its heart like the point of an arrow, not to exchange your wheat for its barley;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        شکوہ خسروی این است این است
ہمین ملک است کو توام بدین است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بس یہی شکوہ ء خسروی ہے، یہی سلطنت ہے جو دین کے ساتھ جڑواں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        This is indeed the-true kingly glory; this is the State that is linked to religion.
(Translated by Bashir Ahmad Dar)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>