<Poem ID="03" Name="گردش در شہر مرغدین" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="05" SectionName="فلک مریخ">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        مرغدین و آن عمارات بلند
من چہ گویم زان مقام ارجمند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شہر مرغدین کی سیر

شہر مرغدین اور اس کی بلند عمارتیں ؛ میں اس ذیشان مقام کی کیا بات کروں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        TOUR OF THE CITY OF MARGHADIN

Marghadin and those lofty edifices – what can I say of that noble city?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ساکنانش در سخن شیرین جو نوش
خوب روی و نرم خوی و سادہ پوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کے رہنے والوں کی زبان شہد کی طرح میٹھی تھی؛ وہ خوب رو، نرم گفتگو اور سادہ پوش تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its inhabitants sweet of speech as honey, comely their faces, gentle their manners, simple their apparel;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        فکرشان بے درد و سوز اکتساب
رازدان کیمیای آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی سوچ حصول (زر) کے درد و سوز سے بے نیاز تھی؛ وہ کیمیائے آفتاب کے رازدان تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Their thoughts innocent of the burning fever of gain, they were intimate with the secrets of the sun’s alchemy;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہر کہ خواہد سیم و زر گیرد ز نور
چون نمک گیریم ما از آب شور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس کسی کو سیم و زر کی خواہش ہوتی ہے وہ آفتاب کے نور سے حاصل کر لیتا ہے جیسے ہم سمندر کے پانی سے نمک بنا لیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Who so of them desires silver or gold gathers it from light, even as we gather salt from the briny sea.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خدمت آمد مقصد علم و ہنر
کارہا را کس نمی سنجد بزر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں علم و ہنر کا مقصود خدمت تھا ؛ لوگ کام کو زر میں نہیں تولتے تھے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The aim of science and art there is service; no one weighs work done against gold;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        کس ز دینار و درم آگاہ نیست
این بتان را در حرمہا راہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی شخص دینار و درہم سے واقف نہیں تھا؛ وہاں کے حرم میں ان بتوں کو کوئی دخل نہ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No one is even acquainted with dinars and dirhams, these idols may not enter the sanctuary.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بر طبیعت دیو ماشین چیرہ نیست
آسمانہا از دخانھا تیرہ نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کے طبع پر مشینوں کے دیو قابض نہیں تھے؛ نہ وہاں کا آسمان دھوئیں سے تاریک تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The demon of the machine has no power over nature; the skies are not blackened by smoke;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        سخت کش دہقان چراغش روشن است
از نہاب دھخدایان ایمن است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہاں کا دہقان سخت محنتی تھا؛ مگر اس کا چراغ روشن تھا؛ وہ زمینداروں کی لوٹ کھسوٹ سے محفوظ تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The lamp of the hard-toiling farmer is always bright; he is secure from the plundering of the landlords;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        کشت و کارش بے نزاع آب جوست
حاصلش بے شرکت غیری ازوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ان کی کاشتکاری میں پانی کے جھگڑے نہیں تھے؛ اور وہاں دہقان کی پیداوار میں کوئی اور حصّے دار نہیں تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        His tillage is not a struggle for water, his harvest is his own, no other shares in it.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        اندر آن عالم نہ لشکر نے قشون
نے کسی روزی خورد از کشت و خون
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان میں نہ لشکر تھا نہ فوج، وہاں کوئی کشت و خون سے روزی نہیں کماتا تھا (پیشہ ور سپاہی نہیں تھے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In that world there are no armies, no squadrons, none gains his livelihood by killing and murder;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        نے قلم در مرغدین گیرد فروغ
از فن تحریر و تشہیر دروغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مرغدین میں قلم فن تحریر اور جھوٹ کی تشہیر سے فروغ نہیں پاتا تھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In Marghadin no pen wins lustre from inscribing and disseminating lies;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        نے بہ بازاران ز بیکاران خروش
نے صدا ہای گدایان درد گوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        نہ وہاں کے بازاروں میں بے کاروں کی نعرہ بازی تھی ؛ اور نہ گداؤں کی آوازیں سنانے والوں کے لیے دکھ کا باعث تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In the market-places there is no clamour of the workless, no whining of beggars afflicts the car.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حکیم مریخی">
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        کس در اینجا سائل و محروم نیست
عبد و مولا حاکم و محکوم نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جگہ نہ کوئی سائل ہے ، نہ کوئی محروم، نہ کوئی غلام ہے نہ آقا، نہ حکیم، نہ محکوم۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No one here is a mendicant or destitute, slave and master, ruler and ruled, here are none.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="زندہ رود ">
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        سائل و محروم تقدیر حق است
حاکم و محکوم تقدیر حق است
جز خدا کس خالق تقدیر نیست
چارۂ تقدیر از تدبیر نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سائل اور محروم یا حاکم و محکوم ہونا اللہ تعالے کی تقدیر ہے۔
اللہ تعالے ہی تقدیر کے خالق ہیں، تقدیر کا علاج تقدیر سے ممکن نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Zinda-Rud
Mendicant and destitute are so by God’s decree, by God’s decree ruler and ruled;
None but God is the creator of destiny and against destiny human design is powerless.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
  <Para Name="حکیم مریخی">
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        گر ز یک تقدیر خون گردد جگر
خواہ از حق حکم تقدیر دگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر ایک تقدیر سے تیرا جگر خون ہو، تو اللہ تعالے سے اور تقدیر مانگ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Martian Sage
If your heart bleeds on account of one destiny, petition God to decree another destiny;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        تو اگر تقدیر نو خواہی رواست
زانکہ تقدیرات حق لا انتہاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو نئی تقدیر چاہے تو یہ جائز بات ہے؛ کیونکہ اللہ تعالے کی تقدیرات کی کوئی انتہا نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you pray for a new destiny, that is lawful, seeing that God’s destinies are infinite.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        ارضیان نقد خودی در باختند
نکتۂ تقدیر را نشناختند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اہل زمین نے نکتہ ء تقدیر نہ سمجھ کے اپنی خودی کی نقدی ہار دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Earthlings have gambled away the coin of selfhood, not comprehending the subtle meaning of destiny;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        رمز باریکش بحرفی مضمر است
تو اگر دیگر شوی او دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تقدیر کی باریک رمز ایک حرف ميں مضمر ہے؛ یعنی یہ کہ اگر تو بدل جائے تو تقدیر بدل جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its subtlety is contained in a single phrase: ‘If you transform yourself, it too will be transformed.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        خاک شو نذر ہوا سازد ترا
سنگ شو بر شیشہ اندازد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو خاک بن جائے تو تجھے ہوا کی نذر کر دیا جائے گا ؛ اگر تو سنگ ہے تو تجھ سے شیشہ توڑنے کا کام لیا جائے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be dust and fate will give you the winds; be a stone and it will hurl you against glass.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        شبنمی؟ افتندگی تقدیر تست
قلزمی؟ پایندگی تقدیر تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو شبنم ہے ، تو تیری تقدیر میں نیچے گرنا ہے۔اگر تو سمندر ہے، تو تیری تقدیر ہمیشہ رہنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Are you a dew-drop? Your destiny is to perish; are you an ocean? Your destiny is to endure.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        ہر زمان سازی ہمان لات و منات
از بتان جوئی ثبات اے بے ثبات"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو ہر لمحہ وہی لات و منات بناتا رہتا ہے ؛ اے بے ثبات تو ان بتوں سے ثبات چاہتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every moment you are fashioning new Lats and Manats; inconstant one, do you look for constancy from idols?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        تا بخود ناساختن ایمان تست
عالم افکار تو زندان تست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ تیرا ایمان اپنے آپ سے موافقت کرنا ہے اس لیے تیرے افکار تیرے لیے زندان بن گئے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as your faith is to accord not with your self the world of your thoughts is your prison;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        رنج بے گنج است تقدیر اینچنین
گنج بے رنج است تقدیر اینچنین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے بے خبر! اگر اصل دین یہ ہے کہ مفلس کا افلاس کی وجہ سے تکلیف میں رہنا اور دولتمند کا بغیر محنت کے دولت پانا ان کی تقدیر ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Toil without treasure-such is destiny; treasure without toil-such is destiny!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="49">
      <Text Language="Original">
        اصل دین این است اگر اے بیخبر،
می شود محتاج ازو محتاج تر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اس نظریئے سے محتاج دن بدن محتاج تر ہوتے جائیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If this is the foundation of faith, ignorant fellow, then the needy will become still more in need.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="51">
      <Text Language="Original">
        واے آن دینی کہ خواب آرد ترا
باز در خواب گران دارد ترا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر یہی دین ہے تو حیف ایسے دین پر جو تجھ پر خواب بلکہ خواب گراں طاری کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Woe to that religion which lulls you to sleep and still holds you in sleep profound!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="53">
      <Text Language="Original">
        سحر و افسون است یا دین است این
حب افیون است یا دین است این
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دین ہے یا سحر و افسوں؟ یہ دین ہے کہ حب افیون؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is this religion, or magic and enchantment? Is this religion, or a grain of opium?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="55">
      <Text Language="Original">
        می شناسی طبع دراک از کجاست
حوری اندر بنگہ خاک از کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کیا تو پہچانتا ہے کہ طبع نکتہ رس کہاں سے ہے؟ بنگہء خاک (بدن) کے اندر یہ حور کہاں سے آ گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you know whence comes the penetrating nature, whence came this houri into your tenement of clay?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="57">
      <Text Language="Original">
        قوت فکر حکیمان از کجاست
طاقت ذکر کلیمان از کجاست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        حکیموں میں فکر کی قوّت کہاں سے ہے؟ کلیموں کے ذکر کی طاقت کہاں سے ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you know whence comes the sages’ power of thought, whence the potency of prayer in God’s interlocutors?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="59">
      <Text Language="Original">
        این دل و این واردات او ز کیست
این فنون و معجزات او ز کیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دل اور اس کی واردات کس کی طرف سے ہیں ؛ ان فنون و معجزات کا منبہ کہاں سے ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you know whence came this heart, and its visitations, whence these arts, these miracles?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="61">
      <Text Language="Original">
        گرمی گفتار داری از تو نیست
شعلہ کردار داری از تو نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرے اندر گرمیء گفتار ہے تو یہ تجھ سے نہیں ؛ شعلہء کردار ہے تو یہ بھی تجھ سے نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Do you have fire of speech? That comes not from you; Do you have flame of action? That comes not from you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="63">
      <Text Language="Original">
        اینہمہ فیض از بہار فطرت است
فطرت از پرودگار فطرت است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ سب بہار فطرت کا فیض ہے؛ اور فطرت کی اصل پروردگار فطرت سے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        All this is an overflow of the springtime of nature, Nature which derives from nature’s Creator.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="65">
      <Text Language="Original">
        زندگانی چیست کان گوہر است
تو امینی صاحب او دیگر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کیا ہے؟ یہ موتیوں کی کان ہے ، تو صرف امانتدار ہے مالک کوئی اور ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What is life? A mine of gems; you are the trustee, its owner is Another.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="67">
      <Text Language="Original">
        طبع روشن مرد حق را آبروست
خدمت خلق خدا مقصود اوست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        طبع روشن سے بندہ ءحق کی آبرو ہے اور خلق خدا کی خدمت اس بندے کا مقصود ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A radiant nature glorifies the man of God, to serve all God’s creatures, that is his aim;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="69">
      <Text Language="Original">
        خدمت از رسم و رہ پیغمبری است
مزد خدمت خواستن سوداگری است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خدمت پیغمبری کی رہ و رسم ہے (خدمت خلق) کی مزدوری طلب کرنا سوداگری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Service belongs to the wont and way of prophethood; to seek a reward for service is mere commerce.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="71">
      <Text Language="Original">
        ہمچنان این باد و خاک و ابر و کشت
باغ و راغ و کاخ و کوی و سنگ و خشت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اسی طرح یہ ہوا ، خاک، ابر، کھیتی، باغ و راغ ، محل و مکان اور سنگ و خشت۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Even so this wind, earth, cloud, field, orchard, meadow, palace, street, stones, bricks;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="73">
      <Text Language="Original">
        اے کہ میگوئی متاع ما ز ماست
مرد نادان این ہمہ ملک خداست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جنہیں تو کہتا ہے کہ یہ میری ملکیت ہیں ؛ مرد ناداں ان سب کا مالک اللہ تعالے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who say, ‘Our property is of ourselves’, ignorant one, all this belongs to God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="75">
      <Text Language="Original">
        ارض حق را ارض خود دانی بگو
چیست شرح آیۂ لاتفسدوا
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اللہ تعالے کی زمین کو اپنی زمین سمجھتا ہے؛ مجھے بتا تو سہی آیہء لاتفسدوا کی شرع کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you regard God’s earth as your own, then what means the verse, Work not corruption?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="77">
      <Text Language="Original">
        ابن آدم دل بہ ابلیسی نھاد
من ز ابلیسی ندیدم جز فساد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کی اولاد نے ابلیسی پر کمر باندھ لی ہے؛ میں ابلیسی میں سوائے فساد کے اور کچھ نہیں دیکھتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Adam’s sons have given their hearts to Iblis, and from Iblis I have seen only corruption.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="79">
      <Text Language="Original">
        کس امانت را بکار خود نبرد
ایخوش آنکو ملک حق با حق سپرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کوئی شخص امانت کو اپنی (ذاتی) کام میں نہیں لاتا؛ مبارک ہے وہ شخص جو اللہ تعالے کی ملکیت کو اللہ تعالے کے سپرد رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        None should convert a trust to his own use; blessed is he who renders God’s property up to God.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="81">
      <Text Language="Original">
        بردہ ئی چیزی کہ از آن تو نیست
داغم از کاری کہ شایان تو نیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو نے وہ چیز لے لی جو تیری نہیں ؛ مجھے دکھ ہے کہ تو نے وہ کام کیا جو تیری شان کے شایان نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You have carried off what does not belong to you; my soul sorrows for so unworthy a deed.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="83">
      <Text Language="Original">
        گر تو باشی صاحب شی می سزد
ور نباشے خود بگو کی می سزد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگر تو کسی چیز کا مالک ہو تا تو پھر تجھے ایسا کرنا زیب تھا؛ اگر تو مالک ہی نہیں تو خود بتا یہ کیسے مناسب ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        If you own a thing, that is meet and right, but if you do not, say yourself, how is that proper?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="85">
      <Text Language="Original">
        ملک یزدان را بہ یزدان باز دہ
تا ز کار خویش بگشائی گرہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اللہ تعالے کی ملکیت کو دوبارہ اللہ تعالے کے سپرد کر تاکہ تیرے معاملات کی الجھنیں دور ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Return to God the property of God so that you may loose the knot of your involvement;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="87">
      <Text Language="Original">
        زیر گردن فقر و مسکینی چراست
آنچہ از مولاست میگوئی ز ماست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دنیا میں مفلسی اور مسکینی کیوں ہے؟ اس لیے کہ تو اللہ تعالے کی ملکیت کو اپنی ملکیت قرار دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For why is there poverty and want under heaven’s arch? Because you say what is the Lord’s belongs to you.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="89">
      <Text Language="Original">
        بندہ ئی کز آب و گل بیرون نجست
شیشۂ خود را بہ سنگ خود شکست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ شخص جو آب و گل (مادیت) سے باہر نہیں نکلتا وہ اپنے شیشہ کو اپنے پتھر سے توڑ دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man who has not leaped forth from water and clay has shattered his own glass with his own stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="91">
      <Text Language="Original">
        ایکہ منزل را نمی دانی ز رہ
قیمت ہر شی ز انداز نگہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو جو منزل اور راستے (مقصد اور سبب ) میں فرق نہیں کرتا (سمجھ لے) کہ ہر شے کی قیمت انداز نگاہ سے ہے (مال ذریعہ ہے اللہ تعالے کی رضا کے حصول کا)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        You who cannot tell goal from path, the value of every thing is measured by the regard.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="93">
      <Text Language="Original">
        تا متاع تست گوہر، گوہر است
ورنہ سنگ است از پشیزی کمتر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب تک تو گوہر کو اپنی قیمتی متاع سمجھتا ہے وہ گوہر ہے؛ ورنہ وہ ایسا پتھر ہے جس کی قیمت دمڑی سے بھی کم ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        So long as the pearl is your property, it is a pearl; otherwise it is a pebble, worth less than a farthing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="95">
      <Text Language="Original">
        نوع دیگر بین جھان دیگر شود
این زمین و آسمان دیگر شود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اسے مختلف انداز سے دیکھ تو یہ جہان بھی مختلف ہو جائے گا اور یہ زمین و آسمان بدل جائیں گے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        View the world otherwise, and it will become other, this earth and heaven will be transformed.
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>