<Poem ID="52" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        جانم در آویخت با روزگاران
جوی است نالان در کوہساران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری جان زمانہ میں کہتی ہوئی ندی ہے؛ پہاڑوں کے اندر بہتی ہوئی ندی کی مانند فریاد کناں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My soul, embattled with fortune ever, weeps like a river among the mountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        پیدا ستیزد پنہان ستیزد
ناپایدارے با پایداران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم ناپائیدار (انسان) اس سنگین کائنات سے؛ پیدا و پنہاں زور آزما ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Open and secret fate is assailing, to the unfailing fickle and faithless.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        این کوہ و صحرا این دشت و دریا
نے راز داران نے غمگساران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ کوہ و صحرا ، یہ دشت و دریا ؛ نہ ہمارے راز محبت سے باخبر ہیں اور نہ ہمارے غمگسار۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Mountain and desert, ocean and prairie secret unwary un-sympathizing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        بیگانۂ شوق بیگانۂ شوق
این جویباران این آبشاران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ ندیاں ، یہ آبشاریں ، سب شوق سے خالی ہیں، سب شوق سے خالی ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Stranger to passion, stranger to yearning rivulet’s turning, spray of the fountains.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        فریاد بے سوز فریاد بی سوز
بانگ ہزاران در شاخساران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        باغوں میں بلبل کے گیت بے سوز نالے ہیں، بے سوز نالے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Pale lamentation’s flameless outpouring nightingales soaring song in the thicket.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        داغی کہ سوزد در سینۂ من
آن داغ کم سوخت در لالہ زاران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        وہ داغ محبت جو میرے سینے میں سلگ رہا ہے، وہ لالہ زاروں میں کہاں ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Burns in my bosom the brand of passion; in such a fashion burns not the tulip.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        محفل ندارد ساقی ندارد
تلخی کہ سازد با بیقراران
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کائنات کے اندر نہ ایسی محفل ہے نہ ایسا ساقی ہے جو محبت کی اس تلخ شراب کو پی سکے یا پلا سکے؛ جس سے ہم جیسے بے قرار لوگ لطف اندوز ہو رہے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        No wine of Saki, no spirits’ riot; the soul unquiet bitterly suffers.
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>