<Poem ID="14" Name="حکایت الماس و زغال" BookID="05" BookName="اسرارِ خودی" SectionID="01" SectionName="اسرار خودی">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        از حقیقت باز بگشایم دری
با تو می گویم حدیث دیگری
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الماس اور کوئلے کی حکایت ۔

میں ایک بار پھر حقیقت کا دروازہ کھولتا ہوں ؛ تمہیں ایک اور کہانی سناتا ہوں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        STORY OF THE DIAMOND AND THE COAL

Now I will open one more gate of Truth; I will tell thee another tale.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        گفت با الماس در معدن، زغال
اے امین جلوہ ہای لازوال
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کان میں کوئلے نے الماس سے کہا؛ تو لازوال جلوں کو اپنے اندر سمیٹے ہوئے ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The coal in the mine said to the diamond; O thou entrusted with splendours eve lasting.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        ھمدمیم و ہست و بود ما یکیست
در جہان اصل وجود ما یکیست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہم اکٹھے رہتے ہيں اور ہماری زندگی بھی ایک جیسی ہے؛ دنیا میں ہمارے وجود کی اصل بھی ایک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are comrades, and our being is one; the source of our existence is the same.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        من بکان میرم ز درد ناکسی
تو سر تاج شہنشاہان رسی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں کان کے اندر ہی بے بسی کے عالم میں مر جاتا ہوں ؛ اور تو پادشاہوں کے تاج تک جا پہنچتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yet while I die here in the anguish of worthlessness; thou art set on the crowns of emperors.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        قدر من از بد گلی کمتر ز خاک
از جمال تو دل آئینہ چاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        بدصورتی کے باعث میں خاک سے بھی کمتر ہوں ؛ تیرے حسن سے آئینے کا دل بھی ٹکڑے ٹکڑے ہو جاتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My stuff is so vile that I am valued less than earth; whereas the mirror's heart is rent by thy beauty.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        روشن از تاریکی من مجمر است
پس کمال جوہرم خاکستر است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری تاریکی سے انگیٹھی روشن ہوتی ہے؛ میرے جوہر کا کمال (بس) راکھ ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My darkness illumines the chafing dish; then my substance is incinerated at last.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        پشت پا ہر کس مرا بر سر زند
بر متاع ہستیم اخگر زند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہر شخص میرے سر پر پاؤں رکھتا ہے؛ ہر شخص میری متاع حیات کو چنگاری ڈال کر جلا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Every one puts the sole of his foot on my head; and covers my stock of existence with ashes.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        بر سروسامان من باید گریست
برگ و ساز ہستیم دانی کہ چیست؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری حالت ایسی ہے جس پر رویا جائے ؛ کیا تو نے کبھی غور کیا کہ میرے وجود کی حقیقت کو جلا دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My fate must needs be deplored; dost thou know what is the gist of my being?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        موجہ ی دودی بہم پیوستہ ئی
مایہ دار یک شرار جستہ ئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں دھوئیں کی ایک لہر ہوں جس کے اجزا آپس میں پیوستہ ہیں اور جس کا سرمایہ ایک اڑتی ہوئی چنگاری ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It is a condensed wavelet of smoke; endowed with a single spark.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        مثل انجم روی تو ہم خوی تو
جلوہ ہا خیزد ز ہر پھلوی تو
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تیرا چہرہ اور تیرے خصائل ستاروں جیسے ہیں ؛ تیرے ہر پہلو سے جلوے اٹھتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Both in feature and nature thou art star-like; splendours rise from every side of thee.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        گاہ نور دیدہ ی قیصر شوے
گاہ زیب دستہ ی خنجر شوی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی تو پادشاہ کی آنکھ کا نور بن جاتا ہے اور کبھی خنجر کے دستے کی زیبائش ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now thou become'st the light of a monarch's eye; now thou adornest the haft of a dagger.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        گفت الماس اے رفیق نکتہ بین
تیرہ خاک از پختگی گردد نگین
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        الماس نے کہا اے نکتہ بیں ساتھی! (بات یہ ہے کہ) تاریک مٹی پختگی سے نگینہ بن جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘O sagacious friend!’ said the diamond; ‘Dark earth, when hardened, becomes in dignity as a bezel.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        تا بہ پیرامون خود در جنگ شد
پختہ از پیکار مثل سنگ شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب وہ مٹی اپنے ارد گرد سے متصادم ہوتی ہے تو اس جنگ سے پتھر کی مانند پختہ ہو جاتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Having been at strife with its environment; it is ripened by the struggle and grows hard like a stone.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        پیکرم از پختگی ذوالنور شد
سینہ ام از جلوہ ہا معمور شد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا وجود بھی پختگی سے ہی نورانی ہو گیا ہے؛ اور میرا سینہ جلوں سے معمور ہو گیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        'Tis this ripeness that has endowed my form with light; and filled my bosom with radiance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        خوار گشتی از وجود خام خویش
سوختی از نرمی اندام خویش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تو اپنے خام وجود کے باعث ذلیل و خوار ہوا ہے؛ اور اپنے بدن کی نرمی کے سبب جلتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Because thy being is immature, thou hast become abased; because thy body is soft, thou art burnt.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        فارغ از خوف و غم و وسواس باش
پختہ مثل سنگ شو الماس باش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خوف و غم اور وسواس سے فارغ ہو جا؛ پتھر کی مانند پختہ ہو کر الماس بن جا (خوف، حزن اور وسواس انسان کو کمزور بناتے ہیں)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Be void of fear, grief, and anxiety; be hard as a stone, be a diamond!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        می شود از وی دو عالم مستنیر
ہر کہ باشد سخت کوش و سختگیر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جو کوئی سخت کوش اور سخت گیر ہے اس سے دوروں جہان روشن ہو جاتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Whosoever strives hard and grips tight; the two worlds are illumined by him.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        مشت خاکی اصل سنگ اسود است
کو سر از جیب حرم بیرون زد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سنگ اسود جس نے بیت اللہ شریف کی جیب سے باہر سر نکالا ہوا ہے، اس کی اصل بھی ایک مشت خاک ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A little earth is the origin of the Black Stone; which puts forth its head in the Ka‘bah:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        رتبہ اش از طور بالا تر شد است
بوسہ گاہ اسود و احمر شد است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کا مرتبہ طور سے بھی بڑھ کر ہو گیا ہے؛ سب کالے گورے انسان اسے بوسہ دیتے ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its rank is higher than Sinai; it is kissed by the swarthy and the fair.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        در صلابت آبروی زندگی است
ناتوانی، ناکسے ناپختگی است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        زندگی کی آبرو پختگی اور محکمی سے ہے؛ کمزوری اور بے چارگی ناپختگی ہی کا نام ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In solidity consists the glory of Life; weakness is worthlessness and immaturity.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>