<Poem ID="03" Name="قصر شرف النسا" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گفتم این کاشانہ ئی از لعل ناب
آنکہ میگیرد خراج از آفتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے رومی سے پوچھا یہ لعل ناب کا محل جو آفتاب سے بھی زیادہ چمک دمک رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE PALACE OF SHARAF AL-NISA
I said, ‘Yonder mansion of pure ruby which gathers tribute from the sun,
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        این مقام این منزل این کاخ بلند
حوریان بر درگہش احرام بند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ مقام، یہ منزل، یہ بلند محل جہاں حوریں موءدب کھڑی ہیں
      </Text>
      <Text Language="English">
        Yon station, yon abode, yon lofty palace whose portico the houris throng pilgrim-robed;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        اے تو دادی سالکان را جستجوے
صاحب او کیست با من باز گوے
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ رہرووں کو ذوق جستجو عطا کرتے ہیں ؛ مجھے بتائیے کہ اس کا مالک کون ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tell me, you who inspired the travellers to search, who is the owner of this habitation?’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گفت "این کاشانۂ شرف النساست
مرغ بامش با ملائک ہم نواست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        رومی نے کہا 'یہ شرف النسا کا محل ہے، اس کے بام کے پرندے فرشتوں کے ہمنوا ہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Rumi replied: ‘This is the mansion of Sharaf al-Nisa; the birds on its roof sing in the angels’ choir.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        قلزم ما اینچنین گوہر نزاد
ہیچ مادر اینچنین دختر نزاد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہمارے سمندر سے اس قسم کا کوئی اور موتی پیدا نہیں ہوا ، کسی ماں کی کوکھ سے ایسی بیٹی نے جنم نہیں لیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Our ocean gave not birth to such a pearl; no mother gave birth to such a daughter.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        خاک لاہور از مزارش آسمان
کس نداند راز او را در جہان
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کے مزار کی وجہ سے لاہور کی سر زمین نے آسمان کا رتبہ پایا ہے۔دنیا میں کوئی شخص اس کے راز کو نہیں سمجھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        By her grave the earth of Lahore vies with heaven; none in this world comprehends her secret.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        آن سراپا ذوق و شوق و درد و داغ
حاکم پنجاب را چشم و چراغ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ خاتون سراپا ذوق و شوق اور درد و داغ تھی ، اس دور کے پنجاب کے گورنر کی بیٹی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She was all ecstasy and yearning, anguish and burning, eyes and lamp to the governor of Panjab;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        آن فروغ دودۂ عبد الصمد
فقر او نقشی کہ ماند تا ابد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس سے عبد الصمد کے خاندان کی عزت افزائی ہوئی؛ اس نے ایسا نقش چھوڑا جو ابد تک رہے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Radiance of the family of Abd al-Samad, her poverty is an image remaining eternally.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تا ز قرآن پاک می سوزد وجود
از تلاوت یک نفس فارغ نبود
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چونکہ اس کا وجود قرآن پاک سے سوز حاصل کرتا تھا ، وہ ہر لمحہ تلاوت میں مشغول رہتی تھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To cleanse her being wholly with the Koran, not for one moment did she cease recitation;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        در کمر تیغ دو رو، قرآن بدست
تن بدن ہوش و حواس اﷲ مست
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کمر میں دو دھاری تلوار اور ہاتھ میں قرآن ، تن بدن ہوش و حواس اللہ مست۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        At her side a double-edged sword, the Koran in her hand, flesh, body, mind and soul drunken with God;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="21">
      <Text Language="Original">
        خلوت و شمشیر و قرآن و نماز
ایخوش آن عمری کہ رفت اندر نیاز
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خلوت، شمشیر، قرآن پاک اور نماز ، مبارک ہے وہ عمر جو اس طرح کی نیاز مندی میں گزر گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Solitude with sword, Koran and prayer – O happy life, passed in supplication!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="23">
      <Text Language="Original">
        بر لب او چون دم آخر رسید
سوی مادر دید و مشتاقانہ دید
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جب اس کے لبوں پر آخری سانس تھا تو اس نے اپنی والدہ کی طرف دیکھا اور مشتاقانہ دیکھا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When the last breath issued from her lips, looking upon her mother most yearningly
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="25">
      <Text Language="Original">
        گفت اگر از راز من داری خبر
سوی این شمشیر و این قرآن نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        شرف النسا نے کہا اگر آپ میری زندگی کا راز جاننا چاہتی ہیں تو میری تلوار اور قرآن پاک پر نگاہ ڈالیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        She spoke: "If you would have knowledge of my secret, regard this sword and this Koran.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="27">
      <Text Language="Original">
        این دو قوت حافظ یکدیگرند
کائنات زندگے را محورند
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ دونوں قوّتیں ایک دوسری کی حفاظت کرتی ہیں، زندگی کی کائنات انہی دو کے گرد گھومتی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        These two forces preserve each the other and are the axis of all life’s creation.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="29">
      <Text Language="Original">
        اندرین عالم کہ میرد ہر نفس
دخترت را ایندو محرم بود و بس
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس جہان میں جہاں ہر شخص پر موت آتی ہے، یہ دو چیزیں تیری بیٹی کی محرم تھیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In this world, which dies every moment, only these two were your daughter’s intimates.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="31">
      <Text Language="Original">
        وقت رخصت با تو دارم این سخن
تیغ و قرآن را جدا از من مکن
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اب آخری وقت آپ سے یہی گذارش ہے کہ تیغ و قرآن کو مجھ سے جدا نہ کیجئے گا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Now that I take my leave I have this to say to you: do not remove the sword and the Koran from me.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="33">
      <Text Language="Original">
        دل بہ آن حرفی کہ میگویم بنہ
قبر من بے گنبد و قندیل بہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میری بات کو حرز جان بنا لیں؛ میری قبر گنبد و قندیل کے بغیر اچھی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Take to your heart these words I speak; better my tomb without dome and lamp;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="35">
      <Text Language="Original">
        مومنان را تیغ با قرآن بس است
تربت ما را ہمین سامان بس است
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کے لیے قرآن کے ساتھ تلوار کافی ہے؛ ہماری تربت کے لیے بھی یہی سامان بہت ہے۔مومنوں
      </Text>
      <Text Language="English">
        For believers, sword and Koran suffice – let this be the furniture of my grave."
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="37">
      <Text Language="Original">
        عمر ہا در زیر این زرین قباب
بر مزارش بود شمشیر و کتاب
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس زرّیں قبے کے نبچے برسوں اس کے مزار پر شمشیر و قرآن رکھے رہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        For long ages, beneath this golden dome, the sword and the scriptures lay upon her shrine.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="39">
      <Text Language="Original">
        مرقدش اندر جہان بے ثبات
اہل حق را داد پیغام حیات
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اور اس طرح اس جہان بے ثبات کے اندر اس کا مرقد اہل حق کو زندگی کا پیغام دیتا رہا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Her resting-place, in this inconstant world, spoke a message to the people of the Truth
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="41">
      <Text Language="Original">
        تا مسلمان کرد با خود آنچہ کرد
گردش دوران بساطش در نورد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہانتک کہ مسلمانوں نے اپنے ساتھ کیا جو کچھ کیا؛ اور گردش دوراں نے ان کی بساط لپیٹ دی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Until the Moslems did with themselves what they did and time’s revolution rolled up their carpet.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="43">
      <Text Language="Original">
        مرد حق از غیر حق اندیشہ کرد
شیر مولا روبہی را پیشہ کرد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سے ڈرنے لگے؛ شیر مولا نے لومڑی کا پیشہ اختیار کر لیا۔اللہ تعالے کے بندے غیر اللہ
      </Text>
      <Text Language="English">
        The man of God was mindful of other than God; the lion of the Lord took to the trade of the fox;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="45">
      <Text Language="Original">
        از دلش تاب و تب سیماب رفت
خود بدانی آنچہ بر پنجاب رفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مسلمان کے دل سے سیماب کی آب و تاب و اضطراب جاتا رہا ، تو خود جانتا ہے پھر پنجاب پر کیا گزری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The quicksilver fire and fever departed from his heart – you know well what befell Panjab;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="47">
      <Text Language="Original">
        خالصہ شمشیر و قرآن را ببرد
اندر آن کشور مسلمانی بمرد"
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سکھ اس کے مرقد پر سے قرآن پاک اور شمشیر اٹھا کر لے گئے اور پنجاب میں مسلمانی ختم ہو گئی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Khalsa snatched away sword and Koran and in that land Islam expired.’
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>