<Poem ID="42" Name="بندگی" BookID="07" BookName="پیامِ مشرق" SectionID="02" SectionName="افکار">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دوش در میکدہ ترسا بچہ بادہ فروش
گفت از من سخنی دار چو آویزہ بگوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کل رات مئے کدہ میں ایک شراب فروش عیسائی بچّہ نے کہا، میں تجھے ایک بات بتاتا ہوں اسے اپنے پلّے باندھ لے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Last night an infidel wine-vendor said to me ‘attend to the wise counsel I give and hold fast to it.’
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        مشرب بادہ گساران کہن این بود است
کہ تو از میکدہ خیزی ہمہ مستی ہمہ ہوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        پرانے مئے نوشوں کا یہ مشرب رہا ہے، کہ تو مئے کدے سے نکلے تو ہمہ مستی اور ہمہ ہوش ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The custom of the drinkers of the past was to go from the tavern drunk quite merrily, but in their senses still.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        من نگویم کہ فروبند لب از نکتۂ شوق
ادب از دست مدہ بادہ بہ اندازہ بنوش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نہیں کہتا کہ محبت کی بات کہنے سے لب بند رکھ، مگر اتنا ضرور ہے کہ اپنے ظرف کے مطابق پی اور (بات کہتے وقت) ادب کو ہاتھ سے نہ چھوڑ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I do not ask that you should not say your heart’s say; but say it with all due respect and only drink what you can carry well.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گرد راہیم ولی ذوق طلب جوہر ماست
بندگی با ہمہ جبروت خدائی مفروش
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ ہم گرد راہ ہیں مگر (حقیقت کی) جستجو کا ذوق ہماری سرشت میں ہے اس بندگی کو جبروت خدائی کے عوض بھی نہ دے (مقام بندگی دے کر نہ لوں شان خداوندی)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        As for God’s role, O it is grand; but let me tell you, dust that we are, striving is our quality: I would not barter it for God’s finality.’
[Translated by M Hadi Hussain]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>