<Poem ID="08" Name="آواز غیب" BookID="04" BookName="ارمغانِ حجاز" SectionID="01" SectionName="ابتدا">
  <Para>
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        آتی ہے دم صبح صدا عرش بریں سے
کھویا گیا کس طرح ترا جوہر ادراک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جوہر ادراک: وہ قوّت جس کی نورانیت سے انسان کائنات کی ضروری باتوں کا علم حاصل کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        MYSTERIOUS VOICE
At dawn thus echoes a voice beyond sky: How you lost the essence of ken and pry.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        کس طرح ہوا کند ترا نشتر تحقیق
ہوتے نہیں کیوں تجھ سے ستاروں کے جگر چاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کند: جو تیز نہ رہا ہو۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The knife of thy hunt how you made blunt, the shining stars why you could ne’er hunts.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تو ظاہر و باطن کی خلافت کا سزاوار
کیا شعلہ بھی ہوتا ہے غلام خس و خاشاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خس و خاشاک: گھاس پھوس۔
سزاوار: لائق۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To thy heritage, goes the caliphate, can flame be tied to tuft and hays fate.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        مہر و مہ و انجم نہیں محکوم ترے کیوں
کیوں تری نگاہوں سے لرزتے نہیں افلاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        The stars, sun and moon thy slaves are not why, from thee shivers not, why not the whole sky.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        اب تک ہے رواں گرچہ لہو تیری رگوں میں
نے گرمی افکار، نہ اندیشہ بے باک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        انديشہ بے باک: بےخوف سوچ۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        That blood still runs in thy veins though, no heat of thoughts nor a smashing dash so.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        روشن تو وہ ہوتی ہے، جہاں بیں نہیں ہوتی
جس آنکھ کے پردوں میں نہیں ہے نگہ پاک
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        A lucent eye though, but lacks seeing sense, the eye which lacks a holy guide’s glance.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        باقی نہ رہی تیری وہ آئینہ ضمیری
اے کشتہء سلطانی و ملائی و پیری!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        No longer looks now thy crystal conscience; O prey of king’s an mullah, and Pir’s guidance.
[Translated by Q A Kabir]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>