<Poem ID="47" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        رمز عشق تو بہ ارباب ہوس نتوان گفت
سخن از تاب و تب شعلہ بہ خس نتوان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عشق کی بات اہل ہوس سے نہیں کی جا سکتی؛ جیسے شعلے کی تاب و تب کی بات خس سے نہیں کہی جا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To passion’s slaves let no man e’er the mystery of Thy love declare: It is not meet for straws to hear talk of the blazing brazier.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        تو مرا ذوق بیان دادی و گفتی کہ بگوی
ہست در سینۂ من آنچہ بکس نتوان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے مجھے ذوق بیان عطا فرمایا ہے اور حکم دیا ہے کہ شعر کہاں؛ لیکن جو کچھ میرے سینے کے اندر ہے وہ کسی سے نہیں کہا جا سکتا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I was to eloquence designed, and Thou hast bid me speak my mind; such things are in the breast of me as unto none may uttered be.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        از نہانخانۂ دل خوش غزلی می خیزد
سر شاخی ھمہ گویم بہ قفس نتوان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرے دل کے اندر سے خوبصورت غزل اٹھی ہے؛ مگر وہ شاخ پر بیٹھ کر ہی سنائی جا سکتی ہے قفس میں نہیں کہی جا سکتی (انگریز کی غلامی کے دور کی طرف اشارہ ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Deep in my heart’s recesses lies the sweetest song that yearns to rise; among the leaves my notes shall ring, but in the cage I cannot sing.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        شوق اگر زندۂ جاوید نباشد عجب است
کہ حدیث تو درین یک دو نفس نتوان گفت
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        تعجب کی بات ہے کہ شوق (محبت) زندہ جاوید نہ ہو؛ اس زندگی ء مستعار کے دو چار لمحوں میں آپ کی محبت کی بات پوری طرح بیان نہیں ہو سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        ‘Tis passing strange, if yearning be not born to immortality; how can Thy history be said in these few breaths, ere I am dead?
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>