<Poem ID="29" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        دل بی قید من با نور ایمان کافری کردہ
حرم را سجدہ آوردہ بتان را چاکری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میرا دل بے قید نور ایمان رکھتے ہوئے بھی کافری کے انداز اپنائے ہے، ایک طرف حرم میں سجدہ کرتا ہے اور دوسری طرف بتوں کی چاکری کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Against the light, an infidel, my heart, unfettered, doth rebel; it bows before God’s sanctuary and idols serves, indifferently.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        متاع طاقت خود را ترازوئی بر افروزد
ببازار قیامت با خدا سوداگری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی فرمانبرداری کی پونجی کے لیے ترازو اٹھائے پھرتا ہے، خدا کے ساتھ بھی سودا بازی کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It sets a balance, to access the value of its righteousness, ready to strike a bargain smart with God, in resurrection’s mart.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        زمین و آسمان را بر مراد خویش می خواہد
غبار راہ و با تقدیر یزدان داوری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ چاہتا ہے کہ زمین و آسمان اس کی مرضی کے مطابق چلیں، ہے تو غبار راہ مگر تقدیر الہی کا مقابلہ کرتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        It would have earth and heaven fulfill all the requirements of its will, and claims, though dust, a judge to be with a divine authority.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        گہی با حق درآمیزد گہی با حق درآویزد
زمانی حیدری کردہ زمانی خیبری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        کبھی یہ حق کے ساتھ موافقت کرتا ہے اور کبھی حق کی موافقت کرتا ہے، کبھی حیدری انداز اختیار کرتا ہے اور کبھی خیبری۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Anon it will with God accord; anon it fights against the Lord, stands for a time as truth’s ally. And then it doth the truth deny.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        باین بی رنگی جوہر ازو نیرنگ می ریزد
کلیمی بین کہ ہم پیغمبری ہم ساحری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اگرچہ اس کا جوہر یک رنگ ہے، مگر یہ کئی رنگ اختیار کرتا ہے؛ اس کلیم کو دیکھیں کہ پیغمبری بھی کرتا ہے اور جادوگری بھی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        While in its essence void of hue, it paints a lying image, too: a Moses, who the part doth bear of prophet, and of sorcerer!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نگاہش عقل دور اندیش را ذوق جنون دادہ
ولیکن با جنون فتنہ سامان نشتری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اس کی نگاہ نے عقل دور اندیش کو ذوق جنوں دیا ہے، مگر دوسری طرف یہ جنون فتنہ ساماں کی فصد کھول کر اس کا زور کم بھی کر دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Its glance a touch of the insane imparteth to the prudent brain, and yet a lancet it can use the madman’s swelling to reduce.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        بخود کی می رسد این راہ پیمای تن آسانی
ہزاران سال منزل در مقام آزری کردہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        یہ تن آسان مسافر جو ہزار سال تک مقام آذری میں بیٹھا رہا ہے، اپنے آپ تک کیسے پہنخ سکتا ہے (یعنی اپنے آپ کو کیسے پا سکتا ہے)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        When shall this lazy traveller reach his goal, the inner chamber of the soul that doth these thousand years abide at falsehood’s shrine, in slothful pride?
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>