<Poem ID="59" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="01" SectionName="حصہ اول">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        اے خدای مہر و مہ خاک پریشانی نگر
ذرہ ئی در خود فرو پیچد بیابانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اے مہر و مہ کے مالک! (ہم انسانوں کی) خاک پریشان کی طرف بھی دیکھیے ؛ ذرا اس بیابان پر نظر ڈالیے ، اس کا ایک ایک ذرہ اپنے اندر پیچ و تاب کھا رہا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Lord, who didst bring the stars to birth, look down upon my scattered earth; the atom doth itself enfold; this boundless wilderness behold.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        حسن بی پایان درون سینۂ خلوت گرفت
آفتاب خویش را زیر گریبانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ کا حسن بے پایاں ہمارے سینے میں جلوت گزیں ہے؛ اپنے آفتاب جمال کو ہمارے گریبان کے اندر ملاحظہ فرمائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        In solitude within my breast immortal beauty lies at rest; beneath this envelope of clay regard the sun’s effulgent ray.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        بر دل آدم زدی عشق بلاانگیز را
آتش خود را بہ آغوش نیستانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آپ نے دل آدم کو عشق بلا انگیز عطا کیا: اب اس آگ کو آغوش نیستاں میں دکھائیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Tumultuous love Thou didst impart to this my frail and mortal heart; see now Thy conflagration roll among the rushes of my soul.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        شوید از دامان ہستی داغہای کہنہ را
سخت کوشیہای این آلودہ دامانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم اپنے دامن ہستی سے پرانے گناہوں کے داغ دھو رہا ہے؛ ذرا اس آلودہ دامن کی محنت سخت کو نگاہ میں رکھئیے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Clothed in the robes of old disgrace note how I labour to efface by hard endeavour every stain, and wash life’s garment white again.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        خاک ما خیزد کہ سازد آسمان دیگری
ذرہ ناچیز و تعمیر بیابانی نگر
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری خاک اٹھتی ہے کہ نیا آسمان تعمیر کرے؛ دیکھیے یہ ذرہء ناچیز تعمیر بیابان کا حوصلہ رکھتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        My dust ascending in the air seeks a new heaven to prepare; this atom, That is naught, and less, would populate a wilderness!
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>