<Poem ID="11" Name="غزل زندہ رود" BookID="09" BookName="جاوید نامہ" SectionID="08" SectionName="آن سوی افلاک">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        بہ آدمے نرسیدی، خدا چہ میجوئی
ز خود گریختہ ئی آشنا چہ می جوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        آدم کے مقام کو تو تو پا نہیں سکا اللہ تعالے کو کیا ڈھوندتا ہے؛ اپنے آپ سے تو دور ہے دوست کی تلاش کیسی؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        GHAZAL OF ZINDA-RUD
You have not reached Man, so why do you seek God? You have fled from your self; why do you seek a friend?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        دگر بشاخ گل آویز و آب و نم در کش
پریدہ رنگ ز باد صبا چہ می جوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        دوبارہ (اسلام کی) شاخ گل سے آویزاں ہو اور وہاں سے آب و نم جذب کر (کملائے ہوئے پھول) تیرا رنگ اڑا ہوا ہے، باد صبا تجھے کیا دے گی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Hang again on the rose-twig and suck in the sap and the dew; faded blossom, what are you seeking from the zephyr?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        دو قطرہ خون دلست آنچہ مشک مینامند
تو اے غزال حرم در ختا چہ میجوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        خون دل کے دو قطرے ہی تو ہیں جنہیں کستوری کہتے ہیں۔اے غزال حرم ! تو ملک ختا میں کیا ڈھونڈتا ہے (اپنے خون سے کستوری حاصل کر)۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        What they call musk is two drops of the heart’s blood; gazelle of the Sanctuary, what are you seeking in Cathay?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        عیار فقر ز سلطانی و جہانگیری است
سریر جم بطلب، بوریا چہ می جوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        سلطانی و حکومت سے فقر کی پہچان ہے، جمشید کا تاج طلب کر ، بوریا کیا ڈھونڈتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Poverty’s assay is by sovereignty and world-dominion; seek Jamshid’s throne-why do you seek a reed-mat?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        سراغ او ز خیابان لالہ میگیرند
نوای خون شدۂ ما ز ما چہ میجوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ہماری خون شدہ نوا کو ہم سے کیا پوچھتا ہے؛ اس کا سراغ تو گل لالہ کے خیابان سے ملتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Men track it out from the garden of tulips; why do you seek from me the song drenched with blood?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        نظر ز صحبت روشندلان بیفزاید
ز درد کم بصری توتیا چہ میجوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        روشن ضمیر حضرات کی صحبت سے نظر تیز ہوتی ہے، سرمہ کمزوری ء نظر کا علاج نہیں۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The vision augments through the company of the enlightened of heart; why do you seek collyrium from the sorrow of the short-sighted?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        قلندریم و کرامات ما جہان بینی است
زمانگاہ طلب، کیمیا چہ می جوئی
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جہان بینی کرامات ہے ہماری، ہم قلندر ہیں، نگاہ ہم سے طلب کر، کیمیا کی جستجو کیا ہے؟
      </Text>
      <Text Language="English">
        We are calenders, and our miracle is world-vision; seek vision from us-why seek the philosopher’s stone?
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>