<Poem ID="37" Name="تاتاری کا خواب" BookID="02" BookName="‫بالِ جبریل" SectionID="04" SectionName="منظومات">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        کہیں سجادہ و عمامہ رہزن 
کہیں ترسا بچوں کی چشم بے باک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        عمامہ: دستار۔
سجادہ: جائے نماز۔ 
ترسا بچہ: شراب فروشوں کے ملازم جن کو ان کی خوبصورتی کی وجہ سے اس کام کے لیے رکھا جاتا تھا تاکہ کاروبار فروغ پائے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        THE TARTAR'S DREAM
Prayer-mat and priestly turban have turned footpad, with wanton boys' bold glances men are flattered;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        ردائے دین و ملت پارہ پارہ 
قبائے ملک و دولت چاک در چاک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        ردا: چادر۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The Church's mantle and the creed in shreds the robe of State and nation torn and tattered.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        مرا ایماں تو ہے باقی ولیکن 
نہ کھا جائے کہیں شعلے کو خاشاک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        I cling to faith-but may its spark not soon lie quenched under these rubbish-heaps thick-scattered!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہوائے تند کی موجوں میں محصور 
سمرقند و بخارا کی کف خاک!
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Bokhara's humble dust and Samarkand's the turbulent billows of many winds have battered.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        بگرداگرد خود چندانکہ بینم 
بلا انگشتری و من نگینم
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنے ارد گرد جہاں تک نظر جاتی ہے ، مجھے یہی نظر آتا ہے کہ آفتیں اور بلائیں ایک انگوٹھی کی حیثیت رکھتی ہیں اور میری حیثیت اس انگوٹھی میں نگینے کی ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        A gem set in a ring of misery that circles me on every side, am I.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="11">
      <Text Language="Original">
        یکایک ہل گئی خاک سمرقند 
اٹھا تیمور کی تربت سے اک نور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Suddenly quivered the dust of Samarkand, and from an ancient tomb a light shone, pure;
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="13">
      <Text Language="Original">
        شفق آمیز تھی اس کی سفیدی 
صدا آئی کہ میں ہوں روح تیمور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        As the first gleam of daybreak, and a voice was heard: 'I am the spirit of Timur!
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="15">
      <Text Language="Original">
        اگر محصور ہیں مردان تاتار
نہیں اللہ کی تقدیر محصور
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Chains may hold fast the men of Tartary, but God's firm purposes no bonds endure:
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="17">
      <Text Language="Original">
        تقاضا زندگی کا کیا یہی ہے
کہ تورانی ہو تورانی سے مہجور؟
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
      </Text>
      <Text Language="English">
        Is this what life holds – that Turania's peoples all hope in one another must abjure?
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="19">
      <Text Language="Original">
        خودی را سوز و تابے دیگرے دہ 
جہاں را انقلابے دیگرے دہ
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        اپنی خودی میں تازہ حرارت اور نئی تب و تاب پیدا کرو؛ ایسا کرو گے تو اس دنیا میں انقلاب برپا کر سکو گے۔ ٭ یہ شعر معلوم نہیں کس کا ہے ، نصیر الدین طوسی نے غالبا شرع عشرات میں اسے نقل کیا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Call in the soul of man a new fire to birth! Of cry a new revolution over the earth!

* The poet of this verse is not known; Nasiruddin Toosi had quoted this in Shara’a-e-Isharaat. 
[Translated by V G Kiernan]
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>