<Poem ID="61" Name="" BookID="08" BookName="زبورِعجم" SectionID="02" SectionName="حصہ دوم">
  <Para Name="">
    <Verse ID="01">
      <Text Language="Original">
        گذر از آنکہ ندیدست و جز خبر ندہد
سخن دراز کند لذت نظر ندہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        چھوڑ اس شخص کو جس نے حقیقت کو دیکھا نہیں اور نہ اسے بیان کرتا ہے؛ باتیں بہت بناتا ہے مگر دید کی لڈت سے نا آشنا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Leave him who never won to sight, and bears report alone; who makes long speech, but the delight of vision gives to none.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="03">
      <Text Language="Original">
        شنیدہ ام سخن شاعر و فقیہ و حکیم
اگرچہ نخل بلند است برگ و بر ندہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        میں نے شاعروں ، فقیہوں اور فلسفیوں کی باتیں سنی ہیں؛ اگرچہ ان کا درخت بلند ہے (شہرت بہت ہے) مگر اس درخت کے پتّے ہیں نہ وہ پھل دیتا ہے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        To bard and scholar listened I, philosopher to boot; although their palm is proud and high, it yields nor leaf nor fruit.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="05">
      <Text Language="Original">
        تجلئی کہ برو پیر دیر می نازد
ہزار شب دہد و تاب یک سحر ندہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        جس تجلی پر پیر و دیر کو اتنا ناز ہے؛ وہ ہزار ہا شب تو پیدا کرتی ہے مگر ایک صبح نہیں لا سکتی۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        The gleam that hoary acolyte so prides himself upon reveals a thousand shades of night, but never glow of dawn.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="07">
      <Text Language="Original">
        ہم از خدا گلہ دارم کہ بر زبان نرسد
متاع دل برد و یوسفی بہ بر ندہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے خدا سے بھی شکایت ہے جو میں زبان تک نہیں لا سکتی؛ اس نے میرے دل کی متاع لے لی مگر میرے پہلو کو محبوب عطا نہیں کیا۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        I have a charge ’gainst God to lay that still I keep concealed; he takes my precious heart away, and Joseph does not yield.
      </Text>
    </Verse>
    <Verse ID="09">
      <Text Language="Original">
        نہ در حرم نہ بہ بتخانہ یابم آن ساقی
کہ شعلہ شعلہ ببخشد شرر شرر ندہد
      </Text>
      <Text Language="Urdu">
        مجھے وہ ساقی نہ حرم میں نظر آیا ہے، نہ بتخانے میں؛ جو عشق کی آگ شراروں کی صورت نہ دے بلکہ شعلوں کی صورت عطا کرے۔
      </Text>
      <Text Language="English">
        Neither in idol-house nor shrine that saki I can find to grant, no ember’s fitful shine, but splendour unconfined. 
(Translated by A.J. Arberry)
      </Text>
    </Verse>
  </Para>
</Poem>